<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>3-shake Engineers' Blogs</title>
        <link>https://blog.3-shake.com</link>
        <description>3-shake に所属するエンジニアのブログ記事をまとめています。</description>
        <lastBuildDate>Mon, 08 Jul 2024 18:33:42 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>ja</language>
        <image>
            <title>3-shake Engineers' Blogs</title>
            <url>https://blog.3-shake.com/og.png</url>
            <link>https://blog.3-shake.com</link>
        </image>
        <copyright>3-shake Inc.</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[数字に振り回されず完璧を目指さない為に - Implementing Service Level Objectives の読書感想文]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2024/07/05/163659</link>
            <guid>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2024/07/05/163659</guid>
            <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 07:36:59 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[信頼性の追求というのは、決して完璧を求めることではありません。完璧な可用性を追求するのではなく、ユーザーの満足と、限りあるリソースのバランスを取ることこそが重要です。このバランスを取るための一つのツールが、SLO（Service Level Objectives）です。はじめに「Implementing Service Level Objectives」は、現代のソフトウェアサービス管理において不可欠な概念の一つであるSLO（Service Level Objectives）の実装と運用に関する包括的なガイドブックです。本書は、SLOの基本概念から実践的な導入方法、組織文化への浸透まで、幅広いトピックをカバーしています。このSRE本がすごい！2024年版でも紹介しているようにSREやインフラエンジニアの方が必読の一冊だと思います。Implementing Service Level Objectives: A Practical Guide to SLIs, SLOs, and Error Budgets (English Edition)作者:Hidalgo, AlexO'Reilly MediaAmazonSREとして、この本を読み進める中で、SLOが単なる技術的な指標ではなく、ユーザー体験とビジネス目標を結びつける強力なツールであることを再認識しました。まるでテクノロジーとビジネスの間の橋渡しをする書籍です。本書は、従来の信頼性管理手法の限界を指摘し、SLOベースのアプローチがいかにそれらの問題を解決し、より効果的なシステム運用を可能にするかを詳細に解説しています。経験ももちろん大事ですが、読書を通じて得られる知識や洞察も、実践的な経験に匹敵する価値があると考えています。読書は一種の間接的な経験であり、同時に、私たちの実際の経験も、本を読むように解釈し学ぶことができます。つまり、読書は一種の経験であり、経験はまた一種の読書であると言えるでしょう。この相互作用的な学びのプロセスを通じて、SREとしての知識と実践をより深く、より豊かなものにできると信じています。特に、本書が技術的な側面だけでなく、組織文化や人間的な側面にも大きな注意を払っている点が印象的でした。SLOの導入は、単なるツールの導入ではなく、組織全体の思考方法と行動様式を変革する大きなチャレンジであることが強調されています。まるで組織全体で体質改善に挑戦するようなものですね。痛みを伴うかもしれませんが、結果は素晴らしいはずです！SLOに関しては国内外で素晴らしい発表がいくつかあるので、合わせて紹介していきたいと思います。www.nobl9.com本感想文では、SLOの基本概念を簡単に紹介した後、本書の主要な部分を3つのパートに分けて振り返ります。各パートから得られた重要な洞察と教訓、そしてそれらを実践に移すための具体的なアプローチについて考察していきます。日本語版も出版されているので、ぜひ原書と合わせて読んでみてください。ちなみにいくつか国内でイベントも開催されていたので、こちらも要チェックです。www.youtube.com私は翻訳の経験もありますが、この本の日本語訳は秀逸だと感じました。きっと、英語版を読んだ時の「あれ？ これ何言ってるんだろう」というモヤモヤが一掃されるはずです！SLO サービスレベル目標 ―SLI、SLO、エラーバジェット導入の実践ガイド作者:Alex Hidalgoオーム社Amazonなお、この読書感想文はあくまで私個人の読書体験に基づくものであり、本書の内容を常に正確に解釈できているとは限りません。人間は自身の認知フレームワークと経験を通してのみ物事を理解し解釈するものです。そのため、ここでの考察や解釈には、私自身の背景や経験、勘違いや思い違いが反映されている可能性があります。読者の皆様には、この点をご理解いただき、本書を直接お読みになることをお勧めいたします。「何回説明しても伝わらない」はなぜ起こるのか？　認知科学が教えるコミュニケーションの本質と解決策作者:今井むつみ日経BPAmazonまた、本ブログのレビューにおいて、abnoumaru さんから多大なご貢献をいただきました。abnoumaru さんの専門知識と綿密なレビューのおかげで、ブログの品質と正確性が大幅に向上しました。この場を借りて、abnoumaru さんのご尽力に心から感謝申し上げます。はじめにPart I. SLO DevelopmentChapter 1. The Reliability StackChapter 2. How to Think About ReliabilityChapter 3. Developing Meaningful Service Level IndicatorsChapter 4. Choosing Good Service Level ObjectivesChapter 5. How to Use Error BudgetsPart II. SLO ImplementationChapter 6. Getting Buy-InChapter 7. Measuring SLIs and SLOsChapter 8. SLO Monitoring and AlertingChapter 9. Probability and Statistics for SLIs and SLOsChapter 10. Architecting for ReliabilityChapter 11. Data ReliabilityChapter 12. A Worked ExamplePart III. SLO CultureChapter 13. Building an SLO CultureChapter 14. SLO EvolutionChapter 15. Discoverable and Understandable SLOsChapter 16. SLO AdvocacyChapter 17. Reliability ReportingおわりにPart I. SLO DevelopmentPart Iでは、SLOの基本概念と開発方法について詳細に解説されています。個人的に好きだったのは、Reliability Stackの概念です。SLI（Service Level Indicators）、SLO、Error Budgetという3つの要素が階層構造を成し、サービスの信頼性を包括的に管理するためのフレームワークを提供しています。著者は、「完璧な信頼性を目指すことは現実的ではなく、むしろユーザーが満足する程度の信頼性を目標とすべき」という考え方を提唱しています。この現実的なアプローチは、リソースの効率的な配分とユーザー満足度のバランスを取る上で重要です。技術的な観点からは、SLIの選定とSLOの設定方法に関する具体的なガイダンスが有用でした。特に、パーセンタイルベースのSLO設定や、依存関係を持つサービスのSLO計算方法など、実践的な知見が多く含まれています。この部分から学んだ最も重要な教訓は、SLOの開発が単なる数値目標の設定ではなく、ユーザーのニーズ、技術的な制約、ビジネス目標のバランスを取る複雑なプロセスであるということです。SREとして、この視点を常に念頭に置きながら、より効果的なSLOの設計と運用を目指していく必要があります。Chapter 1. The Reliability Stack第1章「The Reliability Stack」は、現代のソフトウェアサービスにおける信頼性の重要性と、それを測定・管理するためのフレームワークを提示しています。本章は、Service Level Indicators (SLIs)、Service Level Objectives (SLOs)、そしてError Budgetsという3つの主要概念を中心に構成されており、これらが「Reliability Stack」を形成しています。各用語についてはSRE本のService Level ObjectivesやThe Art of SLOsが良いのでおすすめです。cloud.google.comまず、本書では現代のソフトウェア環境が複雑化し、分散化していることを指摘しています。「We live in a world of services.」という冒頭の一文は、この現状を端的に表現しています。Software as a Service (SaaS)、Infrastructure as a Service (IaaS)、さらにはマイクロサービスアーキテクチャの普及により、サービスの定義自体が曖昧になっているという指摘は、多くのソフトウェアエンジニアが日々直面している課題を的確に捉えています。www.youtube.com本書では、複雑化する環境下でサービスの信頼性を確保するには、従来のログやスタックトレースだけでは不十分であり、新しいアプローチが必要だと主張しています。ここで提案されているのが、ユーザーの視点に立った信頼性の測定と管理です。「"Is my service reliable?"という質問は、"Is my service doing what its users need it to do?"という質問とほぼ同義である」というフレーズは、信頼性の本質を端的に表現していると思います。 LuupにおけるSLOの物語などは良く資料としてできているので確認してもらいたいです。 speakerdeck.comまた、Observability EngineeringのChapter 12. Using Service-Level Objectives for ReliabilityやChapter 13. Acting on and Debugging SLO-Based AlertsでSLOについて触れているので、これらも一読する価値があるでしょう。なお、Practical MonitoringとObservability Engineeringの2冊を読む前にこの本を読むことは、あまりオススメできません。syu-m-5151.hatenablog.comReliability Stackの基礎となるService Level Indicators (SLIs)は、ユーザーの視点からサービスのパフォーマンスを測定する指標です。本書では、単純な可用性やエラーレートではなく、ユーザーの実際の体験に基づいた指標を選ぶべきだと強調しています。例えば、ウェブページの読み込み時間が2秒以内であれば「良好」、それ以上であれば「不良」とするような具体的な例は、SLIの概念を理解する上で有用です。Figure 1-1. The basic building blocks of the Reliability Stack より引用Figure 1.1で示されているReliability Stackの図は、SLI、SLO、Error Budgetの関係性を視覚的に表現しており、これらの概念の階層構造を理解する上で役立ちます。Service Level Objectives (SLOs)は、SLIに基づいて設定される目標値です。本書では、完璧な信頼性を目指すことは現実的ではなく、むしろ「ユーザーが満足する程度の信頼性」を目標とすべきだと主張しています。この考え方は、リソースの効率的な配分と、ユーザー満足度のバランスを取る上で重要です。SREとして、この視点は特に共感できる部分でした。Figure 1-3. A very basic representation of how you can use error budgets to drive decisions より引用Error Budgetは、SLOからの逸脱を許容する範囲を定義するものです。本書では、Error Budgetを「どの程度サービスが失敗しても許容されるか」を表す指標として説明しています。Figure 1.3で示されているError Budgetの使用方法は、新機能のデプロイや実験的な取り組みと、信頼性向上のための作業のバランスを取る上で有用なフレームワークを提供しています。本書では、様々なタイプのサービス（ウェブサービス、APIサービス、データ処理パイプライン、バッチジョブ、データベース、コンピューティングプラットフォーム、ハードウェア・ネットワーク）について言及し、それぞれのサービスタイプに適したSLIとSLOの設定方法を概説しています。これは、Reliability Stackの概念が幅広いサービスに適用可能であることを示しており、実務上有用な情報です。特に、本書がSLOアプローチの導入に関して注意点を挙げている部分です。「SLOs Are Just Data」、「SLOs Are a Process, Not a Project」、「Iterate Over Everything」、「The World Will Change」、「It's All About Humans」という5つのポイントは、SLOベースのアプローチを実践する上で常に心に留めておくべき重要な指針だと感じました。特に、SLOを単なるプロジェクトではなく、継続的なプロセスとして捉える視点は、多くの組織がSLO導入に失敗する原因を的確に指摘していると思います。技術的な観点からは、本書がSLIの測定方法やError Budgetの計算方法について詳細に説明している点が参考になりました。例えば、Error Budgetの計算にイベントベースのアプローチと時間ベースのアプローチがあることの説明は、実際にError Budgetを実装する際の具体的な指針となります。また、本書がService Level Agreement (SLA)とSLOの違いを明確に説明している点も重要です。SLAが契約上の約束であるのに対し、SLOは内部的な目標であるという区別は、多くの組織でしばしば混同されがちな概念を整理する上で有用です。本章から得られる重要な教訓は、信頼性の管理がサービスの運用において最も重要な要素の一つであり、それをユーザーの視点から測定し、管理することの重要性です。Reliability Stackの概念は、複雑化するサービス環境において、信頼性を体系的に管理するための強力なフレームワークを提供しています。同時、本書では技術的な側面だけでなく、人間的な側面も強調しています。「Service level objectives are ultimately about happier users, happier engineers, happier product teams, and a happier business.」というフレーズは、SLOアプローチの最終的な目標を端的に表現しており、技術と人間のバランスを取ることの重要性を示唆しています。SREとして、この章から学べる重要な点は、信頼性の管理が単なる技術的な問題ではなく、ユーザー、エンジニア、ビジネス全体を考慮した総合的なアプローチが必要だということです。SLI、SLO、Error Budgetの概念は、この複雑な問題に対する体系的なアプローチを提供してくれます。また、本書が強調しているある種の「完璧を目指さない」という姿勢は、リソースの効率的な配分と、継続的な改善のバランスを取る上で重要です。100％の信頼性を目指すのではなく、ユーザーのニーズを満たす程度の信頼性を目指すという考え方は、現実的かつ効果的なアプローチだと感じました。さらに、本書がSLOアプローチを単なるデータ収集や目標設定ではなく、継続的なプロセスとして捉えている点も重要です。SLOの設定や調整を通じて、組織全体が信頼性について継続的に考え、議論する文化を醸成することの重要性が強調されています。技術的な観点からは、SLIの選定やError Budgetの計算方法など、具体的な実装に関する情報が提供されています。これらの情報は、実際にReliability Stackを導入する際の実践的なガイドラインとなります。特に、異なるタイプのサービスに対するSLIの例は、多様なサービス環境に対応する上で有用です。本章を読んで、私はReliability Stackの概念が現代のソフトウェサービス管理において重要であると再認識しました。同時に、この概念を効果的に導入するためには、技術的な実装だけでなく、組織文化の変革も必要であることを強く感じました。SLOアプローチは、技術チームとビジネスチームの橋渡しとなり、サービスの信頼性に関する共通言語を提供する可能性を秘めています。最後に、本書が強調している「イテレーション」の重要性は、印象に残りました。サービスの環境や要件は常に変化しており、それに応じてSLI、SLO、Error Budgetも継続的に見直し、調整していく必要があります。この柔軟性と継続的改善の姿勢は、急速に変化するテクノロジー環境において重要です。総括すると、本章はReliability Stackという概念を通じて、現代のソフトウェアサービスにおける信頼性管理の新しいパラダイムを提示しています。ユーザー中心の視点、データ駆動の意思決定、継続的な改善プロセス、そして技術と人間のバランスを重視するこのアプローチは、複雑化するサービス環境において有効だと感じました。SREとして、この概念を自身の業務に取り入れ、さらに組織全体に浸透させていくことで、より信頼性の高いサービス提供につながると確信しています。Chapter 2. How to Think About Reliability第2章「How to Think About Reliability」は、信頼性という概念に対する深い洞察を提供しています。本書では、技術業界で頻繁に誤解されている信頼性の本質を明らかにし、読者に新たな視点を提示しています。地に足をつけて生きろ！ 加速文化の重圧に対抗する7つの方法作者:スヴェン・ブリンクマンEvolvingAmazon章の冒頭で、本書では技術業界における用語の乱用について警鐘を鳴らしています。"DevOps"や"Site Reliability Engineering"といった用語本来の意味を失い、単なるマーケティング用語や職種名として使われている現状を指摘しています。これは、SREとしての経験を持つ私にとって共感できる点でした。現場がさき、 プラクティスがあと、 原則はだいじにという言葉が好きなのですが技術用語の本質を理解せずに使用することで、その概念の重要性が薄れてしまう危険性を強く感じました。本書では、信頼性がしばしば可用性と同一視されることを問題視し、"Reliability has far too often come to mean only availability in the tech world."という一文でこの誤解を端的に表現していますが、SREとして信頼性向上に取り組む中で可用性以外にも多くの要素が関係していることを実感しており、信頼性に対する固定的な答えはないため、実際の現場でデータを収集・分析し、各システムや状況に応じて信頼性を満たすために何が必要かを議論することが重要です。ちょっと過激な表現ですが意味ある可用性を求める運動だと言えると思ってます。本書が提示する信頼性の定義、"a system is doing what its users need it to do"は、シンプルでありながら本質を突いています。この定義は、技術的な指標だけでなく、ユーザーの視点を中心に置くことの重要性を強調しています。SREとして、この視点は重要です。私たちは往々にして技術的な指標にとらわれがちですが、最終的にはユーザーの満足度こそ最も重要な指標であることを忘れてはいけません。章の中盤で、過去のパフォーマンスとユーザーの期待について興味深い考察を展開しています。"Past performance predicts future performance."という一文は、ユーザーの期待がどのように形成されるかを端的に表現しています。これは、SLOを設定する際に考慮すべき重要な要素です。過去のパフォーマンスが暗黙の約束となっているという指摘は、SREとして特に注意を払うべき点だと感じました。本書が提示する映画ストリーミングサービスの例は、信頼性の複雑さを理解する上で有効でした。単に動画が再生されるだけでなく、適切な速度でのバッファリング、正しい動画の配信、適切な画質、音声と映像の同期、字幕の正確さなど、多岐にわたる要素が信頼性を構成していることが分かります。この例は、SREとしてシステムの信頼性を考える際に、多角的な視点を持つことの重要性を再認識させてくれます。本書の"100％ is impossible"という主張は、重要な点です。完璧を目指すことで、却って資源の無駄遣いや人的負担の増加を招く可能性があることを指摘しています。これは、SREとして常に心に留めておくべき教訓です。信頼性と効率性のバランスを取ることの重要性を再認識させられました。反脆弱性［上］――不確実な世界を生き延びる唯一の考え方作者:ナシーム・ニコラス・タレブダイヤモンド社Amazon本書では、信頼性の向上にかかるコストについても詳細に説明しています。99.9％から99.95％への信頼性の向上と、99.95％から99.99％への向上では、後者の方が5倍のコストがかかるという具体的な例は、印象的でした。この数学的な裏付けは、信頼性目標を設定する際の重要な判断材料となります。最後に本書では、信頼性に対する考え方について総括しています。"Be as reliable as your users need you to be."という一文は、信頼性に対するアプローチの本質を表現しています。しかし、本書ではこの単純な答えに留まらず、ユーザーのニーズが時間とともに変化することや、上流のサービスの信頼性に依存する部分があることなど、より複雑な要因についても言及しています。この章から得られる重要な教訓は、信頼性は単純な数値目標ではなく、ユーザーのニーズと企業のリソースのバランスを取るための継続的なプロセスであるということです。SREとして、この視点は重要です。ユーザーの期待、技術的な制約、コストなど、様々な要因を考慮しながら、最適な信頼性レベルを追求し続けることが求められています。技術的な観点からは、本書が提示する信頼性の数学的な考察が非常興味深いものでした。特に、99.99％の信頼性を達成するために必要な対応時間や、信頼性向上にかかるコストの非線形性など、具体的な数値を用いた説明は、SREとして信頼性目標を設定する際の重要な指針となります。また、本書が強調している"black swan event"への対応の重要性も、SREとして心に留めておくべき点です。予測不可能な大規模障害に対しては、通常のSLOやエラーバジェットの考え方を一時的に保留し、柔軟に対応することの重要性を再認識しました。この章を読んで、信頼性の向上は単にシステムの可用性を高めることではなく、ユーザーのニーズを深く理解し、それに応えるためのバランスの取れたアプローチを追求することだと再認識しました。また、技術チームだけでなく、製品チーム、経営陣との密接な連携の重要性も強く感じました。特に印象に残ったのは、本書が繰り返し強調している「ユーザー視点」の重要性です。SREとして、私たちは往々にして技術的な指標にとらわれがちですが、最終的にはユーザーの満足度こそが最も重要な指標であることを忘れてはいけません。この視点は、SLOの設定や、障害対応の優先順位付けなど、日々の業務の様々な場面で活かせると感じました。また、本書が提示する「信頼性のコスト」についての考察は、SREとしての意思決定に大きな影響を与えるものだと感じました。完璧な信頼性を目指すのではなく、ユーザーのニーズと企業のリソースのバランスを取ることの重要性を、数学的な裏付けとともに理解できたことは有意義でした。この章から学んだことを実践に移す上で、以下のような体的なアクションを考えています：SLOの設定時に、技術的な指標だけでなく、ユーザーの実際の使用体験を反映した指標を取り入れる。信頼性目標の設定時に、その目標達成にかかるコストと得られる便益を定量的に評価する。チーム内で定期的に「ユーザーにとっての信頼性」について議論する場を設ける。上流サービスの信頼性も考慮に入れた、より現実的なSLOを設定する。予期せぬ大規模障害に対応するための柔軟な計画を立てる。総括すると、この章は信頼性に対する新たな視点を提供し、SREとしての私たちの役割を再定義するものでした。信頼性は単なる技術的な問題ではなく、ユーザーのニーズ、ビジネスの要求、技術的な制約のバランスを取るための継続的なプロセスであることを強く認識させられました。この視点を持ちつ、日々の業務に取り組むことで、より効果的なSREとしての貢献ができると確信しています。Chapter 3. Developing Meaningful Service Level Indicators第3章「Developing Meaningful Service Level Indicators」は、SLO（Service Level Objectives）ベースのアプローチにおける最も重要な要素であるSLI（Service Level Indicators）の開発に焦点を当てています。本書では、SLIの重要性を強調し、その開発方法について詳細に説明しています。 speakerdeck.com章の冒頭で、本書では「SLIs are the most vital part of this entire process and system.」と述べ、SLIがReliability Stackの基礎であることを強調しています。この言葉は、SREとしての私の経験と深く共鳴しました。システムの信頼性を向上させるためには、まず適切な指標を設定することが不可欠であり、それがSLIの役割だと理解しています。本書では、SLIの重要性を説明する中で、「Your service isn't reliable if your users don't think it is.」という一文を用いています。この視点は、技術的な指標だけでなく、ユーザーの認識を重視することの重要性を示唆しており、SREとしての私の考え方に大きな影響を与えました。章の中盤では、SLIの開発方法について具体的な例を用いて説明しています。本書では、単純なリクエスト・レスポンスAPIから始めて、より複雑な小売ウェブサイトのアーキテクチャまで、様々なレベルのサービスについてSLIの開発方法を示しています。Figure 3-1. A basic and oversimplified retail website architecture より引用Figure 3.1では、簡略化された小売ウェブサイトのアーキテクチャが示されており、複雑なシステムにおけるSLIの開発の難しさを視覚的に理解することができます。この図は、SLIを開発する際に考慮すべき様々なコンポーネントとその相互作用を明確に示しており、有用でした。本書では、複雑なシステムにおけるSLIの開発について、「Measuring many things by measuring only a few」というアプローチを提案しています。これは、ユーザーの視点から最も重要な指標を選び出し、それを測定することで、システム全体の信頼性を効果的に評価できるという考え方です。この考え方は、SREとして複雑なシステムの監視を行う際に有用だと感じました。技術的な観点から特に興味深かったのは、SLIの測定方法に関する説明です。本書では、エラ率や応答時間などの基本的な指標から始めて、より複雑なユーザージャーニーの測定まで、段階的にアプローチを深めていきます。例えば、ログイン機能のSLIを開発する際に、単に認証サービスのエラー率を見るだけでなく、ロードバランサーからユーザーのブラウザでの表示まで、エンドツーエンドの流れを考慮する必要があるという指摘は、重要だと感じました。ユーザージャーニーやカスタマージャーニーとは何か知りたい方はこの書籍がオススメです。理想的なカスタマージャーニーの設計原則 DIAMOND ハーバード・ビジネス・レビュー論文作者:アヒール・ゴパルダス,アントン・シーベルトダイヤモンド社Amazon本書では、SLIの記述方法についても言及しています。「The 95th percentile of requests to our service will be responded to with the correct data within 400 ms.」という例は、技術的な詳細を含みながらも、非技術者にも理解しやすい形で表現されています。これは、SREとして他部署とコミュケーションを取る際に参考になる表現方法だと感じました。また、本書ではSLIの開発がビジネスアラインメントにも寄与することを指摘しています。SLIは、プロダクトマネージャーの「ユーザージャーニー」、ビジネス部門の「KPI」、QAチームの「インタフェーステスト」と本質的に同じものを指している場合が多いという指摘は、興味深いものでした。これは、SREが組織全体のアラインメントを促進する上で重要な役割を果たせることを示唆しています。はじめてのカスタマージャーニーマップワークショップ(MarkeZine BOOKS) 「顧客視点」で考えるビジネスの課題と可能性作者:加藤 希尊翔泳社Amazon章の結論部分で本書では、SLIの開発が必ずしも容易ではないことを認めつつも、その重要性を強調しています。「Thinking about your users first is never a bad idea.」という言葉は、SLIの開発だけでなく、SREの仕事全般に通じる重要な指針だと感じました。この章から得られる重な教訓は、SLIの開発がSLOベースのアプローチの基礎であり、ユーザーの視点を中心に置くことの重要性です。技術的な指標に偏りがちな私たちSREにとって、この視点は重要です。また、複雑なシステムにおいても、少数の重要な指標を適切に選択することで、全体の信頼性を効果的に測定できるという点も、実践的で有用な知見だと感じました。SREとして、この章から学んだことを実践に移すためには、以下のようなアプローチが考えられます。現在のモニタリング指標を見直し、それらがユーザーの視点をどの程度反映しているかを評価する。各サービスについて、ユーザージャーニーを詳細にマッピングし、そこから重要なSLIを抽出する。エンドツーエンドの測定を可能にするためのインフラストラクチャ（例：分散トレーシングシステム）の導入を検討する。SLIの定義と測定方法について、プロダクト、ビジネス、QAなど他部門と議論し、組織全体でのアラインメントを図る。SLIの定義を定期的に見直し、ユーザーのニーズや期待の変化に合わせて更新する。技術的な観点からは、SLIの測定に関する本書の提案は有用でした。特に、複雑なシステムにおいてエンドツーエンドの測定を行うことの重要性は、私たちのモニタリング戦略を再考する良いきっかけになると感じました。例えば、現在の個別のコンポーネントレベルのモニタリングに加えて、ユーザーの実際の体験をシミュレートするシンセティックモニタリングの導入を検討する価値があるでしょう。また、本書が提案する「多くのことを少数の指標で測定する」アプローチは、モニタリングシステムの設計にも大きな影響を与えると考えられます。現在のように多数の指標を個別に監視するのではなく、ユーザー体験に直結する少数の重要な指標に焦点を当てたダッシボードやアラートシステムの設計が必要になるでしょう。さらに、SLIの定義を「簡単に説明できる文章」で表現するという提案は、技術チームと非技術チームのコミュニケーションを改善する上で重要だと感じました。これは、インシデント対応時の状況説明や、経営陣への報告の際にも役立つアプローチだと考えられます。この章を読んで、単にシステムの技術的な側面を監視し、問題に対処するだけでなく、ユーザー体験の向上に直接寄与する指標を設計し、それに基づいてシステムの信頼性を向上させていくことが、私たちの重要な責務であことを再認識しました。また、SLIの開発が組織全体のアラインメントにつながるという指摘は、SREの役割がより戦略的になる可能性を示唆しています。技術部門と事業部門の橋渡し役として、SREがビジネス目標の達成に直接貢献できる可能性があることを感じました。総括すると、この章はSLIの開発というテクニカルな話題を通じて、SREの役割と責任について深い洞察を提供しています。ユーザー中心の視点、複雑なシステムの理解、組織全体とのアラインメント、これらはすべてSREが取り組むべき重要な課題です。SLIの適切な開発と運用は、これらの課題に対処するための強力なツールとなり得ます。今後の実務において、この章で学んだアプローチを積極的に取り入れていきたいと考えています。特に、ユーザージャーニーの詳細な分析とそれに基づくSLIの設計、エンドツーエンドの測定を可能にするインフラの整備、そして他部門との密接な連携によるSLIの継続的な改善に注力していきたいと思います。これらの取り組みを通じて、より効果的なSREプラクティスを確立し、最終的にはユーザー満足度の向上とビジネス目標の達成に貢献できると確信しています。Chapter 4. Choosing Good Service Level Objectives第4章「Choosing Good Service Level Objectives」は、SLO（Service Level Objectives）の設定に関する深い洞察を提供しています。本書では、SLOの本質と、それを効果的に選択・設定するための方法論を詳細に解説しています。チームが機能するとはどういうことか──「学習力」と「実行力」を高める実践アプローチ作者:エイミー・C・エドモンドソン,Amy C. Edmondson英治出版Amazon本書では、SLOを「ユーザーの幸福度」という観点から定義しています。「If you are exceeding your SLO target, your users are happy with the state of your service.」という一文は、SLOの本質を的に表現しています。この視点は、技術的な指標だけでなく、ユーザー体験を中心に据えることの重要性を強調しており、SREとしての私たちの役割を再考させられました。しかし、本書では同時に「too reliable」であることの問題点も指摘しています。「Being too reliable all the time, you're also missing out on some of the fundamental features that SLO-based approaches give you: the freedom to do what you want.」この考え方は、一見paradoxicalに思えますが、実際の運用環境では重要です。過度に高い信頼性を目指すことで、イノベーションや実験の機会を失う可能性があるという指摘は、SREとして常に意識すべき点だと感じました。本書では、SLO設定において「9」にこだわりすぎることの危険性も指摘しています。99.9％や99.99％といった数値は一見魅力的ですが、実際のサービス運用では必ずしも適切ではない場合があります。本書では、より柔軟なアプローチを提案しており、例えば98.62％や87％といったSLO目標も適切な場合があると述べています。この柔軟性は、実際のサービス運用において重要だと感じました。技術的な観点から特に興味深かったのは、SLO設定における統計的アプローチの解説です。本書では、平均値、中央値、モード、範囲、パーセンタイルなどの基本的な統計概念を丁寧に説明し、これらがSLO設定にどのように活用できるかを具体的に示しています。例えば、95パーセンタイルの応答時間を使用してSLOを設定する方法は、実際のサービス運用において有用です。Table 4-1. SLO targets composed of nines translated to time より引用Table 4-2. SLO targets composed of not-just-nines translated to time より引用Figure 4.1と4.2で示されている「SLO targets composed of nines translated to time」と「SLO targets composed of not-just-nines translated to time」の表は、異なるSLO目標が実際の運用時間にどのように影響するかを視覚的に理解する上で役立ちました。これらの表は、SLO目標を設定する際の具体的な指針となります。本書では、サービスの依存関係とコンポーネントの考慮の重要性も強調しています。特に、複数のチームが関わる複雑なサービスにおいて、各コンポーネントのSLOをどのように設し、全体のSLOとどう整合性を取るかという点は、実務上重要な課題です。本書の提案する「dependency math」は、この課題に対する具体的なアプローチを提供しており、実践的で有用だと感じました。また、本書ではメトリクスの属性（解像度、量、質）についても詳細に解説しています。これらの要素がSLO設定にどのように影響するかを理解することは、適切なSLOを選択する上で重要です。特に、低頻度イベントや品質の低いデータに対するアプローチは、実際のSRE業務で直面する課題に直接関連しており、有用な知見でした。本書が提案するパーセンタイル閾値の使用は、特にロングテールを持つ分布（例：レイテンシー）を扱う際に非常に有効で、例えば「The P95 of all requests will successfully complete within 2,000 ms 99.9％ of the time.」というSLOの設定方法は、ロングテールのパフォーマンスを継続的に監視・管理できる点と、SLOをより直感的に報告できる点で優れたアプローチだと感じました。この章から得られる重要な教訓は、SLO設定が単なる数値目標の設定ではなく、ユーザーの期待、技術的な制約、ビジネス目標のバランスを取る複雑なプロセスであるということです。本書の「SLOs are objectives, they're not formal agreements」という言葉は、SLOアプローチの柔軟性と進化の必要性を強調しており、重要な指摘だと感じました。この章の内容を実践に移す上で、以下のようなアプローチを考えています。また、資料としては以下がSLOをゼロからつくるなどがおすすめなので国内の事例として読んでみてほしいです。現在のSLOを再評価し、ユーザー体験をより適切に反映しているか検討する。パーセンタイル閾値を活用し、ロングテールを持つメトリクスに対するSLOを改善する。サービスの依存関係を詳細にマッピングし、「dependency math」を用いて全体のSLOを再計算する。メトリクスの属性（解像度、量、質）を詳細に分析し、SLO設定に反映させる。チーム間でSLOに関する定期的な議論の場を設け、継続的な改善を図る。技術的な観点からは、本書が提案する統計的アプローチとパーセンタイル閾値の使用は、特に注目に値します。これらの手法を実装するためには、高度なモニタリングシステムと分析ツールが必要になるでしょう。例えば、リアルタイムでパーセンタイル値を計算し、SLO違反を検出するシステムの構築が考えられます。また、「dependency math」を自動化し、サービスの依存関係の変更がSLOにどのように影響するかをシミュレートするツールも有用でしょう。さらに、本書の「operational underload」の概念は、SRE実践において重要です。システムに適度なストレスをかけることで、チームの対応能力を維持し、潜在的な問題を早期に発見できるという考え方は、従来のシステム運用の考え方を覆すものです。これを実践するためには、慎重に設計された負荷テストやカオスエンジニアリングの手法の導入が必要になるでしょう。この章の内容は、SREの実務に直接的に適用できる多くの示唆に富んでいます。例えば、新しいサービスのSLO設定時には、本書が提案する「educated guess」アプローチを採用し、初期のSLOを設定した後、実際のデータに基づいて迅速に調整していく方法を取り入れることができます。また、既存のサービスについては、現在のSLOが本当にユーザーの期待を反映しているか、定期的に再評価する習慣を導入することが重要です。本書の「Nines don't matter if users aren't happy」という考え方は、SREの役を再定義するものだと感じました。技術的な指標の達成だけでなく、実際のユーザー満足度を中心に据えたアプローチは、SREがビジネス価値の創出により直接的に貢献できることを示唆しています。これは、SREの戦略的重要性を高め、組織内での位置づけを変える可能性を持っています。一方で、この章の内容を実践する上での課題も存在します。例えば、複雑な依存関係を持つマイクロサービス環境では、個々のサービスのSLOと全体のSLOをどのように整合させるかが大きな課題となります。また、ユーザー満足度を正確に測定し、それをSLOに反映させる方法も、さらなる研究と実験が必要な領域です。さらに、本書が提案する柔軟なSLOアプローチは、組織文化の変革を必要とする場合があります。特に、従来の固定的なSLAに慣れた組織では、より動的で適応的なSLOアプローチへの移行に抵抗がある可能性があります。この課題に対処するためには、経営陣を含む組織全体での理解と支持を得ることが重要です。総括すると、この章はSLO設定に関する包括的かつ実践的なガイドを提供しています。本書の現実主義的かつユーザー中心のアプローチは、SREの実務に直接的に適用可能な多くの洞察を提供しています。特に、「100％は不可能」という前提に立ちつつ、どのようにして適切な信頼性目標を設定するかという問いに対する本書の回答は、示唆に富んでいます。この章から学んだアプローチを実践することで、より効果的なSLO設定が可能になり、結果としてユーザー満足度の向上とビジネス目標の達成につながると確信しています。同時に、SLO設定はコンテキストに依存する複雑なプロセスであり、継続的な学習と改善が必要であることも忘れてはいけません。最後に、この章の内容は、SREが単なる技術的な役割ではなく、ビジネスとユーザー体験を深く理解し、それを技術的に実現する戦略的な役割であることを再認識させてくれました。SLOの適切な設定と管理は、この役割を果たす上で核心的な要素であり、今後のSRE実践においてさらに重要性を増していくと考えられます。Monitoring user experience of Flutter apps with SLI/SLO (日本語)も良かったのでオススメです。 speakerdeck.comChapter 5. How to Use Error Budgets第5章「How to Use Error Budgets」は、SRE（Site Reliability Engineering）の核心とも言えるエラーバジェットの概念と実践的な活用方法について深く掘り下げています。本書では、エラーバジェットが単なる数値目標ではなく、組織の意思決定と行動を導く強力なツールであることを説得力のある方法で説明しています。章の冒頭で、本書では「Error budgets are the final part of the Reliability Stack, and it takes a lot of effort and resources to use them properly.」と述べ、エラーバジェットの重要性と実装の難しさを強調しています。この言葉は、SREとしての私の経験と深く共鳴しました。エラーバジェットの導入は、技術的な課題だけでなく、組織文化の変革も必要とする複雑なプロセスであることを日々実感しています。失敗の科学作者:マシュー・サイドディスカヴァー・トゥエンティワンAmazon本書が提示するエラーバジェットの基本的な考え方は、Figure 5.1に端的に示されています。「If you have error budget remaining, ship new features and push to production as often as you'd like; once you run out of it, stop pushing feature changes and focus on reliability instead.」この単純な原則は、開発チームと運用チームの間の対立関係に対する優れた解決策を提供しています。技術的な観点から特に興味深かったのは、エラーバェットの計算方法に関する詳細な説明です。本書では、イベントベースと時間ベースの2つのアプローチを紹介し、それぞれの利点と欠点を解説しています。例えば、30日間のウィンドウで99.7％のSLO目標を持つサービスの場合、エラーバジェットは次のように計算されます：(1 - 0.997) × 2592000 = 7776この7776秒（2時間9分36秒）が、30日間で許容される「不安定な時間」となります。この具体的な数値を示すことで、エラーバジェットの概念がより理解しやすくなると感じました。本書ではまた、エラーバジェットの時間枠の選択についても詳しく論じています。ローリングウィンドウとカレンダーベースのウィンドウの比較は、特に興味深いものでした。カレンダーベースのウィンドウは報告や計画が容易になる一方で、月末近くの大きな障害の影響を適切に映できない可能性があるという指摘は、実務上重要な点だと感じました。エラーバジェットポリシーの策定に関する本書の提案も、有用でした。特に、「Use words like must, may, should, and required in your written policies to help give people freedom to adapt certain parts of them.」という助言は、ポリシーの柔軟性と厳格性のバランスを取る上で重要だと感じました。本書が推奨するRFC 2119の活用は、技術文書の作成において有用な指針だと思います。この章で最も印象に残ったのは、エラーバジェットを単なる数値目標ではなく、意思決定のツールとして捉える視点です。「Error budget status is just the end result of a bunch of data (SLIs, SLOs, and their targets) that exists to help you make decisions.」この考え方は、SREの実践において重要です。エラーバジェットは、チーム間のコミュニケーションを促進し、リソース配分の優先順位付けを支援する強力なツールとなり得ます。本書が提案するエラーバジェットの段階的な対応策（例：33％消費で2人、66％消費で4人がリライアビリティ作業に集中）は、実務に直接適用できる具体的なアイデアとして参考になりました。同時に、これらの対応策を固定的なルールではなく、状況に応じて柔軟に適用すべきガイドラインとして捉える本書の姿勢は、現実のソフトウェア開発環境の複雑さを適切に反映していると感じました。エラーバジェットの計算方法に関する技術的な詳細も、有用でした。特に、ローリングウィンドウとカレンダーベースのウィンドウの比較は、実際のシステム設計において重要な選択となります。本書が指摘するように、カレンダーベースのウィンドウは報告や計画が容易になる一方で、月末近くの大きな障害の影響を適切に反映できない可能性があります。この点は、エラーバジェットの設計において慎重に考慮すべき要素だと感じました。また、本書が提案する「時間の除外」の概念も興味深いものでした。計画的なメンテナンス時間や、サービスが重要でない時間帯をエラーバジェットの計算から除外することで、より現実的なSLOを設定できるという点は、多くのシステムに適用可能な有用な考え方だと思います。エラーバジェットポリシーの策定に関する本書の提案は、組織内でのエラーバジェットの効果的な運用に不可欠なものだと感じました。特に、ポリシーに所有者とステークホルダーを明確に記載することの重要性は、組織の規模が大きくなるほど重要になります。また、エラーバジェットのバーンレートに応じた段階的な対応策の設定は、リソースの効率的な配分と迅速な問題対応のバランスを取る上で有効だと思います。本書が強調する「信頼」の重要性も良かったです。エラーバジェットポリシーは厳格なルールではなく、意思決定のガイドラインであるべきだという考え方は、現実の複雑な状況に柔軟に対応する上で重要です。同時に、ポリシーの定期的な見直しと更新の必要性を強調している点も、変化の激しい技術環境において重要だと感じました。この章から得られる重要な教訓は、エラーバジェットが単なる数値目標ではなく、組織全体の意思決定とコミュニケーションを導く強力なツールであるということです。エラーバジェットを効果的に活用するためには、技術的な実装だけでなく、組織文化の変革と継続的な善プロセスが不可欠です。SREとして、この章から学んだことを実践に移すためには、以下のようなアプローチが考えられます：エラーバジェットの計算方法と時間枠の選択を、サービスの特性とユーザーのニーズに基づいて慎重に検討する。段階的なエラーバジェット消費に対する対応策を、チームの規模と構造に合わせて設計する。エラーバジェットポリシーを作成し、所有者、ステークホルダー、対応策、見直しスケジュールを明確に定義する。エラーバジェットの状況を定期的に報告し、チーム間のコミュニケーションと意思決定に活用する。エラーバジェットの概念と重要性について、組織全体の理解を促進するための教育プログラムを実施する。技術的な観点からは、エラーバジェットの計算と監視を自動化するシステムの構築が重要になります。例えば、SLIデータを継続的に収集し、リアルタイムでエラーバジェットの状況を計算・可視化するダッシボードの開発が考えられます。また、エラーバジェットのバーンレートに基づいて自動的にアラートを発生させ、適切なチームメンバーに通知するシステムも有用でしょう。さらに、本書が提案するエラーバジェットの「burn rate」の概念は、特に注目に値します。この概念を実装するためには、時系列データベースとアナリティクスツールの効果的な活用が必要になるでしょう。例えば、Prometheus+Grafanaの組み合わせを使用して、エラーバジェットのバーンレートを可視化し、予測分析を行うことが考えられます。エラーバジェットの概念をCICD（Continuous Integration/Continuous Deployment）パイプラインと統合することも、有効なアプローチだと考られます。例えば、現在のエラーバジェットの状況に基づいて、自動的にデプロイメントの頻度や規模を調整するシステムを構築することができます。これにより、エラーバジェットの概念をより直接的に開発プロセスに組み込むことが可能になります。この章を読んで、エラーバジェットの効果的な活用は、単にシステムの信頼性を向上させるだけでなく、組織全体のアラインメントとコミュニケーションを促進する強力なツールとなり得ます。特に、開発チームと運用チームの間の伝統的な対立を解消し、共通の目標に向かって協力する文化を醸成する上で、エラーバジェットは有効だと感じました。また、エラーバジェットを活用した意思決定プロセスは、SREの戦略的な重要性を高める可能性がります。エラーバジェットの状況に基づいて、リソース配分や優先順位付けを行うことで、SREはより直接的にビジネス目標の達成に貢献できるようになります。これは、SREの役割がより戦略的になり、経営陣との対話がより深まる可能性を示唆しています。総括すると、この章はエラーバジェットの概念と実践的な活用方法について、包括的かつ深い洞察を提供しています。エラーバジェットは、単なる技術的なメトリクスではなく、組織の文化と意思決定プロセスを変革する強力なツールです。SREとして、エラーバジェットの効果的な実装と活用は、システムの信頼性向上だけでなく、組織全体のパフォーマンス向上にも大きく貢献する可能性があると確信しています。今後の課題としては、エラーバジェットの概念をより広範囲のステークホルダーに理解してもらい、組織全体で活用していくことが挙げられます。また、エラーバジェットの計算と監視をより精緻化し、より正確かつリアルタイムな意思決定を支援するシステムの開発も重要な課題となるでしょう。さらに、エラーバジェットの概念を他の経営指標と統合し、より包括的な組織パフォーマンスの評価システムを構築することも、将来的な展望として考えられます。エラーバジェットの効果的な活用は、SREの実践において中心的な役割を果たすものです。この章で学んだ概念と手法を、日々の業務に積極的に取り入れていくことで、より信頼性の高いシステムの構築と、より効果的な組織運営に貢献できると確信しています。同時に、エラーバジェットの概念は常に進化し続けるものであり、新しい技術や方法論の登場に応じて、継続的に学習し、適応していく必要があることも忘れてはいけません。Part II. SLO ImplementationPart IIでは、SLOの実装と運用に焦点が当てられています。特に良かったのは、SLOモニタリングとアラートに関する章です。著者は、従来のしきい値ベースのアラートの問題点を指摘し、エラーバジェットのバーンレートに基づいたSLOアラートの優位性を説明しています。世の中にはOpenSLOなんていう取り組みもあります。技術的な観点からは、エラーバジェットの計算方法や、短期的な問題（fast burn）と長期的な問題（slow burn）を区別して扱うアプローチなど、実践的な知見が多く含まれています。これらの手法は、より効果的なインシデント管理と、リソースの最適な配分を可能にします。また、データの信頼性に関する章も興味深いものでした。データサービスの信頼性が他のサービスとは根本的に異なる性質を持つことが強調され、データの鮮度、完全性、一貫性など、多面的な属性を考慮したSLO設定の重要性が説明されています。この部分から学んだ最も重要な教訓は、SLOの実装が技術的な課題だけでなく、組織全体のプロセスと密接に関連していることです。SLOを効果的に運用するためには、技術チーム、プロダクトチーム、経営陣など、様々なステークホルダーの協力が不可欠です。SREとして、これらの関係者間のコミュニケーションを促進し、SLOを組織の意思決定プロセスに組み込んでいく役割が求められています。Chapter 6. Getting Buy-In第6章「Getting Buy-In」は、SLO（Service Level Objectives）の導入において最も重要かつ困難な課題の一つである組織内の合意形成について詳細解説しています。本章では、SLOの導入が単なる技術的な問題ではなく、組織全体の文化や意思決定プロセスに深く関わる変革であることを強調しています。他者と働く──「わかりあえなさ」から始める組織論 (NewsPicksパブリッシング)作者:宇田川元一ニューズピックスAmazon章の冒頭で、本書では「SLIs, SLOs, and error budgets are really helpful mental tools to reason about the reliability needs of your systems. If you want them to be anything more than just interesting talking points, however, you will need to convince your company (or organization) to implement and live by them.」と述べています。この言葉は、SLOの導入が単なる技術的な実装以上の意味を持つことを端的に表現しています。この点に強く共感しました。技術的に優れたソリューションであっても、組織全体の理解と支持がなければ、その効果を十分に発揮することはできません。 speakerdeck.com本書では、SLO導入のための合意形成プロセスを段階的に説明しています。特に良かったのは、各ステークホルダーの懸念事項と、それに対する効果的な説得方法を具体的に提示している点です。例えば、エンジニアリングチームに対しては、「SLOs (and error budgets) increase both reliability and feature velocity over time. They also make for a better work environment because they align incentives among previously warring factions.」というメッセージが効果的だと述べています。この視点は、開発チームと運用チームの間に常に存在する対立関係を解消する上で重要だと感じました。技術的な観点から特に興味深かったのは、エラーバジェットポリシーの設計に関する提案です。本書では、最初の1年間は単一のエラーバジェットポリシーを採用し、それを「新機能の凍結（feature freeze)」ポリシーとすることを推奨しています。具体的には、可用性SLOが99.9％の場合、30日間で43.2分のエラーバジェットがあり、このバジェットを超過した場合は新機能の開発を一時停止し、信頼性向上に注力するというものです。この明確で厳格なポリシーは、組織全体にSLOの重要性を浸透させる上で効果的だと感じました。本書では、SLO導入のための合意形成プロセスを5つの主要なステークホルダーグループ（エンジニアリング、運用、プロダクト、リーダーシップ、法務）に分けて説明しています。各グループの懸念事項と、それに対する効果的な説得方法が詳細に解説されており、実際の導入プロセスにおいて参考になりました。また本書では、エグゼクティブリーダーシップへの説得方法についても詳しく解説されています。「In our firm, we strive for 100％ customer satisfaction and 100％ uptime! Our customers will tolerate no less!」という経営陣からよくある反応に対して、本書では現実主義的なアプローチを提案しています。完璧な信頼性は不可能であり、むしろ適切なレベルの信頼性を目指すことで、イノベーションと安定性のバランスを取ることができるという説明は、説得力がありました。また、本書が提案する「thaw tax」の概念も興味深いものでした。機能フリーズ期間中に例外的にリリースを行う場合、その期間の1.5倍をフリーズ期間に追加するという考え方は、ポリシーの柔軟性と厳格性のバランスを取る上で有効だと思います。SLO導入の最初の重要な瞬間について、本書では「The most important moment is the first time you exhaust your error budget and need to enforce your policy. That will be the moment that teaches everyone whether or not you are serious about this journey.」と述べています。この指摘は、共感できるものでした。ポリシーを厳格に適用することの重要性と、それが組織文化の変革につながることを強調している点は、重要だと感じました。本書では、SLO導入プロセスから学んだ教訓も共有しています。特に印象的だったのは、「Too much too soon」という警告です。一度にすべてを変えようとするのではなく、一つの製品の一部分、あるいは一つの障害ドメインから始めることの重要性を強調しています。この段階的なアプローチは、大規模な組織変革を成功させる上で重要だと感じました。また、「Be completely transparent」という助言も重要です。SLOとエラーバジェットの状況を組織全体で可視化し、共有することの重要性を強調しています。これは、SLOアプローチの効果を最大化し、組織全体のアラインメントを促進する上で不可欠だと思います。技術的な観点からは、本書がSLOとエラーバジェットの可視化について言及している点が興味深かったです。具体的な実装方法は述べられていませんが、例えばPrometheus + Grafanaのような監視スタックを活用し、リアルタイムでSLOの状況を可視化するダッシュボードを構築することが考えられます。これにより、組織全体でSLOの状況を共有し、迅速な意思決定を行うことが可能になります。本書では最後に、SLOアプローチの導入に対する一般的な反論とその反駁を提示しています。特に、「But we're not Google!」という反論に対する本書の回答は印象的でした。SLOベースのアプローチはGoogle特有のものではなく、あらゆる規模の組織に適用可能であることを強調しています。この章から得られる最も重要な教訓は、SLOの導入が技術的な課題以上に、組織文化の変革と関係者の合意形成が重要であるということです。本書が提示する段階的なアプローチと各ステークホルダーに対する具体的な説得方法は、実際のSLO導入プロセスにおいて有用なガイドラインとなります。SREとして、この章から学んだことを実践に移すためには、以下のようなアプローチが考えられます。組織内の主要なステークホルダーを特定し、それぞれの懸念事項を事前に把握する。SLOとエラーバジェットの概念について、非技術者にも理解しやすい説明資料を準備する。小規模なパイロットプロジェクトから始め、成功事例を作り出す。エラーバジェットポリシーを明確に定義し、組織全体で合意を得る。SLOとエラーバジェットの状況を可視化するダッシュボードを構築し、組織全体で共有する。定期的にSLOの見直しと調整を行い、継続的な改善を図る。技術的な観点からは、SLOとエラーバジェットの測定と可視化のためのインフラストラクチャの構築が重要になります。例えば、以下のような技術スタックの活用が考えられます。Prometheusを使用してSLIメトリクスを収集する。Grafanaを使用してSLOとエラーバジェットの状況をリアルタイムで可視化する。Alertmanagerを設定し、エラーバジェットのバーンレートに応じたアラートを発行する。Kubernetes Operatorを開発し、エラーバジェットの状況に応じて自動的にデプロイメントを制御する。これらの技術的な実装により、SLOアプローチを組織の日常的な運用に組み込むことが可能になります。また、本書が強調している「透明性」を実現するためには、技術的な可視化だけでなく、組織内のコミュニケーションプロセスも整備する必要があります。例えば、週次または月次のSLOレビューミーティングを設定し、エンジニアリング、プロダクト、経営陣が一堂に会してSLOの状況と今後の方針を議論する場を設けることが有効でしょう。SLOの導入は、単なる技術的な指標の導入以上の意味を持ちます。それは、組織全体の意思決定プロセスと優先順位付けの方法を根本的に変える可能性を秘めています。例えば、新機能の開発とシステムの安定性向上のバランスを、感覚的なものではなく、データに基づいて判断することが可能になります。これにより、エンジニアリングリソースの最適な配分が可能になり、結果としてユーザー満足度の向上とビジネス目標の達成につながります。同時に、SLOアプローチの導入は、組織の文化を「障害を責める」文化から「学習と改善」の文化へと変革する契機にもなり得ます。エラーバジェットの概念は、一定レベルの障害を許容することで、より積極的な実験と学習を促進します。これは、長期的には組織の革新性と競争力の向上につながる可能性があります。この章を読んで、私はSREの役割がより戦略的なものになりつつあることを強く感じました。SLOの導入と運用を通じて、SREは技術的な問題解決だけでなく、組織全体の方向性に影響を与える重要な位置にあることが明確になりました。この変化に適応し、技術的なスキルとビジネス感覚の両方を磨いていくことが、今後のSREにとって不可欠だと考えます。総括すると、この章はSLO導入の成功に不可欠な組織的側面に焦点を当て、具体的かつ実践的なガイダンスを提供しています。技術的な実装はSLO導入の一部分に過ぎず、真の成功は組織全体の理解と支持を得ることにあるという本書のメッセージは、重要です。SREとして、この章から学んだアプローチを実践することで、より効果的なSLO導入が可能になり、結果として組織全体のパフォーマンス向上につながると確信しています。同時に、SLO導入プロセスは継続的な学習と改善の機会でもあります。初期の導入後も、定期的にSLOの妥当性を見直し、組織の変化や新たな技術の登場に応じて柔軟に調整していく必要があります。この継続的な改善プロセスこそが、SLOアプローチの真の価値を引き出す鍵となるでしょう。今後の課題としては、SLOの概念をより広範囲の組織メンバーに浸透させること、SLOデータを活用した意思決定プロセスの確立、そして他のビジネスメトリクスとSLOを統合した包括的なパフォーマンス評価システムの構築などが考えられます。これらの課題に取り組むことで、SLOアプローチはより一層組織に根付き、長期的な価値を生み出すことができるでしょう。最後に、本書の「SLOは複雑な科学ではなく、基本的な算術と規律の問題である」という指摘は重要です。この言葉は、SLO導入の本質が技術的な複雑さではなく、組織の意志と実行力にあることを端的に表現しています。SREとして、この点を常に念頭に置きながら、組織全体のアラインメントと継続的な改善を推進していくことが重要だと感じました。SLOの導入は、技術的な変革であると同時に、組織文化の変革でもあります。この章で学んだアプローチを実践することで、より信頼性の高いシステムの構築と、より効果的な組織運営に対して営に貢献できると確信しています。同時に、SLOの概念は常に進化し続けるものであり、新しい技術や方法論の登場に応じて、継続的に学習し、適応してく必要があることも忘れてはいけません。SLOの導入プロセスにおいて、本書が強調する「ステークホルダーの理解と支持を得ること」の重要性は、特に注目に値します。技術的に優れたソリューションであっても、組織全体の理解と支持がなければ、その効果を十分に発揮することはできません。この点で、本書が提案する各ステークホルダーグループ（エンジニアリング、運用、プロダクト、リーダーシップ、法務）に対する具体的な説得方法は、実践的で有用です。例えば、エンジニアリングチームに対しては、SLOとエラーバジェットが信頼性と機能開発速度の両方を向上させることを強調します。これは、多くのエンジニアが抱える「信頼性向上と新機能開発のトレードオフ」という懸念に直接応えるものです。一方、運用チームに対して、SLOアプローチがエンジニアリングチームとの対立を解消し、共通の目標に向かって協力する文化を醸成することを強調します。プロダクトチームに対しては、SLOが長期的には機能開発速度を向上させることを説明します。これは、多くのプロダクトマネージャーが持つ「SLOが機能開発を遅らせる」という懸念を解消するのに役立ちます。さらに、SLOがユーザージャーニーと密接に関連していることを強調することで、プロダクトチームの関心を引き出すことができます。リーダーシップに対しては、SLOアプローチが組織全体のアラインメントを促進し、データに基づいた意思決定を可能にすることを強調します。特に、「100％の信頼性は不可能であり、追求すべきでもない」という現実的なアプローチは、多くの経営者が持つ「完璧を目指すべき」とい考えに対する重要な反論となります。法務チームに対しては、SLOが法的リスクの定量化と管理に役立つことを説明します。特に、SLAとSLOの違いを明確に説明し、SLOがより現実的で管理可能な内部目標であることを強調することが重要です。技術的な観点からは、SLOの測定と可視化のためのインフラストラクチャの構築が重要な課題となります。具体的には、以下のような技術スタックの活用が考えられます。Prometheusを使用してSLIメトリクスを収集する。Grafanaを使用してSLOとエラーバジェットの状況をリアルタイムで可視化する。Alertmanagerを設定し、エラーバジェットのバーンレートに応じたアラートを発行する。カスタムのKubernetes Operatorを開発し、エラーバジェットの状況に応じて自動的にデプロイメントを制御する。OpenTelemetryを活用して、分散システム全体でのエンドツーエンドのトレーシングを実現する。これらの技術を効果的に組み合わせることで、SLOの測定と管理を自動化し、リアルタイムでの意思決定を支援することができます。しかし、技術的な実装以上に重要なのは、SLOアプローチを組織の日常的な運用とビジネス意思決定プロセスに深く組み込むことです。例えば、四半期ごとの事業計画策定時にSLOの状況をレビューし、今後の開発方針やリソース配分の決定に活用するといった取り組みが考えられます。また、SLOアプローチの導入は、組織の文化を「障害を責める」文化から「学習と改善」の文化へと変革する機会でもあります。エラーバジェットの概念は、一定レベルの障害を許容することで、より積極的な実験と学習を促進します。これを組織文化として定着させるためには、以下のような取り組みが効果的ですポストモーテム（障害事後分析）を非難の場ではなく習の機会として位置づける。エラーバジェットを使い切った際の対応を、単なるペナルティではなく、システム改善のための集中期間として捉える。イノベーションとリスクテイキングを奨励し、エラーバジェット内での「失敗」を許容する文化を醸成する。SLOの達成状況を個人やチームの評価指標として使用するのではなく、組織全体の改善指標として活用する。これらの文化的側面は、技術的な実装と同等、あるいはそれ以上に重要です。なぜなら、組織文化がSLOアプローチを支持しない限り、その効果を最大限に発揮することはできないからです。本書で強調する「最初のエラーバジェット超過時の対応」の重要性も、特筆に値します。この最初の事例が、組織がSLOアプローチをどれだけ真剣に捉えているかを示す重要な指標となります。したがって、この最初の事例に対する対応を慎重に計画し、組織全体で共有することが重要です。例えば、最初のエラーバジェット超過時には以下のようなアプローチが考えられます：エグゼクティブレベルを含む全社的なミーティングを開催し、状況を共有する。エラーバジェットポリシーに基づく対応（例：機能フリーズ）を厳格に実施する。この期間中の改善活動とその成果を詳細に記録し、組織全体で共有する。この経験から学んだことを基に、SLOとエラーバジェットポリシーを見直し、必要に応じて調整する。これらの取り組みを通じて、SLOアプローチが単なる技術的な指標ではなく、組織全体の運営方針に深く組み込まれたものであることを示すことができます。最後に、本書が提案する段階的なアプローチと定期的な見直しの重要性を強調しておきたいと思います。SLOの導入は一朝一夕には実現できません。小規模なパイロットプロジェクトから始め、徐々に範囲を拡大していくアプローチが、多くの場合効果的です。また、初期のSLO設定が最適でない可能性も高いため、定期的（例えば四半期ごと）にSLOを見直し、必要に応じて調整することが重要です。このような継続的な改善プロセスを通じて、SLOアプローチは組織に深く根付き、長期的な価値を生み出すことができるようになります。SREとして、この継続的な改善プロセスをリードし、技術的な実装と組織文化の変革の両面からSLOアプローチの成功を支援することが、我々の重要な役割となるでしょう。SLOの導入は、単なる技術的な変更以上の意味を持ちます。それは、組織全体の運営方針とビジネス意思決定プロセスを本格的に変える可能性を秘めています。この変革を成功させるためには、技術的なスキルとビジネス感覚の両方を持ち合わせ、組織全体をリードしていく能力が必要となります。この章で学んだアプローチを実践し、組織全体のアラインメントを図りながらSLOを導入することで、より信頼性の高いシステムの構築と、より効果的な組織運営が実現できると確信しています。同時に、この過程は継続的な学習と改善の機会でもあります。新しい技術や方法論の登場、ビジネス環境の変化に応じて、常にアプローチを見直し、適応していく姿勢が重要です。SLOの導入は、技術的な挑戦であると同時に、組織文化の変革という大きな挑戦でもあります。しかし、この挑戦を乗り越えることで、組織はより強靭で適応力の高いものとなり、急速に変化する技術環境ビジネス環境において、持続的な成功を収めることができるでしょう。SREとして、この変革の最前線に立ち、技術と組織の両面からリーダーシップを発揮することが、我々に求められている重要な役割なのです。Chapter 7. Measuring SLIs and SLOs第7章「Measuring SLIs and SLOs」は、Service Level Indicators (SLIs)とService Level Objectives (SLOs)の実装と測定に関する深い洞察を提供しています。本章は、SLOの実装が単なる技術的な作業ではなく、組織全体の運用方針と密接に関連する重要な取り組みであることを強調しています。組織が変わる――行き詰まりから一歩抜け出す対話の方法２ on ２作者:宇田川 元一ダイヤモンド社Amazon章の冒頭で、本書では「It's one thing to understand the philosophy of what a good SLI for a service might be, but it's another thing entirely to actually understand how to implement and measure it.」と述べています。この言葉は、SLIとSLOの理論と実践の間には大きなギャップが存在することを端的に表現しており、SREとしての私の経験と深く共鳴しました。理想的なSLIを定義することは比較的容易ですが、それを実際のシステムで正確に測定することは多くの技術的課題を伴います。本書では、SLOの実装における6つの設計目標を提示しています：柔軟なターゲット、テスト可能なターゲット、鮮度、コスト、信頼性、組織的制約。これらの目標は、SLO実装の成功を左右する重要な要素であり、SREとして常に意識すべき点だと感じました。特に、「Flexible Targets」の重要性は印象的でした。本書では、SLOが時間とともに進化する必要があることを強調し、人間のオペレーターがコード変更やソフトウェアの再デプロイなしにSLOのパラメータを調整できることの重要性を指摘しています。この柔軟性は、急速に変化するビジネ環境や技術環境において重要です。技術的な観点から特に興味深かったのは、Time Series Database (TSDB)と構造化イベントデータベース（ログシステム）の比較です。本書では、これらの異なるアプローチの長所と短所を詳細に分析しています。例えば、TSDBは高スループットのシステムに適していますが、柔軟性に欠ける場合があります。一方、構造化イベントデータベースは柔軟性が高いものの、コストが線形に増加する傾向があります。この分析は、SLO実装の技術選択において有用な指針となります。本書が提示するTSDBにおける統計分布のサポートに関する説明は、特に印象的でした。パーセンタイルベースのSLOを実装する際、TSDBが提供する分布データ型の機能が重要になります。本書では、「Statistical distributions are incredibly important when implementing SLOs with a TSDB: per our design goals of flexible targets and testable targets, durably stored time series distributions allow us to measure P95 latency one day and P99 the next without changing code, changing configuration, or losing time series history.」と述べています。この柔軟性は、SLOの継続的な改善と調整において重要です。本書では、一般的なSLO実装パターンとして、レイテンシに敏感なリクエスト処理、低遅延・高スループットのバッチ処理、モバイル・Webクライアントの3つを挙げています。これらのパターンの解説は、実際のシステム設計において参考になりました。特に、モバイル・Webクライアントのパフォーマンス測定に関する考察は、エンドユーザー視点のSLOの重要性を再認識させられました。技術的な詳細に関しては、本書がTSDBにおけるヒストグラム実装について詳細に説明している点が有用でした。例えば、バケット化されたデータを用いてパーセンタイルを近似する方法の説明は、実際のSLO実装において直接適用可能な知見です。また、Dunning and Ertlのt-digestアルゴリズムへの言及は、より高度なSLO実装を検討する上で参考になりました。分散トレーシングとSLOの統合に関する本書の考察も興味深いものでした。「Historically, distributed tracing was thought of as its own "product" with valuable but highly specialized use cases, mostly around performance analysis and distributed debugging. Really, though, distributed traces are just a data source that can be applied to a variety of problems, and SLIs and SLOs are well qualified to benefit from distributed tracing data and technology.」この視点は、分散システムにおけるSLO実装の新たな可能性を示唆しており、今後のSRE実践において重要な指針となると感じました。本書では、SLIとSLOの実装が単なる技術的な問題ではなく、組織文化の変革を伴うものであることを強調しています。特に、SLIとSLOの発見可能性（Discoverability）の重要性を指摘している点は印象的でした。SLOアプローチの効果を最大化するためには、SLIとSLOが組織全体で容易に発見され、理解されることが不可欠です。この点は、SREとしての私たちの役割が単なる技術的な実装を超えて、組織全体のアラインメントを促進する重要な位置にあることを示唆しています。この章から得られる重要な教訓は、SLIとSLOの実装が複雑な多段階の計算を伴う作業であり、様々なトレードオフを慎重に検討する必要があるということです。本書では、「At the end of the day, most useful SLIs and SLO measurements are complex, multistage computations, and like any such computations, their implementation involves trade-offs and conflicting goals that must be held in tension.」と述べています。この認識は、SLO実装の難しさと同時に、その重要性を端的に表現しています。SREとして、この章から学んだことを実践に移すためには、以下のようなアプローチが考えられます：組織の現状のインフラストラクチャ（TSDB、ログシステム）を評価し、SLO実装の6つの設計目標に照らし合わせて適合性を検討する。一般的なSLO実装パターン（レイテンシに敏感なリクエスト処理、低遅延・高スループットのバッチ処理、モバイル・Webクライアント）を参考に、自組織のシステムに適したSLO実装戦略を策定する。TSDBを使用する場合、統計分布のサポートを重視し、必要に応じてカスタムの実装（例：バケット化されたヒストグラム）を検討する。構造化イベントデータベースを使用する場合、コストと鮮度のバランスを慎重に評価し、高スループットシステムでの使用には注意を払う。分散トレーシングシステムとSLOの統合を検討し、より詳細なパフォーマンス分析と問題解決を可能にする。SLIとSLOの発見可能性を高めるため、組織内での文書化と共有のプロセスを確立する。また、分散トレーシングとSLOの統合に関しては、OpenTelemetryなどのオープンソースフレームワークを活用することで、より効果的なSLO実装が可能になります。例えば、OpenTelemetryのSpanデータを利用して、サービス間の依存関係を考慮したSLOを実装することができます。SLIとSLOの発見可能性を高めるためには、組織内のサービスカタログやWikiシステムとの統合が効果的です。例えば、各サービスのドキュメントページにSLIとSLOの定義を明記し現在の状態を動的に表示するダッシュボードへのリンクを提供するなど、技術的な実装と組織的なプロセスを組み合わせたアプローチが考えられます。この章を読んで、SLIとSLOの実装は、単なる技術的な課題ではなく、組織全体のアラインメントと継続的な改善プロセスの中核を成すものです。特に、本書が強調する柔軟性とテスト可能性の重要性は、急速に変化するビジネス環境において重要です。同時に、コストと信頼性のバランスを取ることの難しさも再認識しました。高スループットのシステムでSLOを実装する際、TSDBと構造化イベントデータベースのどちらを選択するか、あるいは両者をどのように組み合わせるかは、慎重に検討する必要があります。この選択は、組織の規模、技術スタック予算など、様々な要因に依存します。本書が提案する6つの設計目標（柔軟なターゲット、テスト可能なターゲット、鮮度、コスト、信頼性、組織的制約）は、SLO実装プロジェクトの評価フレームワークとして有用です。これらの目標を常に意識しながら設計と実装を進めることで、より効果的なSLOシステムを構築できると確信しています。総括すると、この章はSLIとSLOの測定に関する包括的かつ実践的なガイドを提供しています。本書の豊富な経験に基づく洞察は、SLO実装の複雑さと重要性を明確に示しています。SREとして、この章から学んだアプローチを実践することで、より効果的なSLO実装が可能になり、結果として組織全体のパフォーマンス向上につながると確信しています。同時に、SLOの実装は継続的な学習と改善のプロセスであることを忘れてはいけません。技術の進化や組織の変化に応じて、常にアプローチを見直し、適応していく姿勢が重要です。特に、分散トレーシングとの統合やAIを活用したSLO予測など、新しい技術の活用可能性に注目していく必要があります。今後の課題としては、SLOデータを活用した予測分析の実装、マイクロサービスアーキテクチャにおけるEnd-to-EndのSLO管理、そしてビジネスKPIとSLOの統合などが考えられます。これらの課題に取り組むことで、SREの実践はさらに進化し、より効果的にビジネス価値を創出できるようになるでしょう。最後に、本書の「SLIとSLOの実装は複雑な多段階の計算であり、様々なトレードオフを伴う」という指摘は重要です。この認識を持ちつつ、組織の特性に合わせた最適なSLO実装を追求していくことが、SREとしての私たち重要な役割だと感じました。Table 7-1. An example simple TSDB entry より引用Table 7-2. A simple way to start bucketing data より引用Table 7-3. Implementing a real histogram より引用これらの図は、TSDBを使用したSLO実装の具体的な方法を示しており、実際のシステム設計において有用です。特に、Figure 7.3のヒストグラム実装の例は、パーセンタイルベースSLOを実装する際の具体的な指針となります。SLIとSLOの測定は、SREの実践において中心的な役割を果たすものです。この章で学んだ概念と手法を、日々の業務に積極的に取り入れていくことで、より信頼性の高いシステムの構築と、より効果的な組織運営に貢献できると確信しています。同時に、SLIとSLOの概念は常に進化し続けるものであり、新しい技術や方法論の登場に応じて、継続的に学習し、適応していく必要があることも忘れてはいけません。Chapter 8. SLO Monitoring and Alerting第8章「SLO Monitoring and Alerting」は、SLO（Service Level Objectives）に基づくモニタリングとアラートの実践的な実装について深く掘り下げています。本書では、従来のしきい値ベースのアラートの問題点を指摘し、SLOアラートがいかにそれらの問題を解決し、より効果的なシステム用を可能にするかを詳細に解説しています。pyrraのようなSLO の管理、エラー バジェットの計算、記録およびアラート ルールの作成に役立つツールもあります。他にもGrafanaでもいくつの機能があるのでおすすめです。learning.Oreilly.com本章の冒頭で、本書では「SLO alerting really is one of the most promising developments in the management of production systems today. It promises to get rid of a lot of the chaos, the noise, and the sheer uselessness of conventional alerting that teams experience, and replace them with something significantly more maintainable.」と述べています。この言葉は、SLOアラートの重要性と可能性を端的に表現しており、SREとしての私の経験と深く共鳴しました。従来のアラート手法の限界を日々感じている中で、SLOアラートが提供する新しいアプローチに大きな期待を抱きました。本書では、従来のしきい値ベースのアラートの問題点を詳細に分析しています。印象的だったのは、以下の点です：しきい値が時間とともに適切でなくなる問題ユーザー体験を直接反映していない指標への依存コンテキストの喪失アラート疲れとウォーフォグ（戦争の霧）効果これらの問題点は、SREとしての私の経験とも一致しており、共感できるものでした。「Human responses to alerts gradually decay in energy over time.」という指摘は重要です。アラート疲れは、運用チームの効率と対応品質を低下させる大きな要因となっています。本書で提案するSLOアラートのアプローチは、これらの問題に対する解決策として魅力的です。エラーバジェットの消率に基づいたアラートの設定は、ユーザー体験に直結した指標を用いることで、より意味のあるアラートを実現できます。エラーバジェットの消費率の計算方法とそれに基づくアラートの設定に関する式としていかが紹介されています。Rate of error budget consumption = (observed errors per [time period or event count]) / (allowable errors per [time period or event count])また、本書が提案するローリングウィンドウの概念も有用です。短期的な問題（fast burn）と長期的な問題（slow burn）を区別して扱うアプローチは、実際のシステム運用において効果的だと感じました。本書では、SLOアラートの実装に関する具体的なガイダンスも提供しています。1時間で2％のエラーバジェット消費をページングアラートの閾値とし、3日間で10％の消費をチケット発行の閾値とする提案は、実践的で有用な指針です。しかし、本書でも指摘しているように、SLOアラートの実装には課題もあります。既存のシステム（ブラウンフィールド）へのSLOアラートの導入には、様々な困難が伴います。本書が提案する以下のアプローチは、この課題に対処する上で参考になりました：現状の人的影響を示す既存のアウテージフットプリントをレビューする新旧のシステムを並行して運用するこれらのアプローチは、組織内でのSLOアラート導入を推進する際に、有効な戦略だと感じました。本章の結論部分で、本書では以下の重要な推奨事項を提示しています：内属性（CPU使用率など）に基づくアラートから脱却することアラートシステムの技術的能力を確認すること可観測性（Observability）の重要性を認識することSLO設定の努力とコストを考慮することこれらの推奨事項は、SLOアラートを効果的に実装し、運用していく上で重要な指針となります。SREとして、この章から学んだことを実践に移すためには、以下のようなアプローチが考えられます：現在のアラート設定を見直し、内部属性に基づくアラートを特定するユーザー体験に直結するSLIを定義し、それに基づいたSLOを設定するエラーバジェットのバーンレートを計算し、それに基づいたアラートを設定する短期（fast burn）と長期（slow burn）のアラートを区別して設定するアラートシステムの能力を評価し、必要に応じてアップグレードを検討する可観測性を向上させるためのツールやプラクティスを導入するSLO設定とそれに伴うオペレーショナルロードについて、ステークホルダーと議論するこの章を読んで、SLOアラートの導入は、単なる技術的な変更ではなく、組織全体の運用方針とインシデント対応の在り方を根本的に変える可能性を秘めていることを理解しました。ユーザー体験を中心に据えたアプローチは、SREの本質的な目的である「ユーザーの満足度向上」に直結するものです。同時に、SLOアラートの導入には慎重なアプローチが必要であることも再認識しました。既存のシステムや組織文化との整合性を取ることの重要性を強く感じました。SREとして、技術的な実装だけでなく、組織全体のアラインメントを図りながら、段階的SLOアラートを導入していくアプローチが重要だと考えます。総括すると、この章はSLOアラートの実装に関する包括的かつ実践的なガイドを提供しています。本書の豊富な経験に基づく洞察は、SLOアラートの可能性と課題を明確に示しています。SREとして、この章から学んだアプローチを実践することで、より効果的なアラート体制を構築し、結果としてシステムの信頼性向上とユーザー満足度の向上につながると確信しています。同時に、SLOアラートの導入は継続的な学習と改善のプロセスであることを忘れてはいけません。技術の進化や組織の変化に応じて、常にアプローチを見直し、適応していく姿勢が重要です。最後に、本章の「SLO alerting promises to get rid of a lot of the chaos, the noise, and the sheer uselessness of conventional alerting that teams experience, and replace them with something significantly more maintainable.」という言葉を再度強調したいと思います。この視点を持ちつつ、組織の特性に合わせた最適なSLOアラートの実装を追求していくことが、SREとしての私たちの重要な役割だと感じました。Chapter 9. Probability and Statistics for SLIs and SLOs第9章「Probability and Statistics for SLIs and SLOs」は、SLO（Service Level Objectives）とSLI（Service Level Indicators）の設計と実装における確率と統計の重要性を深く掘り下げています。本章は、SREが直面する複雑な問題に対して、数学的なアプローチを用いてより精密な解決策を提供することを目的としています。learning.Oreilly.com章の冒頭で、本書は次のように述べています：「Reliability is expensive, and figuring out the amount of reliability you need is crucial for making the most of your resources.」この言葉は、SREの本質的な課題を端的に表現しています。適切な信頼性レベルを決定することは、リソースの最適化と顧客満足度のバランスを取る上で極めて重要です。本章は、主に二つの重要な問題に焦点を当てています：SLOの適切な設定方法と、SLIの正確な計算方法です。これらの問題は、新しいサービスの立ち上げや既存のサービスの改善において常に直面する課題です。例えば、依存関係を持つサービスのSLOをどのように設定するべきか、あるいは低頻度のイベントに対してSLIをどのように計算するべきかといった問題が取り上げられています。本書は、これらの問題に対処するために確率論と統計学の手法を導入しています。印象的だったのは、ベルヌーイ試行とポアソン分布の活用です。これらの概念は、サービスの可用性や信頼性を数学的にモデル化する上で有用です。例えば、本書は99.99％の可用性を持つサービスを例に挙げ、これをコイン投げの問題に置き換えて説明しています。この類推は、確率論の概念を直感的に理解する上で効果的です。本書は次のように述べています：「If you flipped a coin to decide some question, you'd probably expect the probability of heads or tails to be about 50％. Mathematically, we say that the coin has a bias of .5.」この説明は、複雑な確率の概念を身近な例を用いて分かりやすく解説しています。本章で興味深かったのは、期待値（Expected Value）の概念とその応用です。本書は、期待値が確率分布の重要な特性であり、プロセスの出力を予測する上で最良の推定値であることを説明しています。しかし、同時に本書は期待値の限界についても言及しています。「Unfortunately, despite its name, the expected value of a distribution is not always a good description of the values that would come out of sampling from it.」この指摘は、SREが数学的モデルを実際のシステムに適用する際に注意すべき重要な点を示唆しています。本書は、期待値の限界を補完するものとして中央値（Median）の概念を導入しています。中央値は、外れ値の影響を受けやすい分布において、より適切な代表値となる場合があります。この概念は、SLOの設定において重要です。例えば、応答時間のSLOを設定する際、極端に長い応答時間の影響を排除するために中央値を使用することが有効な場合があります。本章では、Maximum Likelihood Estimation（MLE）やMaximum a Posteriori（MAP）などの統計的推定手法についても詳細に説明されています。これらの手法は、限られたデータから信頼性の高い推定を行う上で重要です。本書は、これらの手法をSLIの計算に応用する方法を具体的に示しています。N年ぶりに聞いたベイズ推定の応用はとても良かったです。本書は、事前の知識や信念を数学的にモデル化し、新たな観測データと組み合わせて推定を行う方法を詳細に説明しています。この手法は、低頻度のイベントやデータが限られている状況でのSLI計算に有効です。本書は次のように述べています：「If we have good reason to think some values of p are more likely than others before we get any evidence, then this allows us to incorporate those prior beliefs into our calculations.」この考え方は、SREが過去の経験や専門知識をSLIの計算に反映させる方法を提供しており、実践的です。本章の後半では、キューイング理論とその応用について詳細な説明がなされています。本書は、M/M/1キューやM/M/cキューなどのモデルを用いて、システムのレイテンシーや処理能力を数学的に分析する方法を示しています。これらのモデルは、システムの性能予測や容量計画において有用です。本書は、キューイング理論の応用例として、バッチ処理システムの分析を挙げています。ここでは、ポアソン分布を用いてリクエストの到着パターンをモデル化し、システムの処理能力との関係を数学的に分析しています。この分析は、SLOの設定やシステムのスケーリング計画を立てる上で有用な洞察を提供しています。本章の結論部分で、本書は次のように述べています：「The power of thinking in a probabilistic and statistical manner is that it allows verification of the gut feel that most team members will have developed around the behavior of the system.」この言葉は、本章全体のメッセージを端的に表現しています。確率と統計の手法は、SREの経験や直感を数学的に検証し、より信頼性の高い意思決定を行うための強力なツールとなります。Figure 9-11. The binomial distribution with p = .9999, n = 10 より引用Figure 9-11では、高い可用性（99.99％）を持つシステムのパフォーマンスを示すヒストグラムが提示されています。この図は、極めて高い信頼性を持つシステムにおいても、わずかながら失敗が発生する可能性があることを視覚的に示しており、完璧な信頼性が実現不可能であることを明確に表現しています。Figure 9-29. Mean latency as   approaches  —as the average arrival time comes closer to the average service time, the latency grows severely より引用Figure 9-30. The 95th-percentile latency より引用Figure 9-29と9-30は、システムのUtilizationとレイテンシーの関係を示すグラフです。これらの図は、システムの利用率が増加するにつれて、レイテンシーが非線形に上昇することを明確に示しています。この関係の理解は、適切なキャパシティプランニングとSLO設定において極めて重要です。本章から得られる重要な教訓は、SLOとSLIの設計と実装において、確率と統計の手法が強力なツールとなるということです。これらの手法は、直感的な判断を数学的に裏付け、より精密で信頼性の高い意思決定を可能にします。同時に、本章は数学的モデルの限界についても明確に指摘しています。本書は次のように警告しています：「While models are helpful, they cannot be completely correct. This is exactly why they are models.」この認識は、SREが数学的モデルを実際のシステムに適用する際に常に念頭に置くべき重要な点です。SREとして、この章から学んだことを実践に移すためには、以下のようなアプローチが考えられます：SLOの設定において、単純な平均値だけでなく、分布の特性（期待値、中央値、パーセンタイル）を考慮に入れる。システムのパフォーマンスを収集し、適切な確率分布（例：ポアソン分布、指数分布）でモデル化する。ベイズ推定を用いて、過去の経験や専門知識をSLIの計算に反映させる。キューイング理論を活用して、システムの容量計画やスケーリング戦略を数学的に裏付ける。いくつかの手法を用いて、複雑なシステムの振る舞いを予測し、適切なSLOを設定する。統計的手法を用いてSLIの信頼区間を計算し、測定の不確実性を定量化する。これらのアプローチを実践することで、より精密で信頼性の高いSLOとSLIの設計と実装が可能になります。技術的な観点からは、本章で紹介された数学的手法を実装するためのツールやライブラリの活用が重要です。例えば、PythonのSciPyライブラリは、本章で紹介された確率分布や統計的推定手法を容易に実装できる機能を提供しています。また、Prometheusなどの監視ツールと組み合わせることで、リアルタイムでSLIを計算し、統計的な分析を行うことが可能になります。さらに、機械学習の手法を活用して、より高度なSLO予測モデルを構築することも検討に値します。例えば、時系列予測モデルを用いてSLIの将来的な傾向を予測し、プロアクティブなシステム調整を行うことが可能になります。本章を読んで、私はSREの役割がより数学的・分析的になりつつあることを強く感じました。単純なルールベースの監視やアラートから、確率論と統計学に基づいた精密な分析へとシフトしていく傾向は、システムの複雑化と規模の拡大に伴う必然的な流れだと考えられます。同時に、この数学的アプローチの導入には課題もあります。組織全体でこれらの概念を理解し、実践に移すためには、継続的な教育と文化の変革が必要です。SREとして、これらの数学的概念を非技術者を含む組織全体に分かりやすく説明し、その価値を示していくことが重要な役割となります。総括すると、この章は確率と統計の手法をSLOとSLIの設計と実装に適用する具体的な方法を提供しています。これらの手法は、SREが直面する複雑な問題に対して、より精密で信頼性の高い解決策を提供する可能性を秘めています。同時に、数学的モデルの限界を認識し、実際のシステムの振る舞いとのバランスを取ることの重要性も強調されています。SREとして、この章から学んだアプローチを実践することで、より効果的なSLOとSLIの設計が可能になり、結果としてシステムの信頼性向上とユーザー満足度の向上につながると確信しています。同時に、これらの数学的手法の適用は継続的な学習と改善のプロセスであることを忘れてはいけません。新しい技術や方法論の登場に応じて、常にアプローチを見直し、適応していく姿勢が重要です。最後に、本章の「The power of thinking in a probabilistic and statistical manner is that it allows verification of the gut feel that most team members will have developed around the behavior of the system.」という言葉を再度強調したいと思います。この視点を持ちつつ、直感と数学的分析のバランスを取りながら、より精密で信頼性の高いシステム運用を追求していくことが、SREとしての私たちの重要な役割だと感じました。この章で学んだ確率と統計の手法は、SREの実践において中心的な役割を果たすものです。これらの概念と手法を日々の業務に積極的に取り入れていくことで、より信頼性の高いシテムの構築と、より効果的な組織運営に貢献できると確信しています。同時に、これらの手法の適用には慎重さと継続的な学習が必要であることも忘れてはいけません。新しい技術や方法論の登場、そしてビジネス要件の変化に応じて、常にアプローチを見直し、適応していく必要があります。SREとして、この章から得られた知見を組織全体に浸透させ、データ駆動の意思決定文化を醸成していくことが重要です。確率と統計に基づいたアプローチは、単にシステムの信頼性を向上させるだけでなく、組織全体の意思決定プロセスを改善し、より効率的なリソース配分を可能にします。今後の課題としては、これらの数学的手法をより使いやすく、理解しやすいツールやフレームワークに落とし込んでいくことが挙げられます。また、機械学習や人工知能の進歩に伴い、より高度な予測モデルや最適化アルゴリズムを活用した次世代のSLO/SLI管理システムの開発も期待されます。この章で学んだ確率と統計の手法は、SREの実践において強力な武器となります。これらの手法を適切に活用することで、より精密で信頼性の高いシステム運用が可能になり、結果としてユーザー満足度の向上とビジネス目標の達成につながると確信しています。SREとして、常に学び続け、新しい知識と技術を積極的に取り入れながら、組織とシステムの継続的な改善に貢献していくことが重要です。Chapter 10. Architecting for Reliability第10章「Architecting for Reliability」は、SLO（Service Level Objectives）を念頭に置いたシステム設計の重要性と方法論について深く掘り下げています。本章は、システムアーキテクトがSLOを考慮しながら、いかに信頼性の高いシステムを設計できるかを詳細に解説しています。SRE になるために役立つシステム エンジニアリングのシラバスのご紹介でもこちらの章を紹介しています。cloud.google.com本章の冒頭で、著者は次のように述べています：「This chapter focuses on designing systems from the ground up with SLOs in mind.」この言葉は、SLOがシステム設計の初期段階から考慮されるべき重要な要素であることを強調しています。この視点は重要だと感じました。多くの場合、SLOは既存のシステムに後付けで適用されがちですが、設計段階からSLOを考慮することで、より効果的で信頼性の高いシステムを構築できます。ソフトウェアアーキテクチャの基礎 ―エンジニアリングに基づく体系的アプローチ作者:Mark Richards,Neal FordオライリージャパンAmazon本章で特に印象的だったのは、ユーザージャーニーの重要性についての言及です。著者は次のように述べています：「User journeys, which represent the same concept as SLIs (see Chapter 3), help us understand these interactions, as well as the implications for the user when the system does not meet its objectives.」この視点は、技術的な指標だけでなく、ユーザー体験を中心に据えたシステム設計の重要性を強調しています。SREとして、この考え方は重要です。私たちは往々にして技術的な指標にとらわれがちですが、最終的にはユーザーの満足度こそが最も重要な指標であることを忘れてはいけません。本章では、システム設計における様々な考慮事項について詳細に解説しています。ハードウェアの選択がシステムのSLOに与える影響について、興味深い分析がなされています。例えば、著者は次のように述べています：「A system cannot offer an SLO greater than any of its dependencies' SLOs.」この指摘は、システム全体のSLOを考える上で重要です。依存関係にあるコンポーネントのSLOを理解し、それらを考慮してシステム全体のSLOを設定することの重要性を再認識させられました。ハードウェアの選択に関する具体的な例として、本章では異なるストレージオプションの比較が示されています。Figure 10.1では、ハードディスク、SSD、RAMの読み取りレイテンシとIOPSが比較されており、これらの選択がSLIにどのような影響を与えるかが明確に示されています。この比較表は、システム設計の初期段階で重要な意思決定を行う際の貴重な指針となります。本章では、モノリスかマイクロサービスかいう議論についても言及しています。著者は、サービス指向アーキテクチャ（SOA）の利点を強調しつつ、次のように述べています：「An open-ended system—one that allows for extension and change—is superior to a closed-ended system.」この視点は、急速に変化するビジネス環境において重要です。SREとして、システムの拡張性と変更の容易さは、長期的な運用性と信頼性を確保する上で不可欠な要素だと感じました。システムの故障モードの予測と対応についても、本章では詳細に解説されています。著者は次のように述べています：「When designing systems it's important to anticipate failure modes—that is, the problems that a system may realistically encounter and that it can respond to in order to maintain its SLOs.」この考え方は、SREの核心に触れるものです。システムの信頼性を高めるためは、単に正常時の動作を設計するだけでなく、様々な異常状態を予測し、それらに適切に対応できるようにシステムを設計することが重要です。本章では、リクエストの種類（同期、非同期、バッチ）に応じた設計上の考慮事項についても言及しています。これらの異なるタイプのリクエストに対して適切に対応することで、システム全体のパフォーマンスと信頼性を向上させることができます。バッチ処理に関する次の指摘は印象的でした：「Batch processing of requests typically happens because their results are not time-sensitive or in the critical path, yet SLIs still play an important role: they provide measurements for KPIs such as the duration of each batch process, meaning how long the process takes to execute, and the number of requests processed in each batch.」この視点は、非同期処理やバッチ処理のSLOを設定す際の重要な指針となります。システムの定量的分析に関する部分も興味深いものでした。著者は、システムの可用性を構成要素の可用性の組み合わせとして表現できることを示しています。この考え方は、複雑なシステムの信頼性を理解し、改善する上で有用です。1 - SLO = ((MTTD + MTTM) / MTBF) × IMPACTこの式は、システムの信頼性を人間の対応時間と関連付けて表現しており、SREの実務に直接適用可能な洞察を提供しています。本章の後半では、システムの依存関係の重要性について詳しく解説されています。著者は次のように述べています：「Once your product and engineering perspectives agree, you can develop SLOs, and we can turn back to "the system." Thus far we have designed a system that solves our problem as designed, without building any nonessential software.」この視点は、システム設計において不要な複雑さを避け、本質的な問題解決に焦点を当てることの重要性を強調しています。Figure 10.5では、システムの境界を理解することの重要性が視覚的に示されています。この図は、システム内の「ブラックボックス」（サードパーティのサービスやクラウドベースのシステムなど）を識別し、それらがシステム全体の信頼性にどのように影響するかを理解することの重要性を強調しています。本章から得られる重要な教訓は、SLOを考慮したシステム設計が、単なる技術的な演習ではなく、ユーザー体験と密接に結びついた重要なプロセスであるということです。著者は次のように述べています：「In order to have effective SLOs, we need to reflect the user experience, not only system performance.」この視点は、SREの実践において重要です。技術的な観点からは、本章で紹介されたシステム設計の方法論は実践的で有用です。ユーザージャーニーに基づいてSLIとSLOを設定し、それらを元にシステムアーキテクチャを決定していくアプローチは、多くのSREプロジェクトに適用可能です。また、本章で強調されている「グレースフルデグラデーション」の概念も重要です。著者は次のように述べています：「Given congestion on the internal network between application servers and the storage component, a conscious architectural decision will, for example, allow our image-serving system to degrade such that thumbnail pages continue to serve within 250 ms, even though loading the detail view might take longer.」この考え方は、システムの一部に問題が発生した場合でも、全体としての機能を維持し、ユーザー体験への影響を最小に抑えるための重要な設計原則です。本章を読んで、システムアーキテクトとしての視点を持ちつつ、ユーザー体験とビジネス目標を常に意識しながらシステムを設計することの重要性を強く感じました。同時に、SLOを単なる数値目標ではなく、システム設計の指針として活用することの有効性も再認識しました。総括すると、この章はSLOを考慮したシステム設計に関する包括的かつ実践的なガイドを提供しています。ユーザージャーニーの重要性、ハードウェア選択の影響、マイクロサービスアーキテクチャの利点、故障モードの予測と対応、異なるタイプのリクエストへの対応、システムの定量的分析、依存関係の理解など、システム設計の重要な側面を網羅しています。SREとして、この章か学んだアプローチを実践することで、より信頼性が高く、ユーザー体験を重視したシステムの設計が可能になると確信しています。設計の初期段階からSLOを考慮し、ユーザージャーニーに基づいてシステムアーキテクチャを決定していくアプローチは、多くのプロジェクトで有効に活用できるでしょう。同時に、本章で強調されているシステムの依存関係の理解と管理の重要性も、実務上重要です。クラウドサービスやサードパーティのAPIに依存する現代のシステム開発において、これらの「ブラックボックス」がシステム全体のSLOにどのような影響を与えるかを理解し、適切に管理することは不可欠です。今後の課題としては、急速に進化するクラウド技術や新しいアーキテクチャパターン（例：サーバーレスアーキテクチャ）にして、本章で紹介されたアプローチをどのように適用していくかを検討する必要があります。また、機械学習やAIを活用したシステムの設計において、SLOをどのように定義し、管理していくかも重要な研究テーマとなるでしょう。最後に、本章の「SLOs as a Result of System SLIs」というセクションで述べられている「The SLOs for a system follow from the SLIs we have identified, although not necessarily directly: in order to have effective SLOs, we need to reflect the user experience, not only system performance.」という言葉を再度強調したいと思います。この視点を持ちつつ、技術的な指標とユーザー体験のバランスを取りながら、より効果的なシステム設計を追求していくことが、SREとしての私たちの重要な役割だと感じました。本章で学んだSLOを考慮したシステム設計のアプローチは、SREの実践におい中心的な役割を果たすものです。これらの概念と手法を日々の業務に積極的に取り入れていくことで、より信頼性の高いシステムの構築と、より効果的な組織運営に貢献できると確信しています。同時に、システム設計の方法論は常に進化し続けるものであり、新しい技術や方法論の登場に応じて、継続的に学習し、適応していく必要があることも忘れてはいけません。SREとして、この章から得られた知見を組織全体に浸透させ、SLOを中心としたシステム設計の文化を醸成していくことが重要です。ユーザー体験を重視し、信頼性と性能のバランスを取りながら、柔軟で拡張性の高いシステムを設計することで、長期的にはユーザー満足度の向上とビジネス目標の達成につながると確信しています。Chapter 11. Data Reliability第11章「Data Reliability」は、データサービスの信頼性に焦点を当て、SLO（Service Level Objectives）とSLI（Service Level Indicators）の設定と運用について深く掘り下げています。本章は、データの信頼性が他のサービスの信頼性とどのように異なるか、そしてデータサービスに特有のSLOをどのように設定し、測定すべきかを詳細に解説しています。syu-m-5151.hatenablog.com章の冒頭で、著者は次のように述べています：「The goal of this chapter is to explore what makes SLOs for data services different from SLOs for other services.」データの信頼性は、単なるシステムの可用性や性能だけでなく、データそのものの品質や整合性にもく関わるため、独自の考慮事項が必要になります。本章で特に印象的だったのは、データの信頼性を13の属性に分類し、それぞれについて詳細に解説している点です。これらの属性は、データプロパティ（7つ）とデータアプリケーションプロパティ（6つ）に分けられています。データプロパティには以下が含まれます：1. Freshness（鮮度）2. Completeness（完全性）3. Consistency（一貫性）4. Accuracy（厳密性）5. Validity（妥当性）6. Integrity（整合性）7. Durability（耐久性）データアプリケーションプロパティには以下が含まれます：1. Security（セキュリティ）2. Availability（可用性）3. Scalability（スケーラビリティ）4. Performance（性能）5. Resilience（回復力）6. Robustness（堅牢性）これらの属性の詳細な解説は、データサービスの信頼性を多面的に捉える上で常に有用です。各属性について具体的なSLOの例が提示されている点が印象的でした。例えば、Freshnessに関するSLOの例として、以下が挙げられています：「Example SLO: 97％ of data is available in the dashboard tool within 15 minutes of an event occurring.」このような具体例は、実際のSLO設定の際の重要な指針となります。 Figure 11-1. Data properties and their relationships to each other より引用本章では、これらの属性が相互に関連し、時には相反する関係にあることも指摘されています。Figure 11-1では、各属性間の関係が視覚的に示されており、データサービスの設計における複雑さと、トレードオフの必要性を明確に現しています。技術的な観点から特に興味深かったのは、各属性に対するSLOの測定方法と、それらがシステム設計にどのように影響するかについての解説です。例えば、Durabilityに関しては、クラウドプロバイダーが提供する99.999999999％（11ナイン）という高い耐久性が紹介されています。これは、100万のオブジェクトを保存した場合、10万年に1回のペースでオブジェクトを失うことを意味します。このような極端に高い信頼性目標が、データサービスにおいて重要視される理由について、著者は次のように述べています：「Data-related properties have a different calculus of risk. Properties like durability, consistency, and integrity must be considered in a unique light, because once lost they are difficult to regain. Recovering from a true durability failure can be impossible, and the effects of these failures will persist forward indefinitely into your users' future.」この指摘は、データサービスの信頼性が他のサービスとは根本的に異なる性質を持つことを明確に示しています。一度失われたデータを回復することの困難さ、そしてそれが引き起こす長期的な影響を考慮すると、データサービスにおいては極めて高い信頼性目標を設定することが正当化されます。本章では、SLOの設定だけでなく、それらを達成するためのシステム設計についても言及しています。Figure 11-1では、各データ属性とシステム設計の考慮事項（時間、アクセス、冗長性、サンプリング、可変性、分散）との関係が示されています。著者は、データサービスの信頼性を考える上で、データの系譜（Data Lineage）の重要性も強調しています。データが複数のサービスを通過する過程で、各サービスの信頼性がどのように全体の信頼性に影響するかを理解することの重要性が指摘されています。「Data can flow through an application like a river, which is probably why there are so many water-related metaphors in the space (streams, pools, data lakes). As the process goes from one step to the next, we're moving downstream. Where in the process is our application's data? Who are the upstream producers/publishers? Do these sources have SLOs? Who are the downstream consumers/subscribers of this data? How will they use the data?」この視点は、複雑な分散システムにおけるデータの信頼性を考える上で重要です。上流のサービスのSLOが下流のサービスのSLOに直接影響を与えることを理解し、システム全体としての信頼性を設計することの重要性を再認識させられました。本章の結論部分で、著者は次のように述べています：「Modern organizations are often obsessed with "data quality." They hire tons of engineers to think about it. But quality is ultimately subjective unless you can define and measure it, and it's inextricably intertwined with the systems that collect, store, process, and produce our data. We must reframe these conversations, and use SLOs to provide a supporting framework of quantitative measurement to help define the mechanisms by which we provide users with reliable data.」この言葉は、データの信頼性を主観的な概念から客観的に測定可能なものへと転換する必要性を強調しています。SLOを用いてデータの信頼性を定量化することで、組織はより効果的にデータ品質を管理し、改善することができます。SREとして、この章から学んだことを実践に移すためには、以下のようなアプローチが考えられます：データサービスの各属性（Freshness, Completeness, Consistency など）について、具体的なSLOを設定し、それらを定期的に測定・評価する仕組みを構築する。データの系譜を明確に把握し、上流サービスのSLOが下流サービスのSLOにどのように影響するかを分析する。データの信頼性に関する各属性のトレードオフを理解し、ユーザーのニーズと技術的な制約のバランスを取りながら、適切なSLOを設定する。データの耐久性や整合性などの回復困難な属性に特に注意を払い、それらに対して極めて高い信頼性目標を設定する。SLOの測定結果を継続的にモニタリングし、システム設計の改善に活用する。技術的な観点からは、本章で紹介された各属性のSLO測定方法を実装するためのツールやフレームワークの開発が重要になります。例えば、データ鮮度（Freshness）を測定するためのタイムスタンプ管理システムや、データの完全性（Completeness）をチェックするための自動検証ツールなどが考えられます。また、本章で強調されているデータの系譜（Data Lineage）の管理は、特に重要な技術的課題です。複雑な分散システムにおいて、データの流れを追跡し、各段階でのSLOを管理するためには、高度なトレーシングシステムやメタデータ管理システムの実装が必要になるでしょう。この章を読んで、データサービスの信頼性は、単なるシステムの可用性や性能だけでなく、データそのものの品質や整合性にも深く関わることを強く認識しました。SREは、システムの運用だけでなく、データの品質管理にも深く関与し、ユーザーに信頼性の高いデータを提供するめの仕組みづくりに貢献する必要があります。同時に、データの信頼性を確保することの難しさも再認識しました。一度失われたデータの回復が困難であることを考えると、予防的なアプローチと、万が一の場合の回復メカニズムの両方を慎重に設計・実装する必要があります。総括すると、この章はデータサービスの信頼性に関する包括的かつ実践的なガイドを提供しています。13の属性に基づくアプローチは、データの信頼性を多面的に捉え、具体的なSLOの設定と測定方法を提示しています。また、データの系譜の重要性を強調することで、複雑な分散システムにおけるデータの信頼性管理の課題にも光を当てています。SREとして、この章から学んだアプローチを実践することで、より信頼性の高いデータサービスの設計と運用が可能になる確信しています。データの各属性に対する具体的なSLOの設定と、それらのトレードオフを考慮したシステム設計は、データサービスの品質向上に大きく貢献するでしょう。同時に、データの信頼性確保は継続的な取り組みであることを忘れてはいけません。技術の進化や新たなデータ利用形態の登場に応じて、常にアプローチを見直し、適応していく姿勢が重要です。最後に、本章の「We must reframe these conversations, and use SLOs to provide a supporting framework of quantitative measurement to help define the mechanisms by which we provide users with reliable data.」という言葉を再度強調したいと思います。この視点を持ちつつ、データの信頼性を客観的に測定・管理可能なものとし、ユーザーに真に価値のあるデータサービスを提供していくことが、SREとしての私たちの重要な役割だと感じました。この章で学んだデータ信頼性のアプローチは、SREの実践において中心的な役割を果たすものです。これらの概念と手法を日々の業務に積極的に取り入れていくことで、より信頼性の高いデータサービスの構築と、より効果的な組織運営に貢献できると確信しています。同時に、データ信頼性の確保は常に進化し続ける課題であり、新しい技術や方法論の登場に応じて、継続的に学習し、適応していく必要があることも忘れてはいけません。SREとして、この章から得られた知見を組織全体に浸透させ、データ中心の信頼性管理文化を醸成していくことが重要です。データの信頼性を定量的に管理することで、組織はより効果的にデータ品質を向上させ、ユーザーに価値あるサービスを提供することができます。実際に今後取り組む課題として、機械学習やAIを活用したデータサービスにおける信頼性の確保、プライバシーやデータ倫理の観点を含めたより包括的なデータ信頼性フレームワークの構築、そしてますます複雑化するデータエコシステムにおける効果的な信頼性管理手法の開発などが考えられます。これらの課題に取り組むことで、データサービスの信頼性はさらに向上し、ユーザーにとってより価値のあるサービスを提供できるようになるでしょう。Chapter 12. A Worked Example第12章「A Worked Example」は、SLO（Service Level Objectives）ベースのアプローチを実際のサービスに適用する具体的な例を提供しています。本章は、架空の会社「The Wiener Shirt-zel Clothing Company」を例に取り、複雑な多層サービスにSLOを適用する方法を詳細に解説しています。公開している資料だとIoTサービスにおけるSLIの設計とLUUPでの実践が良かったのでオススメです。 speakerdeck.com章の冒頭で、著者は次のように述べています：「While the other chapters in this part of the book have given you lots of detailed insight into specific aspects of an SLO-based approach to reliability, and Part I outlined and defined all of the concepts you need to get started, what we really haven't talked about yet is how all this might actually work for a multicomponent service—or how it might apply to an entire company or organization.」この言葉は、本章の目的が理論を実践に移す具体的な方法を示すことであることを明確にしています。実際のサービスにSLOを適用する際には、理論だけでは対処しきれない複雑な状況に直面することが多いからです。本章で特に印象的だったのは、サービスの成長に伴うアーキテクチャの変化とSLOの関係性についての解説です。著者は、単一のプログラマーのラップトップから始まったサービスが、どのように複雑な分散システムへと進化していったかを説明しています。Figure 12-3では、成長後のThe Wiener Shirt-zel Clothing Companyのアーキテクチャが示されており、Webアプリケーション、マイクロサービス、データベース、キャッシュ、CDN（Content Delivery Network）など、現代的なウェブサービスの典型的な構成要素が含まれています。この複雑なアーキテクチャに対して、著者は3つのユーザータイプ（外部顧客、内部サービス、内部ユーザー）に焦点を当て、それぞれのニーズに基づいたSLOの設定方法を解説しています。このアプローチはSLOが単なる技術的な指標ではなく、ユーザー体験に直結したものであるべきという本書の主張を実践的に示しています。例えば、外部顧客向けのウェブサイトのフロントページに関するSLOとして、著者は次のような例を挙げています：「99.9％ of responses to our website will return a 2xx, 3xx, or 4xx HTTP code within 2,000 ms.」この SLO は、ユーザー体験（ページの読み込み速度）と技術的な指標（HTTP ステータスコード）を巧みに組み合わせています。著者は、この SLO が月間約43分のダウンタイムを許容することを説明し、これが合理的なトレードオフであることを示しています。内部サービス間の依存関係に関するSLOの設定について、著者は支払い処理マイクロサービスを例に挙げ、外部決済サービスのSLAとの関係を詳細に解説しています。Table 12-1では、ベンダーSLAと内部サービスのSLOの組み合わせによる結果が示されており、複数のサービスの信頼性がどのように全体の信頼性に影響するかを明確に表現しています。この analysis は、SREとして依存関係のあるサービスのSLOを設定する際に参考になります。内部ユーザー向けのサービスに関するSLOの設定については、デスクトップアプリケーションと内部Wikiの例が挙げられています。特に印象的だったのは、デスクトップアプリケーションのようなネットワークサービスではないものに対するSLOの設定方法です。著者は次のように述べています：「Remember, SLOs are about thinking about your users—and those users are not always millions of people on the internet. Sometimes they're three people in a marketing department.」この視点は、SLOが適用できる範囲が想像以上に広いことを示唆しており、SREの実践において重要です。最後に、プラットフォームとしてのサービス（この場合はコンテナプラットフォーム）に対するSLOの設定方法が解説されています。著者は、コンテナの ephemeral な性質を考慮したSLOの設定方法を提案しており、これは複雑な分散システムにおけるSLOの設定の難しさと重要性を示しています。技術的な観点からは、本章で提示されたSLOの例とその設定理由が参考になります。特に、サービス間の依存関係を考慮したSLOの設定方法や、ユーザー体験を直接反映したSLIの選び方は、実際のサービス運用に直接適用できる知見です。また、本章では、SLOの設定が単なる数値目標の設定ではなく、ユーザーのニーズ、技術的な制約、ビジネス目標のバランスを取る複雑なプロセスであることが強調されています。著者は次のように述べています：「SLO-based approaches give you a way to find out whether users are happy or not, even if this example doesn't fit all of the traditional trappings of the general discussions about SLOs. Always remember that it's the philosophies behind these approaches that are the most important, not having the slickest technology to use to perform complicated math against statistically derived SLIs.」この言葉は、SLOの本質が技術的な指標ではなく、ユーザー満足度の向上にあることを再認識させてくれます。本章を読んで、SLOの設定は、単にシステムの技術的な側面を監視することではなく、ユーザー体験とビジネス目標を常に意識しながら、サービス全体の信頼性を管理することだと改めて認識しました。同時に、SLOの適用範囲が想像以上に広いことも学びました。ネットワークサービスだけでなく、デスクトップアプリケーションや内部向けツールなど、あらゆる種類のサービスにSLOを適用できる可能性があることを知り、SREの実践の幅が大きく広がる感覚を得ました。総括すると、この章はSLOベースのアプローチを実際のサービスに適用する具体的な方法を提供しています。複雑な多層サービスにおけるSLOの設定方法、サービス間の依存関係の考慮、異なるユーザータイプに対するSLOの設定など、実践的で有用な知見が盛り込まれています。SREとして、この章から学んだアプローチを実践することで、より効果的なSLOの設定と運用が可能になると確信しています。特に、ユーザージャーニーを中心に据えたSLIの選定と、それに基づくSLOの設定は、多くのプロジェクトで有効に活用できるでしょう。同時に、本章で強調されているSLOの柔軟と進化の必要性も、実務上重要です。サービスの成長に伴い、アーキテクチャや顧客のニーズは変化していきます。そのため、SLOも常に見直し、適応させていく必要があります。今後の課題としては、より複雑な分散システムにおけるEnd-to-EndのSLO管理、マイクロサービスアーキテクチャにおけるサービス間の依存関係を考慮したSLOの自動調整、そしてAIや機械学習を活用したより高度なSLO予測モデルの開発などが考えられます。これらの課題に取り組むことで、SREの実践はさらに進化し、より効果的にビジネス価値を創出できるようになるでしょう。最後に、本章の「A lot of this book has been abstract, since SLO-based approaches are mostly philosophical. You might use a lot of math and numbers to help you gather data, but it's ultimately about using this data to engage humans to make decisions.」という言葉を再度強調したいと思います。この視点を持ちつつ、SLOを単なる数値目標ではなく、ユーザー満足度向上とビジネス成功のための戦略的ツールとして活用していくことが、SREとしての私たちの重要な役割だと感じました。この章で学んだ具体的なSLO設定のアプローチは、SREの実践において中心的な役割を果たすものです。これらの概念と手法を日々の業務に積極的に取り入れていくことで、より信頼性の高いサービスの構築と、より効果的な組織運営に貢献できると確信しています。同時に、SLOの設定と運用は常に進化し続けるプロセスであり、新しい技術や方法論の登場に応じて、継続的に学習し、適応していく必要があることも忘れてはいけません。SREとして、この章から得られた知見を組織全体に浸透させ、SLOを中心とした信頼性管理の文を醸成していくことが重要です。ユーザー体験を重視し、技術的な指標とビジネス目標のバランスを取りながら、継続的にサービスの信頼性を向上させていくことで、長期的にはユーザー満足度の向上とビジネス目標の達成につながると確信しています。Part III. SLO CulturePart IIIでは、SLO文化の構築と普及に焦点が当てられています。特に印象的だったのは、SLO Advocateの役割に関する章です。著者は、SLO導入の成功には技術的な実装以上のものが必要であり、組織文化の変革と深い理解が不可欠であることを強調しています。SLO Advocateの役割は、単なる技術的なエキスパートではなく、組織の変革者としての側面も持ちます。この役割を通じて、SREはより戦略的な立場に立ち、組織全体の信頼性文化の醸成に大きく貢献することができます。また、SLOの理解しやすさと発見可能性に関する章も有用でした。SLO定義文書の構造化、中央集中型のドキュメント管理、効果的なダッシュボードの設計など、SLOを組織全体で活用するための具体的な方法が詳細に解説されています。この部分から学んだ最も重要な教訓は、SLO文化の構築が継続的なプロセスであり、常に進化し続けるものだということです。技術の進化や組織の変化に応じて、SLOのアプローチも適応していく必要があります。SREとして、この継続的な改善プロセスをリードし、組織全体のアラインメントを図っていくことが重要です。Chapter 13. Building an SLO Culture第13章「Building an SLO Culture」は、SLO（Service Level Objectives）を組織文化に浸透させるための具体的な方法論を提示しています。本章は、SLOの技術的な実装だけでなく、組織全体でSLOを受け入れ、活用していくためのプロセスについて深く掘り下げています。 speakerdeck.com章の冒頭で、著者は次のように述べています：「It's one thing to understand and live by these principles yourself, but it's another to spread these ideas throughout your organization and get others working alongside you.」この言葉は、SLOの導入が単なる技術的な課題ではなく、組織文化の変革を伴う大きな挑戦であることを端的に表現しています。優れたSLOを設計しても、組織全体がそれを理解し、活用しなければ、その効果は限定的なものになってしまいます。本章で特に印象的だったのは、SLO文化の構築を段階的なプロセスとして捉えている点です。著者は以下の6つのステップを提示しています：賛同を得る（Get buy-in）SLO作業を優先する（Prioritize SLO work）SLOを実装する（Implement your SLOs）SLOを使用する（Use your SLOs）SLOを反復改善する（Iterate on your SLOs）他者にSLOの使用を提唱する（Advocate for others to use SLOs）このアプローチは、SLO導入の複雑さを認識しつつ、段階的に組織文化を変革していく方法を示しています。特に、最初のステップである「賛同を得る」ことの重要性が強調されている点が印象的でした。著者は次のように述べています：「Before anything can happen, people need to be in agreement about the value of SLOs. If your team doesn't value reliability, it's going to be hard for you to justify creating SLOs.」この指摘は、技術的な実装以前に、組織内でSLOの価値を共有することの重要性を強調しており、SREとして共感できる点でした。SLOの実装に関する部分で、著者は「Do it yourself」と「Assign it」の2つのアプローチを提示しています。これは、SLOの導入を推進する立場にある人間の役割について、重要な示唆を与えています。特に、「Do it yourself」アプローチについて、著者は次のように述べています：「Having read this book, you will likely be the most knowledgeable on the subject and the most driven to make the move to an SLO culture. Leading by example and making the work your priority will signal to others that you're committed to making this change.」この視点は、SREとしてSLO導入を推進する際の心構えとして重要だと感じました。SLOの使用に関する部分では、アラート、エラーバジェットの消費、余剰エラーバジェットの活用について詳細に解説されています。特に印象的だったのは、エラーバジェットの消費に関する以下の記述です：「If you find your applications are breaking SLOs and there's a lack of urgency to repair the situation, it might be a sign that you need to make some adjustments.」この指摘は、SLOが単なる数値目標ではなく、組織の優先順位を反映すべきものであることを強調しており、SLOの本質を理解する上で重要です。技術的な観点からは、本章ではSLOの実装や運用に関する具体的な方法論が提示されています。例えば、SLOドキュメントの作成、SLIの選定とモニタリングの実装、アラートの設定などについて、実践的なアドバイスが提供されています。これらの知見は、実際にSLOを導入する際に直接活用できる貴重な情報です。本章の結論部分で、著者は次のように述べています：「SLOs are a process, not a project. They won't stick overnight, but hopefully the content in this chapter has given you a better sense of how to circle back and iterate on these approaches until things begin to click.」この言葉は、SLO文化の構築が継続的な取り組みであることを強調しており、SREとしての長期的な視点の重要性を再認識させられました。SREとして、この章から学んだことを実践に移すためには、以下のようなアプローチが考えられます：組織内でSLOの価値を共有するためのワークショップや勉強会を定期的に開催する。小規模なプロジェクトからSLOの導入を始め、成功事例を作り出す。SLOの実装と運用のプロセスを文書化し、組織内で共有する。SLOの定期的な見直しと改善のサイクルを確立する。他のチームや部門にSLOの導入を提唱し、組織全体でのSLO文化の構築を目指す。技術的な観点からは、SLOの実装と運用を支援するツールやフレームワークの開発が重要になります。例えば、SLOドキュメントの管理システム、SLIデータの収集と分析のための基盤、エラーバジェットの計算と可視化のためのダッシュボードなどが考えられます。これらのツールを整備することで、SLO文化の定着をより効果的に支援できるでしょう。この章を読んで、SLOの導入は、単に技術的な指標を設定することではなく、組織全体の信頼性に対する考え方を変革することだと改めて認識しました。SREは、この文化変革の推進役として、技術的な知識だけでなく、組織内のコミュニケーションやチェンジマネジメントのスキルも求められることを強く感じました。総括すると、この章はSLO文化の構築に関する包括的かつ実践的なガイドを提供しています。SLOの技術的な側面だけでなく、組織文化の変革という大きな課題に正面から取り組んでり、SREにとって価値のある知見が盛り込まれています。SREとして、この章から学んだアプローチを実践することで、より効果的なSLO文化の構築が可能になると確信しています。特に、段階的なアプローチと継続的な改善の重要性は、大規模な組織変革を成功させる上で重要な指針となるでしょう。同時に、SLO文化の構築は長期的な取り組みであることを忘れてはいけません。技術の進化や組織の変化に応じて、常にアプローチを見直し、適応していく姿勢が重要です。最後に、本章の「This chapter should also remind you that at the end of the day, SLOs are about people. Creating a culture of SLOs is about making your users and your team happier.」という言葉を再度強調したいと思います。この視点を持ちつつ、技術的な指標と人間的な側面のバランスを取りながら、組織全体でSLO文化を構築していくことが、SREとしての私たちの重要な役割だと感じました。この章で学んだSLO文化構築のアプローチは、SREの実践において中心的な役割を果たすものです。これらの概念と手法を日々の業務に積極的に取り入れていくことで、より信頼性の高いサービスの構築と、より効果的な組織運営に貢献できると確信しています。同時に、SLO文化の構築は常に進化し続けるプロセスであり、新しい技術や方法論の登場に応じて、継続的に学習し、適応していく必要があることも忘れてはいけません。SREとして、この章から得られた知見を組織全体に浸透させ、SLOを中心とした信頼性管理の文化を醸成していくことが重要です。ユーザー体験を重視し、技術的な指標とビジネス目標のバランスを取りながら、継続的にサービスの信頼性を向上させていくことで、長期的にはユーザー満足度の向上とビジネス目標の達成につながると確信しています。Chapter 14. SLO Evolution第14章「SLO Evolution」は、SLO（Service Level Objectives）の進化と適応の重要性について深く掘り下げています。本章は、SLOが静的なものではなく、サービスの変化に合わせて常に進化し続ける必要があることを強調しています。「変化を嫌う人」を動かす:魅力的な提案が受け入れられない4つの理由作者:ロレン・ノードグレン,デイヴィッド・ションタル,船木 謙一(監修)草思社Amazon章の冒頭で、著者は次のように述べています：「Service level objectives work best when you're willing to let them change and grow as your service does.」この言葉は、SLOの本質が柔軟性と適応性にあることを端的に表現しています。サービスの成長や変化に合わせてSLOを調整することで、より適切な信頼性目標を維持できるからです。本章で特に印象だったのは、SLOの進化を促す様々な要因について詳細に解説している点です。著者は以下のような要因を挙げています：使用状況の変化（Usage Changes）依存関係の変化（Dependency Changes）障害による変化（Failure-Induced Changes）ユーザーの期待と要求の変化（User Expectation and Requirement Changes）ツールの変化（Tooling Changes）直感に基づく変化（Intuition-Based Changes）これらの要因は、SLOの進化が単なる数値の調整ではなく、サービスの全体的な状況を考慮した包括的なプロセスであることを示しています。特に、ユーザーの期待と要求の変化に関する部分が印象的でした。著者は次のように述べています：「The users that depend on your service may experience changes in their expectations over time.」この指摘は、SLOが単なる技術的な指標ではなく、ユーザー体験と密に結びついていることを強調しており、SREとして共感できる点でした。技術的な観点からは、本章では SLO の測定と計算に関する変更について詳細に解説されています。特に、メトリクスシステムの変更やデータの解像度、保持期間の変更がSLOに与える影響について、具体的な例が挙げられています。例えば、著者は次のように述べています「If you're using Prometheus to scrape your metrics endpoint for new data every 30 seconds, you'll have to revisit how you're calculating things if you change this to every 10 seconds or every 3 seconds.」この指摘は、SLOの計算が単純な数式ではなく、データ収集の方法や頻度にも大きく依存することを示しており、SREとして SLO を設計・運用する際の重要な考慮点だと感じました。本章では、SLO の変更プロセスについても詳細に解説されています。特に印象的だったのは、定期的な見直しの重要性を強調している点です。著者は次のように述べています：「In addition to all of what we've covered so far, you also need to have scheduled revisits of your SLOs.」この指摘は、SLO が静的なものではなく、継続的な検証と改善が必要であることを強調しており、SRE の実践において重要な視点だと感じました。また、本章では「誤ったSLOの識別」についても言及されています。著者は、ユーザーの声を継続的に聞くことの重要性や、障害時の SLO の挙動を注視することの重要性を強調しています。これらの指摘は、SLOが単なる数値目標ではなく、ユーザー体験と実際のシステムの挙動を反映すべきものであることを改めて認識させてくれました。本章の結論部分で、著者は次のように述べています：「Service level objectives are exactly what they sound like—they're objectives, not agreements. They should be malleable, and they should change over time.」この言葉は、SLO の本質が柔軟性と適応性にあることを再確認させてくれます。SREとして、この視点は重要です。SLO を固定的なものとして扱うのではなく、常に変化し得るものとして捉え、サービスの進化に合わせて適切に調整していく必要があります。SREとして、この章から学んだことを実践に移すためには、以下のようなアプローチが考えられます：SLO の定期的な見直しプロセスを確立し、組織内で徹底する。サービスの変化（使用状況、依存関係、ユーザーの期待など）を常に監視し、SLO への影響を評価する。障害発生時に SLO の挙動を詳細に分析し、必要に応じて SLO の定義や計算方法を見直す。ユーザーフィードバックを継続的に収集し、SLO に反映させる仕組みを構築する。SLO の変更プロセスを文書化し、組織内で共有する。技術的な観点からは、SLO の進化を支援するツールやフレームワークの開発が重要になります。例えば、以下のようなものが考えられます：SLO の履歴を追跡し、変更の理由や影響を記録するシステムユーザーフィードバックと SLO の相関関係を分析するツール依存関係の変化が SLO に与える影響をシミュレートするツールSLO の変更が他のサービスに与える影響を予測するシステムこれらのツールを整備することで、SLO の進化プロセスをより効果的に管理し、サービスの信頼性向上につなげることができるでしょう。この章を読んで、SLO の管理は、単に数値目標を設定し監視することではなく、サービスの進化に合わせて継続的に SLO を適応させていくプロセスであることを強く認識しました。SRE は、この進化のプロセスを主導し、技術的な側面だけでなく、ビジネスの要求やユーザーの期待も考慮しながら、適切な SLO を維持していく責任があります。総括すると、この章は SLO の進化に関する包括的かつ実践的なガイドを提供しています。SLO が静的なものではなく、サービスの変化に応じて常に進化し続ける必要があることを強調し、その進化のプロセスを詳細に解説しています。SRE にとって、この知見は価値があり、より効果的な信頼性管理の実現につながるものです。SRE として、この章から学んだアプローチを実践することで、より柔軟で効果的な SLO 管理が可能になると確信しています。特に、定期的な見直しプロセスの確立と、ユーザーフィードバックの継続的な収集・反映は、多くのプロジェクトで即座に適用できる有用な知見です。同時に、SLO の進化は継続的なプロセスであることを忘れてはいけません。技術の進化や市場の変化に応じて、常にアプローチを見直し、適応していく姿勢が重要です。最後に、本章の「Services evolve over time, which means your SLOs should, too. Use the data they provide you to have better conversations and make better decisions.」という言葉を再度強調したいと思います。この視点を持ちつつ、SLO を静的な目標ではなく、サービスの進化を促進し、より良い意思決定を支援するツールとして活用していくことが、SREとしての私たちの重要な役割だと感じました。この章で学んだ SLO 進化のアプローチは、SRE の実践において中心的な役割を果たすものです。これらの概念と手法を日々の業務に積極的に取り入れていくことで、より信頼性の高いサービスの構築と、より効果的な組織運営に貢献できると確信しています。同時に、SLO の進化は常に継続するプロセスであり、新しい技術や方法論の登場に応じて、継続的に学習し、適応していく必要があることも忘れてはいけません。Chapter 15. Discoverable and Understandable SLOs第15章「Discoverable and Understandable SLOs」は、SLO（Service Level Objectives）の理解しやすさと発見可能性の重要性に焦点を当てています。本章は、SLOを組織全体で効果的に活用するためには、それらが容易に理解でき、かつ必要な時に迅速に見つけられることが不可欠であることを強調しています。達人プログラマー ―熟達に向けたあなたの旅― 第2版作者:David Thomas,Andrew Huntオーム社Amazon章の冒頭で、著者は次のように述べています：「An SLO-based approach to reliability works best when everyone is on the same page.」この言葉は、SLOの成功が組織全体の共通理解に依存していることを端的に表現しています。この視点は重要だと感じました。SLOが技術チームだけでなく、ビジネス側の人々にも理解され、活用されることで、より効果的な信頼性管理が可能になるからです。本章で特に印象的だったのは、SLO定義文書の重要性とその構成要素についての詳細な解説です。著者は、SLO定義文書に含めるべき要素として以下を挙げています：オーナーシップ承認者定義のステータスサービス概要SLO定義とステータス根拠レビュースケジュールエラーバジェットポリシー外部リンクこれらの要素を含めることで、SLO定義文書は単なる技術的な指標の記録ではなく、サービスの信頼性に関する包括的な情報源となります。特に、オーナーシップと承認者の明確化は、SLOの管理責任を明確にし、組織全体での合意形成を促進する上で重要だと感じました。また、本章では SLO の発見可能性を高めるための方法についても詳しく解説されています。著者は、中央集中型のドキュメントリポジトリの重要性を強調し、Wikiシステムやドキュメントのコード化（Documentation-as-code）などの具体的な方法を提案しています。特印象的だったのは、ドキュメントの自動スキャンと集約を行うカスタムツールの開発に関する提案です。これは、SLO定義の最新性を保ち、組織全体での可視性を高める上で効果的なアプローチだと感じました。技術的な観点からは、本章のダッシュボードに関する解説が有用でした。著者は、効果的なSLOダッシュボードに含めるべき要素として以下を挙げています：現在のステータスSLI違反のグラフバーンダウングラフエラーバジェットのステータスSLO定義文書へのリンク本章の結論部分で、著者は次のように述べています：「Reliability requires people to know what's going on, and SLOs provide a clear, customer-centric picture that speaks a thousand words.」この言葉は、SLOの本質が単なる技術的な指標ではなく、組織全体で共有される信頼性に関する共通言語であることを強調しています。SREとして、この視点は重要です。SLOを技術チームだけのものではなく、組織全体で活用される道具として位置づけることで、より効果的な信頼性管理が可能になります。SREとして、この章から学んだことを実践に移すためには、以下のようなアプローチが考えられます：組織全体で統一されたSLO定義文書のテンプレートを作成し、導入する。SLO定義文書を集中管理するためのリポジトリを構築し、組織内での可視性を高める。SLO定義文書の自動スキャンと集約を行うツールを開発し、定義の最新性と一貫性を保つSLOステータスを可視化するダッシュボードを設計し、組織全体で共有する。SLOレポートの定期的な配信や会議での共有を通じて、SLOの認知度と理解度を高める。技術的な観点からは、本章で提案されているドキュメント管理やダッシュボード構築のアプローチを実装するための具体的な方法を検討する必要があります。例えば、以下のような技術的な課題に取り組む必要があるでしょう：ドキュメントのコード化（Documentation-as-code）を実現するためのツールチェインの構築SLO定義文書の自動スキャンと集約を行うスクリプトやアプリケーションの開発リアルタイムでSLOステータスを可視化するダッシュボードの設計と実装SLO定義文書とモニタリングシステムを連携させるAPIの開発これらの技術的な取り組みを通じて、SLOの理解しやすと発見可能性を高め、組織全体でのSLOの効果的な活用を促進することができます。この章を読んで、SLOの管理は単なる技術的な指標の設定と監視ではなく、組織全体での共通理解を促進し、信頼性に関する意思決定を支援するものだと再認識しました。SREは、SLOの理解しやすさと発見可能性を高めるためのインフラストラクチャとプロセスを構築・維持する重要な役割を担っています。この章は、SLOの理解しやすさと発見可能性に関する包括的かつ実践的なガイドを提供しています。具体的には：SLO定義文書の構造化中央集中型のドキュメント管理効果的なダッシュボードの設計これらの方法は、SLOを組織全体で活用するための具体的なアプローチとして詳細に解説されています。SREとして、これらのアプローチを実践することで、SLOをより組織に浸透させ、効果的に活用することが可能になります。特に、SLO定義文書の標準化とその中央管理、そしてリアルタイムのダッシュボード提供は、多くの組織で即座に適用できる有用な施策です。同時に、SLOの理解しやすさと発見可能性の向上は継続的なプロセスであることを認識することが重要です。組織の成長や技術の進化に応じて、常にアプローチを見直し、改善していく必要があります。本章の「SLOs provide a clear, customer-centric picture that speaks a thousand words.」という言葉は、SLOの本質を捉えています。SLOを組織全体で共有される信頼性の共通言語として位置づけ、継続的に改善していくことがSREの重要な役割です。これらの概念と手法を日々の業務に積極的に取り入れることで、より効果的な信頼性管理と組織全体での信頼性文化の醸成に貢献できます。ユーザー体験を重視し、技術的な指標とビジネス目標のバランスを取りながら、継続的にサービスの信頼性を向上させていくことで、長期的にはユーザー満足度の向上とビジネス目標の達成につながるでしょう。Chapter 16. SLO Advocacy第16章「SLO Advocacy」は、SLO（Service Level Objectives）の導入と普及を組織全体で推進するためのアプローチについて詳細に解説しています。本章は、SLO導入の成功には単なる技術的な実装以上のものが必要であり、組織文化の変革と深い理解が不可欠であることを強調しています。スタッフエンジニア　マネジメントを超えるリーダーシップ作者:Will Larson日経BPAmazon著者は、SLO Advocateの役割を「組織が成功裏にSLOを実装するのを支援すること」と定義し、この役割には深い技術的知識だけでなく、リーダーシップスキルや組織全体とのコミュニケーション能力が求められることを指摘しています。特に印象的だったのは、「あなたの人間関係スキルとリーダーシップスキルは、の旅の中で極めて重要になるでしょう。あなたは自分のビジョンを他者に納得させ、彼らに必要な知識を教え、前向きなエネルギーを生み出して彼らを鼓舞し、SLO採用の成功を推進する必要があります」という一節です。この言葉は、SLO導入が単なる技術的な課題ではなく、組織全体の文化と意識の変革を必要とする大きな挑戦であることを端的に表現しています。本章は、SLO導入のプロセスを「Crawl（這う）」「Walk（歩く）」「Run（走る）」の3つのフェーズに分けて説明しています。この段階的なアプローチは、大規模な組織変革を成功させるための効果的な戦略です。Crawlフェーズでは、SLO Advocateとしての基盤作りに焦点を当てています。このフェーズでは、自己学習、支援アーティファクトの作成、組織内のリーダーやチームとの連携、最初トレーニングセッションの実施などが含まれます。特に重要なのは、SLOの「セールスピッチ」の準備です。著者は、「エレベーターで会社のCEOに会ったとき、彼らの注目を数秒しか得られないとしたら、あなたは何を言いますか？」という質問を投げかけ、異なる聴衆に対してSLOの価値を簡潔に説明できることの重要性を強調しています。技術的な観点からは、Crawlフェーズでのドキュメントの重要性が強調されています。著者は、1ページの戦略文書、SLOの高レベルな定義、FAQ、SLO定義のステップバイステップガイド、SLI収集のための計装ガイド、ユースケースなど、様々な文書の作成を推奨しています。これらのドキュメントは、組織全体でSLOの理解を深め、実装を促進する上で重要な役割を果たします。Walkフェーズでは、SLO導入の範囲を拡大し、より多くのチームを巻き込んでいきます。このフェーズでは、早期採用者との協力、成功事例の共有、トレーニングプログラムの拡大、コミュニケーション方法の改善などが重要になります。著者は、「サービスは時間とともに進化するもので、SLOも同様です。SLOが提供するデータを活用して、より良い対話を行い、より良い決定を下しましょう」と述べ、SLOが静的なものではなく、サービスの進化に合わせて継続的に調整されるべきものであることを強調しています。技術的には、Walkフェーズでのケーススタディライブラリの作成が重要です。著者は、「様々なサービスタイプのSLO実装例を持つことで、多くのチームを支援できるでしょう」と述べています。これは、異なるタイプのサービス（リクエスト/レスポンス、パイプライン、継続的計算など）に対するSLO実装の具体的な例を提供することで、他のチームがSLO導入を進める際の参考になることを示唆しています。Runフェーズでは、SLO実装が組織全体に広がり、すべてのチームがある程度のSLO成熟度に達している状態を想定しています。このフェーズでの主な活動には、ケーススタディライブラリの共有、SLOエキスパートのコミュニティ作成、プラットフォームの改善、アドボカシープロセスの改善などが含まれます。著者は、「SLOの定義と実装は、信頼性を向上させるための最初のステップにすぎません。ゲームチェンジャーは、実際にSLOをエンジニアリングプラクティスの一部として使用し、サービスの品質と運用の卓越性を推進することです」と強調しています。技術的な観点からは、Runフェーズでの継続的な改善の要性が強調されています。著者は、プラットフォームレベルの改善、定期的なSLOレビュー、サービス品質レビュー、SLO実装プロセスのディープダイブなど、様々な改善活動を提案しています。これらの活動は、SLOの効果を最大化し、組織全体の信頼性文化を強化するために不可欠です。本章の結論部分で、著者は次のように述べています：「進歩は変化なしには不可能であり、自分の考えを変えられない人は何も変えることができません」この言葉は、SLO Advocateの役割が単にSLOを実装することではなく、組織全体の文化を変革することであることを再確認させてくれます。SREとしてこの章から学んだ最も重要な教訓は、SLO導入の成功には技術的な実装以上のものが必要だということです。組織文化の変革、効果的なコミュニケーション、継続的な学と改善が不可欠です。また、SLO Advocateの役割が、技術的なエキスパートであると同時に、変革のリーダーでもあることを強く認識しました。この章の内容を実践に移すためには、以下のようなアプローチが考えられます：組織内でSLOの価値を共有するためのワークショップや勉強会を定期的に開催する。SLO導入のための包括的なドキュメントを作成し、組織全体で共有する。早期採用者との協力を通じて、様々なサービスタイプのSLO実装例（ケーススタディ）を作成し、ライブラリ化する。SLOトレーニングプログラムを確立し、他のトレーナーを育成して規模を拡大する。SLOエキスパートのコミュニティを構築し、組織全体でのSLO導入を支援する体制を整える。定期的なSLOレビューとサービス品質レビューを実施し、継続的改善を図る。技術的な観点からは、SLO実装を支援するためのツールやフレームワークの開発が重要になります。例えば、以下のようなものが考えられます：SLO定義とSLI収集を自動化するツールリアルタイムでSLOの状態を可視化するダッシュボードSLOベースのアラート設定を容易にするシステムSLOデータを分析し、改善提案を生成する機械学習モデルこれらのツールを整備することで、SLO導入のプロセスを効率化し、組織全体での採用を加速することができるでしょう。この章はSLO Advocateの役割と責任について包括的かつ実践的なガイダンスを提供しています。SLO導入と管理の成功には、技術的な知識だけでなく、組織全体を巻き込み、文化を変革する能力が必要であることが明確に示されています。SREとして、この章から学んだアプローチを実践することで、より効果的なSLO導入が可能になり、組織全体のパフォーマンス向上につながると確信しています。特に重要な点は：段階的なアプローチ（Crawl, Walk, Run）継続的な改善と適応SLOを組織全体で共有される信頼性の共通言語として位置づけること本章の「SLOは、ユーザー中心の明確な全体像を提供し、千の言葉を語るものです」という言葉は、SLOの本質を捉えています。SLO Advocateの役割は、技術的なエキスパートであると同時に、組織の変革者でもある点でやりがいがあります。この役割を通じて、SREはより戦略的な立場に立ち、組織全体の信頼性文化の醸成に大きく貢献できます。この役割には技術的スキルだけでなく、コミュニケーション能力やリーダーシップスキルの向上も求められます。最後に、SLOを中心とした信頼性管理の文化を醸成することが重要です。ユーザー体験を重視し、技術的な指標とビジネス目標のバランスを取りながら、継続的にサービスの信頼性を向上させていくことで、長期的にはユーザー満足度の向上とビジネス目標の達成につながります。これらの概念と手法を日々の業務に積極的に取り入れ、常に学習し適応していくことが、SREとしての私たちの重要な役割です。Chapter 17. Reliability Reporting第17章「Reliability Reporting」は、SLO（Service Level Objectives）を用いた信頼性報告の重要性と方法について深く掘り下げています。本章は、従来の信頼性報告手法の問題点を指摘し、SLOベースのアプローチがいかにそれらの問題を解決し、より効果的なシステム運用を可能にするかを詳細に解説しています。ユーザーの問題解決とプロダクトの成功を導く　エンジニアのためのドキュメントライティング作者:ジャレッド・バーティ,ザッカリー・サラ・コーライセン,ジェン・ランボーン,デービッド・ヌーニェス,ハイディ・ウォーターハウス日本能率協会マネジメントセンターAmazon章の冒頭で、著者は次のように述べています：「SLOは根本的に、より良い議論を行い、したがって（願わくば！）より良い決定を下すためのデータを提供する手段です」この言葉は、SLOの本質が単なる技術的な指標ではなく、意思決定プロセスを改善するためのツールであることを端的に表現しています。この視点は重要だと感じました。多くの組織では、技術的な指標に囚われすぎて、ユーザー体験や事業目標との関連性を見失いがちです。SLOは、技術とビジネスのギャップを埋める強力なツールとなり得ます。syu-m-5151.hatenablog.com本章で特に印象的だったのは、従来の信頼性報告手法の問題点についての詳細な分析です。著者は、インシデント数のカウント、重大度レベルの設定、Mean Time to X（MTTX）などの従来のアプローチが、実際のユーザー体験を正確に反映していないことを指摘しています。例えば、MTTXに関して著者は次のように述べています：「複雑なシステムは一般的に、毎回異なる要因や寄与因子を持つユニークな方法で故障します」この指摘は、インシデントの一律な分類や平均値による評価が、実際のシステムの複雑さを捉えきれないことを明確に示しています。技術的な観点から特に興味深かったのは、分散型サービス拒否（DDoS）攻撃の例を用いた従来の報告手法の限界の説明です。著者は、同じタイプの攻撃であっても、攻撃者の動機、使用される技術、標的となるエンドポイント、トラフィックパターンなどが異なり、それぞれのインシデントが本質的に一意であることを強調しています。この例は、インシデントを単純にカウントしたり、重大度レベルに分類したりするアプローチの限界を明確に示しています。本章では、SLOベースのアプローチがこれらの問題をどのように解決するかについても詳細に解説されています。著者は、エラーバジェットの概念を用いることで、ユーザーが実際に経験した信頼性の低下を正確に捉えられることを示しています。例えば、20分間のインシデントが20回発生した四半期と、3時間の単一インシデントが発生した四半期を比較した場合、MTTXアプローチでは後者の方が深刻に見えますが、エラーバジェットを用いると前者の方がユーザーにとって実際には大きな影響があったことが明確になります。Figure 17-1. A dashboard showing the burndown of a service operating unreliably より引用Figure 17-1では、信頼性の「バーンダウン」を示すダッシュボードの例が提示されています。このようなビジュアル化は、サービスの現在の状態と傾向を一目で理解するのに有効です。著者は、「人間は視覚的なデータからパターンを見つけるのが得意です」と述べており、適切に設計されたダッシュボードが、アラートシステムが検知する前に問題を発見するのに役立つことを強調しています。本章の結論部分で、著者は次のように述べています：「SLOは、ユーザーの視点から物事を測定し、同時にあなたの同僚をより幸せにする方法です。これらの議論を適切に行うためには、自分の状態を適切に報告できることが恐らく最も重要な部分です」この言葉は、SLOが単なる技術的な指標ではなく、組織全体のコミュニケーションと意思決定を改善するためのツールであることを再確認させてくれます。SREとして、この章から学んだ最も重要な教訓は、信頼性報告が単なる数値の報告ではなく、ユーザー体験とビジネス目標に直結した意味のある情報を提供するべきだということです。SLOとエラーバジェットを用いることで、技術チーム、経営陣、そして顧客との間で、サービスの信頼性に関するより建設的な対話が可能になります。この章の内容を実践に移すためには、以下のようなアプローチが考えられます：既存の信頼性報告手法を見直し、SLOベースのアプローチへの移行計画を立てる。ユーザー体験を正確に反映するSLIとSLOを設定し、それに基づいたエラーバジェットを定義する。リアルタイムでSLOの状態とエラーバジェットの消費状況を可視化するダッシュボードを構築する。SLOとエラーバジェットの状況を定期的にレビューし、サービス改善の優先順位付けに活用する。技術チーム、経営陣、顧客それぞれに適した形で信頼性レポートを作成、定期的に共有する。技術的な観点からは、SLOとエラーバジェットの計算と可視化を自動化するシステムの構築が重要になります。例えば、以下のようなものが考えられます：リアルタイムでSLIを収集し、SLOの達成状況を計算するデータパイプラインエラーバジェットの消費状況をモニタリングし、アラートを発する仕組み過去のSLO達成状況とエラーバジェット消費のトレンドを分析するツール各種ステークホルダー向けにカスタマイズされた信頼性レポートを自動生成するシステムこれらのツールを整備することで、より効率的かつ効果的な信頼性報告が可能になり、サービスの継続的な改善につながるでしょう。本章は、SLOベースの信頼性報告に関する包括的かつ実践的なガイドを提供し、従来の報告手法の限界を明確に示すとともに、SLOとエラーバジェットを用いたアプローチがそれらの問題をいかに解決するかを具体的に解説しています。SREとして、このアプローチを実践することで、ユーザー体験を中心に据えたSLOの設定とエラーバジェットの管理を通じて、より効果的な信頼性管理と報告が可能になります。しかし、この導入には組織文化の変革を伴う大きな挑戦があり、全てのステークホルダーがその価値を理解し活用できるようになるまでには時間を要します。本章の「完璧である必要はありません」という言葉は、SREとしての重要な視点を提供しており、この考えを持ちつつSLOを通じてサービスの信頼性と組織全体の満足度を継続的に向上させていくことが私たちの役割です。SLOベースの信頼性報告は、単なる技術的指標の報告ではなく、組織全体のコミュニケーションと意思決定を改善する強力なツールであり、適切に実装・活用されれば、技術チーム、経営陣、顧客間の共通言語となり、より信頼性の高いシステム構築とユーザーへの価値提供につながります。この新しいアプローチを日々の業務に積極的に取り入れ、ユーザー体験を重視しつつ技術的指標とビジネス目標のバランスを取りながら、継続的に学習し適応していくことで、長期的にはユーザー満足度の向上とビジネス目標の達成に貢献できると確信しています。おわりに「Implementing Service Level Objectives」を通じて、SLOが単なる技術的な指標ではなく、組織全体の信頼性文化を形成する強力なツールであることを深く理解することができました。まるで、組織という庭にSLOという種を植えて、信頼性という美しい花を咲かせるようなものですね。本書は、SLOの技術的な側面だけでなく、組織文化や人間的な側面にも大きな注意を払っており、SREとしての私たちの役割の重要性を再認識させてくれました。私たちは単なるガーデナーではなく、庭師長なのです！特に印象に残ったのは、「完璧である必要はない」という著者のメッセージです。SLOは、ユーザーの満足度と組織のリソースのバランスを取るためのツールであり、常に進化し続けるものです。まるで、完璧な体重を目指すダイエットではなく、健康的な生活習慣を築くようなものですね。この視点を持ちつつ、技術的な指標とビジネス目標のバランスを取りながら、継続的にサービスの信頼性を向上させていくことが、SREとしての私たちの重要な役割だと感じました。本書から学んだ知見を実践に移すためには、技術的なスキルだけでなく、コミュニケーション能力やリーダーシップスキルの向上も必要です。まるで、スーパーエンジニアからスーパーヒーローへの進化が求められているようです。SLOを組織全体に浸透させ、効果的に活用していくためには、技術チーム、プロダクトチーム、経営陣など、様々なステークホルダーとの協力が不可欠だからです。時には、異世界人との交渉も必要かもしれません。本書を通じて、SREの役割がより戦略的なものになりつつあることを強く感じました。SLOの導入と運用を通じて、SREは技術的な問題解決だけでなく、組織全体の方向性に影響を与える重要な位置にあることが明確になりました。まるで、裏方から舞台の主役に躍り出るような感覚です。この変化に適応し、技術的なスキルとビジネス感覚の両方を磨いていくことが、今後のSREにとって不可欠だと考えます。最後に、本書の著者をはじめ、SLOの発展に尽力されてきた方々に、心からの敬意と感謝を表します。皆さんの献身的な努力なくして、今日のSLOの隆盛はありませんでした。皆さんが切り拓いてくださった道の上を、私もまた歩んでいくことを誓います。そして、本ブログ読者の皆さまにも感謝を申し上げます。1つ1つの気づきや学びを積み重ねることが、私たち自身の成長につながるだけでなく、ひいては業界全体の発展にもつながるのだと信じています。引き続き、SLOについて学び、実践し、議論を深めていければとおもいます。みなさん、最後まで読んでくれて本当にありがとうございます。途中で挫折せずに付き合ってくれたことに感謝しています。読者になってくれたら更に感謝です。Xまでフォロワーしてくれたら泣いているかもしれません。]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[スリーシェイク、PagerDuty on Tour TOKYO 2024 にGoldスポンサーとして協賛]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/sponsor/</link>
            <guid>https://sreake.com/blog/sponsor/</guid>
            <pubDate>Fri, 05 Jul 2024 01:19:54 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[株式会社スリーシェイク（本社：東京都新宿区、代表取締役社長：吉田 拓真、以下スリーシェイク）は 2024年8月6日（火）に東京ミッドタウンで開催される「PagerDuty on Tour TOKYO 2024」にGold […]The post スリーシェイク、PagerDuty on Tour TOKYO 2024 にGoldスポンサーとして協賛 first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[soci-snapshotter によるコンテナの起動時間削減について]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/container-lazy-pull-soci-snapshotter/</link>
            <guid>https://sreake.com/blog/container-lazy-pull-soci-snapshotter/</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Jul 2024 09:04:51 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに 近年、機械学習を使ったアプリケーションの需要が高まっており、Kubernetes と GPU を組み合わせて使うパターンが多く存在します。その中で問題となることの 1 つが、コンテナイメージのサイズが大きくなる […]The post soci-snapshotter によるコンテナの起動時間削減について first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[space-agonを通して触るゲームインフラ]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/learn-game-infrastructure-from-space-agon/</link>
            <guid>https://sreake.com/blog/learn-game-infrastructure-from-space-agon/</guid>
            <pubDate>Wed, 03 Jul 2024 09:04:48 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに Sreake 事業部でインターンをしている小川です。主にパブリッククラウド周辺に触れながら、 Kubernetes 関連の OSS の技術検証・調査をしています。 本調査では、Agones と Open Mat […]The post space-agonを通して触るゲームインフラ first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Lookerでもpivotがしたい!!]]></title>
            <link>https://zenn.dev/nedoko_dok0dko/articles/8c70b7bfa0cef4</link>
            <guid>https://zenn.dev/nedoko_dok0dko/articles/8c70b7bfa0cef4</guid>
            <pubDate>Tue, 02 Jul 2024 14:05:01 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[whatLooker上でpivotテーブルができるかを調べてやってみたメモ Q． Lookerでpivotできるの…？A.できるhttps://www.cloudskillsboost.google/course_templates/323/video/432948?locale=jaLooker自身の仕様上、ExcelやLooker Studioのような操作感と少し違う点に注意。 対応グラフ表グラフ表グラフ(レガシー) やってみるExplorerを利用してできるので、簡単なデータを入れたテーブルを用意してやってみる。 利用環境データソース:...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[マイクロサービスの現場からプラットフォームエンジニアリングの可能性を探る！]]></title>
            <link>https://speakerdeck.com/abnoumaru/maikurosabisunoxian-chang-karapuratutohuomuenziniaringunoke-neng-xing-wotan-ru</link>
            <guid>https://speakerdeck.com/abnoumaru/maikurosabisunoxian-chang-karapuratutohuomuenziniaringunoke-neng-xing-wotan-ru</guid>
            <pubDate>Fri, 28 Jun 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[開発生産性Conference 2024に登壇したときの資料です。技術的な内容は後半を担当してくれた https://speakerdeck.com/hiroki_hasegawa/marutipurodakutonozu-zhi-demaikurosabisuakitekutiyawozhi-erucicdpuratutohuomushe-ji にまかせています。]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[♾️ マルチプロダクトの組織でマイクロサービスアーキテクチャを支えるCICDプラットフォーム設計]]></title>
            <link>https://speakerdeck.com/hiroki_hasegawa/marutipurodakutonozu-zhi-demaikurosabisuakitekutiyawozhi-erucicdpuratutohuomushe-ji</link>
            <guid>https://speakerdeck.com/hiroki_hasegawa/marutipurodakutonozu-zhi-demaikurosabisuakitekutiyawozhi-erucicdpuratutohuomushe-ji</guid>
            <pubDate>Fri, 28 Jun 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA["Findy開発生産性Conference" の発表資料です✊🏻生産性を支えるためのプラットフォームエンジニアリング事例として、以下の３つの取り組みを紹介しました！・プラットフォーム設計導入のために、横断的コミュニケーションが必要である・プラットフォームエンジニアリングで、マルチプロダクトの生産性を支える・プラットフォームエンジニアリングで、各マイクロサービスの生産性を支える🐦 ツイート：https://x.com/Hiroki__IT/status/1806559579180011572✍🏻 社内レポート：https://note.3-shake.com/n/n8efac1be167d]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[運用者の各領域で向き合うLLM]]></title>
            <link>https://speakerdeck.com/nwiizo/yun-yong-zhe-noge-ling-yu-dexiang-kihe-ullm</link>
            <guid>https://speakerdeck.com/nwiizo/yun-yong-zhe-noge-ling-yu-dexiang-kihe-ullm</guid>
            <pubDate>Fri, 28 Jun 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[運用者の各領域で向き合うLLM というタイトルで登壇しました。イベント名: Cloud Operator Days Tokyo 2024 イベントURL:https://cloudopsdays.com/]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[ReckonerとATBeX Service LinkのGCP接続を検証してみた]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/reckoner-atbex-service-link-gcp/</link>
            <guid>https://sreake.com/blog/reckoner-atbex-service-link-gcp/</guid>
            <pubDate>Tue, 25 Jun 2024 07:15:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに Sreake事業部のsatokenです。 普段はお客様向けのSRE案件も担当していますが、弊社SaaSのReckonerのSREも兼務しています。 これまでReckonerからDataソースにアクセスするときは […]The post ReckonerとATBeX Service LinkのGCP接続を検証してみた first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Go開発者のための遊び場を用意する - Kindで始めるKubernetesの開発環境構築]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2024/06/21/135855</link>
            <guid>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2024/06/21/135855</guid>
            <pubDate>Fri, 21 Jun 2024 04:58:55 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめにKind (Kubernetes in Docker) は、ローカル環境でKubernetesクラスタを簡単に構築できるツールです。そう、「簡単に」と言いましたが、「簡単」の定義は人によって大きく異なりますから。ある人にとっては「簡単」でも、他の人には「アラート対応を猫に教えるくらい難しい」かもしれません。「何回説明しても伝わらない」はなぜ起こるのか？　認知科学が教えるコミュニケーションの本質と解決策作者:今井むつみ日経BPAmazonさあ、気軽に「簡単な」Kubernetes体験の世界へ飛び込みましょう。途中で迷子になっても、パニックにならないでください。結局のところ、私たちプログラマーは迷子になることが仕事なのですから。サンプルコード動いているものをおいておくと記事の安心感と信頼性に繋がるので置いておきます。github.comKind公式ドキュメントkind.sigs.k8s.io環境情報環境としてはLimaを利用しております。syu-m-5151.hatenablog.com参考リンクKindクラスタの作成ローカルイメージのロードKindクラスタの設定KindのネットワーキングKindでの永続ボリュームの使用Kindのセットアップと基本的な使用方法KindのインストールKindはHomebrewやバイナリのダウンロード、Go言語を使用したインストールなど複数の方法でインストールすることができます。kind.sigs.k8s.io私はbrew で入れているので一応、コマンド記載しときます。brew install kind基本的なクラスタの作成最も基本的なKindクラスタを作成するには、以下のコマンドを使用します。kind create clusterこれにより、単一ノードのKubernetesクラスタが作成されます。カスタム設定でのクラスタ作成より詳細な設定を行う場合は、YAML設定ファイルを使用します。# kind-config.yamlkind: ClusterapiVersion: kind.x-k8s.io/v1alpha4nodes:- role: control-plane- role: worker- role: workerこのファイルを使用してクラスタを作成するにはkind create cluster --config kind-config.yamlクラスタの管理クラスタの一覧を表示：kind get clusters特定のクラスタを削除：kind delete cluster --name cluster-name特定のクラスタのkubeconfigを取得：kind get kubeconfig --name cluster-name1. Skaffoldとの統合による高速な開発サイクルの実現ホットリロード可能なローカル開発環境は、DockerとAirの組み合わせで構築できますが、SkaffoldとKindを用いることで、Kubernetes環境で同等の機能を持つ開発環境を実現することも可能です。skaffold.devサービスのソースコード変更が分かりやすければ正直なんでも良いのでこちらです。// main.gopackage mainimport (    "fmt"    "net/http")func main() {    http.HandleFunc("/", func(w http.ResponseWriter, r *http.Request) {        fmt.Fprintf(w, "Hello, World from Go!")    })    http.ListenAndServe(":8080", nil)}Dockerfileの作成go.mod のバージョンとベースイメージがズレているとエラーが出るので修正しなきゃいけないですわねー# DockerfileFROM golang:1.22 as builderWORKDIR /app# Copy go mod and sum filesCOPY go.mod ./# Download all dependencies. Dependencies will be cached if the go.mod and go.sum files are not changedRUN go mod tidy# Copy the source from the current directory to the Working Directory inside the containerCOPY . .# Build the Go appRUN CGO_ENABLED=0 GOOS=linux go build -a -installsuffix cgo -o go-app .FROM alpine:latest  RUN apk --no-cache add ca-certificatesWORKDIR /root/COPY --from=builder /app/go-app .CMD ["./go-app"]Kubernetes設定ファイルの作成deployment.yaml にServiceも入れてます。# k8s-deployment.yamlapiVersion: apps/v1kind: Deploymentmetadata:  name: go-appspec:  replicas: 1  selector:    matchLabels:      app: go-app  template:    metadata:      labels:        app: go-app    spec:      containers:      - name: go-app        image: go-app        ports:        - containerPort: 8080---apiVersion: v1kind: Servicemetadata:  name: go-appspec:  type: NodePort  ports:  - port: 8080    targetPort: 8080  selector:    app: go-appSkaffold設定ファイルの作成Skaffold設定ファイルの作成します。プロジェクトのルートディレクトリに skaffold.yaml ファイルを作成します。Dockerfileのビルドとkubectl でのデプロイの両方をやってくれます。# skaffold.yaml# Skaffoldの設定ファイル# このファイルはDockerイメージのビルドとKubernetesへのデプロイを自動化しますapiVersion: skaffold/v2beta26kind: Config# ビルド設定build:  artifacts:  - image: go-app  # ビルドされるイメージの名前    context: .     # ビルドコンテキストのパス（通常はプロジェクトのルートディレクトリ）    docker:      dockerfile: Dockerfile  # 使用するDockerfileの名前# デプロイ設定deploy:  kubectl:    manifests:    - k8s-*.yaml  # デプロイに使用するKubernetesマニフェストファイルのパターン# 注意点:# 1. `go-app`はあなたのアプリケーション名に合わせて変更してください。# 2. Dockerfileがルートディレクトリにない場合は、パスを適切に調整してください。# 3. `k8s-*.yaml`は実際のマニフェストファイル名のパターンに合わせて変更してください。# 4. 必要に応じて、プロファイルやテスト設定を追加することができます。アプリケーションの実行とテストKindクラスタを作成し、Skaffoldを起動してます。kind create clusterskaffold dev --port-forwardこの後、main.goやDockerfileを編集してください。ファイルを保存すると、Skaffoldが自動的に以下の処理を行います。変更を検知新しいDockerイメージをビルドビルドしたイメージをKindクラスタにロードアプリケーションを再デプロイ変更の確認ブラウザやcurlコマンドを使用して、アプリケーションにアクセスし、変更が反映されていることを確認します。curl http://localhost:80802. マイクロサービスアーキテクチャのシミュレーションSkaffoldを使用して、2つのGoマイクロサービスを含む環境をKindでシミュレートします。Kindクラスタの作成# kind-multi-node.yamlkind: ClusterapiVersion: kind.x-k8s.io/v1alpha4nodes:- role: control-plane  extraPortMappings:  - containerPort: 30000    hostPort: 8080  - containerPort: 30001    hostPort: 8081- role: worker- role: workerデプロイじゃいkind create cluster --config kind-multi-node.yamlサービスのソースコード その1// service-a/main.gopackage mainimport (    "fmt"    "net/http")func main() {    http.HandleFunc("/", func(w http.ResponseWriter, r *http.Request) {        fmt.Fprintf(w, "Hello from Service A!")    })    http.ListenAndServe(":8080", nil)}サービスのソースコード その2// service-b/main.gopackage mainimport (    "fmt"    "net/http")func main() {    http.HandleFunc("/", func(w http.ResponseWriter, r *http.Request) {        fmt.Fprintf(w, "Hello from Service B!")    })    http.ListenAndServe(":8081", nil)}Dockerfileの作成各サービスのディレクトリに以下のDockerfileを作成します。# service-a/Dockerfile と service-b/DockerfileFROM golang:1.22 as builderWORKDIR /appCOPY go.mod .COPY main.go .RUN CGO_ENABLED=0 GOOS=linux go build -a -installsuffix cgo -o main .FROM alpine:latest  RUN apk --no-cache add ca-certificatesWORKDIR /root/COPY --from=builder /app/main .CMD ["./main"]Kubernetes設定ファイルの作成service-aとservice-bのファイルを適切なディレクトリに設置します。# k8s-manifests.yamlapiVersion: apps/v1kind: Deploymentmetadata:  name: service-aspec:  replicas: 1  selector:    matchLabels:      app: service-a  template:    metadata:      labels:        app: service-a    spec:      containers:      - name: service-a        image: service-a        ports:        - containerPort: 8080---apiVersion: v1kind: Servicemetadata:  name: service-aspec:  type: NodePort  ports:  - port: 8080    targetPort: 8080    nodePort: 30000  selector:    app: service-a---apiVersion: apps/v1kind: Deploymentmetadata:  name: service-bspec:  replicas: 1  selector:    matchLabels:      app: service-b  template:    metadata:      labels:        app: service-b    spec:      containers:      - name: service-b        image: service-b        ports:        - containerPort: 8081---apiVersion: v1kind: Servicemetadata:  name: service-bspec:  type: NodePort  ports:  - port: 8081    targetPort: 8081    nodePort: 30001  selector:    app: service-bSkaffold設定ファイルの作成プロジェクトのルートディレクトリに skaffold.yaml ファイルを作成します。# skaffold.yamlapiVersion: skaffold/v2beta29kind: Configbuild:  artifacts:  - image: service-a    context: service-a    docker:      dockerfile: Dockerfile  - image: service-b    context: service-b    docker:      dockerfile: Dockerfiledeploy:  kubectl:    manifests:    - k8s-manifests.yamlアプリケーションの実行とテストSkaffoldを使用してアプリケーションをビルド、デプロイ、そして監視します。skaffold dev --port-forwardこのコマンドは以下の動作を行います。- サービスAとサービスBのDockerイメージをビルド- ビルドしたイメージをKindクラスタにロード- Kubernetes マニフェストを適用してサービスをデプロイ- ポートフォワーディングを設定- ファイルの変更を監視し、変更があれば上記のプロセスを再実行確認別のターミナルウィンドウで以下のコマンドを実行して、サービスにアクセスできることを確認します。curl http://localhost:8080  # Service Acurl http://localhost:8081  # Service Bこれで、2つのマイクロサービスがKindクラスタ上で実行され、Skaffoldによって自動的に管理されます。ソースコードを変更すると、Skaffoldが自動的に再ビルドとデプロイを行います。おわりに本記事では、Kind（Kubernetes in Docker）を使用したGoアプリケーションの開発について詳しく解説しました。Kindの基本的なセットアップから、Skaffoldとの統合による高速な開発サイクルの実現、そしてマイクロサービスアーキテクチャのシミュレーションまで、実践的なアプローチで解説しました。ここで学んだtipsとセットアップ方法を活用することで、アプリケーション開発者は以下の利点を得ることができます効率的な開発サイクル: Skaffoldとの統合により、コード変更から再デプロイまでのプロセスが自動化され、開発速度が大幅に向上します。本番環境に近いテスト環境: Kindの柔軟性により、マイクロサービスアーキテクチャや複雑なネットワーク構成を、ローカル環境で簡単にシミュレートできます。Kindの強力な機能を利用することで、本番環境に近い状態でアプリケーションをテストし、開発サイクルを迅速化できます。これは、特にクラウドネイティブな開発において非常に重要です。今後のステップとして、以下のような発展的なトピックにチャレンジすることをおすすめします。まぁ一番は俺が書けって話ですけどね。本番環境に近いテスト環境の構築設定管理の簡素化データの永続化セキュリティの強化Kindを使用したCI/CDパイプラインの構築サービスメッシュ（例：Istio）のKind環境への導入Kindを使用したカオスエンジニアリングの実践マルチクラスタ環境のシミュレーションとフェデレーション最後に、Kindはあくまでもローカル開発とテストのためのツールであることを忘れないでください。本番環境への移行時には、クラウドプロバイダーやマネージドKubernetesサービスの特性を考慮し、適切な調整を行う必要があります。]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Packer + Ansible で ftp-server: No such file or directory でコケたら]]></title>
            <link>https://qiita.com/yteraoka/items/9576de9392fc5db6053a</link>
            <guid>https://qiita.com/yteraoka/items/9576de9392fc5db6053a</guid>
            <pubDate>Wed, 19 Jun 2024 15:32:52 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[事象久々に packer + ansible で AWS の AMI を作成しようとしたら次のようなエラーでコケてしまいました。fatal: [default]: UNREACHABLE! =>…]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[知識のunlearningをちゃんとやる - Learning Go, 2nd Editionの読書感想文]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2024/06/19/154201</link>
            <guid>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2024/06/19/154201</guid>
            <pubDate>Wed, 19 Jun 2024 06:42:01 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめにGo言語の入門書として広く知られている"Learning Go"の第二版が発刊されました。第一版を読んだ際、Go言語のシンプルさと美しく整然とした構文に感銘を受けたものの、常に進化を続けているため、過去の知識にとらわれることなく、新しい概念や手法を柔軟に取り入れていく姿勢が何よりも重要であると感じました。learning.oreilly.comソフトウェアエンジニアとして成長を続けるには、アンラーニング(unlearning)の精神、つまり過去の知識にとらわれることなく、絶え間なく新しい知識を吸収し続ける姿勢が欠かせません。どんな達人でも鍛錬を怠れば老いるのが自明ですから、知識の新陳代謝のための学び直しが必要不可欠なのです。この第二版では、中身がかなり改訂されており、Go言語のベストプラクティスがより深く理解できるようになっています。特に、ジェネリクスのサポートについての記述が追加されているのが嬉しいポイントです。これまでのGoの型システムの制限を克服し、より柔軟で表現力の豊かなコードが書けるようになるはずです(使えるようになるとは言っていません)。Unlearn（アンラーン）　人生100年時代の新しい「学び」作者:柳川 範之,為末 大日経BPAmazonまた、並行処理やメモリ管理、パフォーマンスチューニングなどの話題も充実しており、Go言語でシステム開発を行う上で必須の知識が得られます。サンプルコードや練習問題を動かしながら、Go言語の深淵に迫っていくことができます。本書は初心者には基礎知識と理解を、中級者にはステップアップのための明確な道筋を、そして上級者にはさらなる深い洞察と広がりを教えてくれる。一冊だと思います。ちなみに第一版には日本語版もあります。初めてのGo言語 ―他言語プログラマーのためのイディオマティックGo実践ガイド作者:Jon Bodnerオーム社Amazonこの本を読みながら、過去の知識にとらわれずに新しい概念を柔軟に取り入れる姿勢の重要性を改めて実感しました。Go言語はシンプルな設計思想を貫きながらも、常に進化を続けています。私自身もGo言語を使った開発を行っており、アンラーニングの精神を持ち続け、新しい知識を積極的に吸収していく必要があります。そうすることで、Go言語を最大限に活用し、よりよいソフトウェアを作り上げていくことができるはずです。個人的におすすめの書籍としては、「実用 Go言語―システム開発の現場で知っておきたいアドバイス」もあります。Go言語を実務で使う際の実践的なアドバイスが詰まっており、ぜひ合わせて読むことをおすすめします。実用 Go言語 ―システム開発の現場で知っておきたいアドバイス作者:渋川 よしき,辻 大志郎,真野 隼記オライリージャパンAmazonこの本の構成序文では、第1版から第2版への変更点、本書の対象読者、表記規則、サンプルコードの使用方法などが説明されています。第1章でGo開発環境のセットアップ方法が解説され、第2章から第5章でGo言語の基本的な要素である型、宣言、複合型、ブロック、シャドーイング、制御構文、関数などが取り上げられます。第6章から第8章では、ポインタ、型、メソッド、インターフェース、ジェネリクスといったGo言語の特徴的な機能が詳しく説明されています。第9章ではエラー処理、第10章ではモジュール、パッケージ、インポートが解説されます。第11章でGoのツールエコシステムが紹介され、第12章でGo の並行処理機能が取り上げられています。第13章と第14章では標準ライブラリとcontextパッケージについて詳しく説明されています。さらに、第15章でテストの書き方、第16章でreflect、unsafe、cgoといったより高度なトピックが解説されています。最後に演習問題が用意されており、Go言語を体系的に学ぶことができる構成となっています。Chapter 1. Setting Up Your Go Environment「Chapter 1. Setting Up Your Go Environment」を読んで、改めてGo言語の開発環境について理解を深めることができました。私自身、以前からGo言語を使っていましたが、この章を通して新たな発見もありました。私は普段、開発環境としてNeovimを使っています。VSCodeやGoLandのような統合開発環境を目指していろいろやっているのですがデフォルトでここまでやれると羨ましくも思います。ただ、Neovimでもプラグインを使えば、コード補完やフォーマットなどの基本的な機能は十分に使えるので、不便は感じていません。設定ファイルはこちらです。アンラーンが大事とか言いながら絶対に譲らないのは草です。github.comそれでも、VSCodeやGoLandのようなIDEの充実ぶりには驚かされました。特にデバッガやリファクタリング機能は、本格的な開発では重宝しそうです。私としては、プロジェクトの規模や用途に応じて、適切な開発環境を選ぶことが大切だと思いましたが別に変える予定はありまえせん。The Go Playgroundについては、以前から愛用していました。サンプルコードを試したり、コードを共有したりするのに非常に便利ですよね。複数のファイルを扱うこともできるので、ちょっとしたプロトタイプを作るのにも役立ちます。ただ、機密情報をPlaygroundに貼り付けてしまわないよう、くれぐれも注意が必要だと改めて認識しました。Makefileの活用方法については、自分でもよく使っているテクニックです。go fmtやgo vet、go buildといったコマンドを個別に実行するのは手間なので、Makefileにまとめておくことで開発の効率化が図れます。さらに、以下のようにcleanターゲットを追加しておけば、生成されたバイナリやキャッシュの削除も簡単にできて便利ですね。かつて登壇したので共有しておきます。 speakerdeck.com.DEFAULT_GOAL := build.PHONY:fmt vet buildfmt:        go fmt ./...vet: fmt        go vet ./...build: vet         go buildclean:    go clean    rm -f hello_worldGo言語の後方互換性については、開発者にとって大きなメリットだと感じています。APIの互換性が保証されているおかげで、バージョンアップによる影響を最小限に抑えられるのは、長期的なプロジェクトの維持においては特に重要なポイントだと思います。一方で、goコマンドについては後方互換性が保証されていないため、注意深くアップデートする必要があるのは確かです。moneyforward-dev.jp総じて、この章では改めてGo言語の開発環境について体系的に学ぶことができました。すでにGoを使っている人にとっても、開発環境の選択肢や、コーディングの規約、Makefileの活用など、参考になる情報が多く含まれていたと思います。実際の開発で役立つテクニックが詰まった章だったと言えるでしょう。私自身、今後もNeovimを主な開発環境として使っていく予定ですが、プロジェクトによってはVSCodeやGoLandの導入も今後も検討したいと思います。検討を重ねて検討を加速させます。みなさんは、どのような開発環境を使っているのか、そのメリットやデメリットも含めて教えていただけると嬉しいです。この章で得た知見を活かし、より効率的な環境でGoのコードを書けるようになりたいですね。次の章以降では、いよいよ言語の基本的な要素について学んでいくことになります。Goならではの特性を理解し、実践で役立てていきたいと思います。Chapter 2. Predeclared Types and Declarations「Chapter 2. Predeclared Types and Declarations」では、Go言語の組み込み型と変数宣言について詳しく解説されていました。この章を通して、Go言語の型システムと変数の扱い方について理解を深めることができました。go.devGo言語の変数宣言は、varキーワードを使う方法と:=を使う方法の2通りがあります。varを使う方法は、変数の型を明示的に指定できるので、意図が明確になります。一方、:=を使う方法は、型推論によって変数の型が自動的に決定されるので、コードがすっきりします。ただし、:=は関数内でしか使えないという制約があるので、適材適所で使い分ける必要があります。Go言語のリテラルは、デフォルトでは型を持たない（untyped）という特徴があります。これにより、リテラルを柔軟に使うことができます。例えば、整数リテラルを浮動小数点数型の変数に代入することができます。ただし、型を持たないリテラルは、デフォルトの型を持っていて、それが変数の型として使われます。定数はconstキーワードを使って宣言します。Go言語の定数は、コンパイル時に値が決定するという特徴があります。そのため、定数には数値リテラルや文字列リテラル、true/falseなどの値しか代入できません。定数は型を持つ場合と持たない場合があり、型を持たない定数はリテラルと同じように柔軟に使うことができます。変数名の付け方には、Go言語らしい流儀があります。キャメルケースを使うのが一般的で、スネークケースはあまり使われません。また、変数のスコープが小さいほど、短い名前を使うのが慣例です。例えば、forループのインデックス変数にはiやjといった1文字の名前がよく使われます。総括すると、この章ではGo言語の型システムと変数宣言について網羅的に解説されていました。Go言語の型システムは、シンプルでありながら多様な型を提供しており、柔軟性と安全性のバランスが取れていると感じました。変数宣言の方法も、varと:=の2通りがあり、使い分けることでコードの意図を明確にできます。また、リテラルと定数の扱い方にも、Go言語らしい特徴があることがわかりました。私としては、今後Go言語でコードを書く際は、この章で学んだ知識を活かして、型の選択と変数宣言を適切に行っていきたいと思います。特に、変数のスコープに応じて適切な名前を付けることは、コードの可読性を高めるために重要だと感じました。みなさんは、普段どのようなルールで変数名を付けているでしょうか。私としては、キャメルケースを使い、スコープが小さい変数には短い名前を使うようにしたいと思います。例えば、以下のように書くのがよいと思います。func main() {    n := 10    for i := 0; i < n; i++ {        fmt.Println(i)    }}ここでは、nという変数名を使って、ループの上限を表しています。また、ループ変数にはiという1文字の名前を使っています。このように、変数名を適切に付けることで、コードの意図が明確になり、可読性が高まります。Chapter 3. Composite Types「Chapter 3. Composite Types」では、Go言語の複合型について詳しく解説されていました。配列、スライス、マップ、構造体といった複合型は、Go言語でデータを扱う上で欠かせない要素です。この章を通して、Go言語の複合型の特徴と使い方について理解を深めることができました。まず、配列の扱いにくさが印象的でした。Go言語の配列は、サイズが型の一部となっているため、非常に硬直的です。関数に任意のサイズの配列を渡すことができないなど、利用シーンが限られています。そのため、ほとんどの場合は配列ではなくスライスを使うのが一般的だと学びました。スライスは、Go言語で最もよく使われるデータ構造の一つです。宣言方法は複数ありますが、makeを使ってサイズと容量を指定する方法が適切だと感じました。スライスは参照型なので、関数に渡した場合は元のスライスが変更されることに注意が必要です。また、のように、スライスから別のスライスを作る際は、意図しない部分が共有されてしまうことがあるので、注意が必要だと学びました。マップは、キーと値のペアを格納するデータ構造です。宣言時にキーの型と値の型を指定します。マップに値を格納するには、m[key] = valueのように角括弧を使います。のように、存在しないキーにアクセスしようとすると、値の型のゼロ値が返されるのが特徴的でした。また、マップはスライス同様、参照型なので、関数に渡すと元のマップが変更されることを理解しました。構造体は、任意の型のフィールドを持つ複合型です。構造体を使えば、関連するデータをまとめて扱うことができます。構造体リテラルを使えば、簡潔に構造体を初期化できます。フィールド名を指定しない場合は、宣言された順番で値を指定する必要があります。構造体は比較可能な型のフィールドのみで構成されている場合、==や!=で比較できるのが便利だと感じました。Exercisesは、学んだ内容を実践的に使う良い機会だと思います。スライスのサブスライスを作ったり、文字列のルーンにアクセスしたり、構造体を色々な方法で初期化したりと、複合型の基本的な使い方が身につきそうな課題ばかりでした。github.comこの章ではGo言語の複合型について網羅的に学ぶことができました。スライスとマップの使い方、構造体の定義方法など、データを扱う上で欠かせない知識が身についたと実感しています。特に、スライスとマップが参照型であることや、意図しないメモリ共有に注意が必要だということは、頭に入れておくべき重要なポイントだと感じました。Chapter 4. Blocks, Shadows, and Control Structures「Chapter 4. Blocks, Shadows, and Control Structures」では、Go言語のブロックスコープ、シャドーイング、制御構文について深く理解することができました。これらの概念は、Go言語でコードを書く上で避けて通れない重要なトピックです。Uber Go Style Guide も良いのでおすすめです。github.comまず、ブロックスコープについては、変数の生存期間と可視性を適切に管理するために欠かせない概念だと感じました。Go言語では、{}で囲まれた部分がブロックを形成し、そのブロック内で宣言された変数は、ブロックの外からはアクセスできません。これにより、コードの可読性が高まり、意図しない変数の変更を防ぐことができます。シャドーイングについては、内側のブロックで宣言された変数が、外側のブロックの変数を隠してしまう現象のことを指します。これは、うっかりミスを引き起こしやすいので注意が必要です。特に、forステートメントの中で変数を再宣言してしまうと、期待した結果が得られないことがあります。一方、制御構文については、if、for、switch、gotoの4つが紹介されていました。覚えることが少ないことは良いことです。なぜなら人はコードを書くより読む時間の方が一般的に長いからです。ifステートメントは、他の言語と同様に条件分岐を行うための構文ですが、Go言語では条件式の前に簡単なステートメントを書くことができるのが特徴的です。これにより、条件式で使う変数をifステートメントのスコープ内に閉じ込めることができ、コードの可読性が向上します。forステートメントは、Go言語で唯一のループ構文であり、4つの形式があります。特に、rangeキーワードを使ったループ処理は、配列やスライス、マップなどの複合型を簡単に反復処理できるので、とても便利です。switchステートメントは、式を評価し、その値に基づいて条件分岐を行う構文です。Go言語のswitchは、breakを書かなくてもフォールスルーしないのがデフォルトの挙動なので、コードの可読性が高くなります。また、式を書かずに条件式だけを列挙するブランクスイッチも用意されており、複数の条件を簡潔に表現できます。gotoステートメントについては、安易に使うとコードの可読性を下げてしまうので、慎重に使う必要があると感じました。ただし、ネストが深いループを抜けるために使うなど、限定的な状況では有用であることも分かりました。本章で学んだ制御構文を使ったコーディングの練習問題が用意されていました。ランダムな数値を生成してスライスに格納したり、forループとifステートメントを組み合わせて条件分岐を行ったりと、基本的な制御構文の使い方が身につく内容でした。解答例を見ると、GoらしいコードのベストプラクティスがEe察でき、とても勉強になりました。github.com本章のまとめとして、ブロックスコープ、シャドーイング、制御構文を適切に使いこなすことの重要性が述べられていました。特に、制御構文を適切に使いこなすことで、Goのコードの流れを思い通りに制御できるようになることが強調されていました。技術的な観点からは、forステートメントの4つの形式についての理解が深まりました。特に、rangeキーワードを使ったforステートメントは、Goでデータ構造を反復処理する上で非常に重要だと感じました。また、switchステートメントのブランクスイッチについても、複数の条件を簡潔に表現できる点が印象的でした。gotoステートメントについては、使うべきシーンを見極めるのが難しいですが、限定的な状況では有用であることが分かりました。func main() {    evenVals := []int{2, 4, 6, 8, 10, 12}    for i, v := range evenVals {        if i%2 == 0 {            fmt.Println(v, "is at an even index")        } else {            fmt.Println(v, "is at an odd index")        }    }}上のコードは、forステートメントとifステートメントを組み合わせて、スライスの要素のインデックスの偶奇を判定しています。このように、制御構文を適切に使いこなすことで、シンプルかつ読みやすいコードを書くことができます。Chapter 5. Functions「Chapter 5. Functions」では、Go言語の関数について詳しく学ぶことができました。関数は、プログラムを構成する上で欠かせない要素であり、Go言語らしい特徴を備えています。この辺は実際に手を動かさないとピンとこないので動かしていってほしいです。go.devGo言語の関数宣言は、キーワードfuncに続いて関数名、入力パラメータ、戻り値の型を指定する形式です。C言語などと同様に、複数の値を返すことができるのが特徴的でした。これにより、関数の戻り値を介してエラーを返すことが可能になり、Goらしいエラーハンドリングが実現できます。また、名前付き戻り値という機能も印象的でした。これは、関数の戻り値に名前を付けることで、関数内で直接それらの変数を操作できるようにするものです。ただし、可読性を損なわないよう、この機能は慎重に使う必要があると感じました。一方で、Go言語の関数には、可変長引数がありこれは、任意の数の引数を関数に渡すことができる機能で、fmt.Printlnなどでも使われています。また、無名関数を利用することで、関数内で動的に関数を生成することも可能です。これらの機能は、柔軟かつ表現力豊かなコードを書く上で重要だと感じました。クロージャは、Go言語の強力な機能の一つです。関数の外で定義された変数を関数内で参照し、その値を変更できるのがクロージャの特徴です。これを応用することで、関数に状態を持たせることができ、より高度なプログラミングが可能になります。例えば、sort.Sliceでは、クロージャを利用してソート条件を指定しています。また、defer文は、関数の終了時に必ず実行されるコードを登録するための機能です。これを使えば、ファイルのクローズ処理などを簡潔に記述でき、リソースの適切な管理が容易になります。deferは名前付き戻り値と組み合わせることで、エラーハンドリングにも活用できます。Go言語では、すべての型がValueセマンティクスを持つため、関数の引数として渡された変数は、常にコピーが渡されます。これにより、関数内で引数の値を変更しても、呼び出し元の変数には影響を与えません。ただし、マップやスライスは参照型なので、関数内での変更が呼び出し元に反映されるという特殊な挙動を示します。は、この違いを端的に表した例だと思います。Exercisesでは、これまで学んだ関数に関する知識を活用する問題が用意されていました。計算機のプログラムにエラーハンドリングを追加したり、ファイルの長さを返す関数を書いたりと、実践的なコーディングの練習になりました。また、クロージャを使って、プレフィックスを付ける関数を生成する問題もあり、Go言語らしい関数の使い方が身につく内容でした。github.comWrapping Upでは、この章で学んだことの総括として、Go言語の関数の特徴と、それを活かしたプログラミングの重要性が述べられていました。関数を適切に使いこなすことで、Goのコードをより効果的に構成できるようになるでしょう。技術的な観点からは、可変長引数やクロージャ、名前付き戻り値など、Go言語特有の関数の機能についての理解が深まりました。特に、クロージャを利用した関数の実装は、Go言語らしいイディオムの一つだと感じました。また、defer文についても、リソース管理やエラーハンドリングにおける有用性を実感できました。func main() {    nums := []int{1, 2, 3, 4, 5}    doubles := transform(nums, func(x int) int {        return x * 2    })    fmt.Println(doubles)}func transform(slice []int, f func(int) int) []int {    transformed := make([]int, len(slice))    for i, v := range slice {        transformed[i] = f(v)    }    return transformed}上のコードは、クロージャを利用して、スライスの各要素を変換するtransform関数の例です。このように、関数を引数として受け取ることで、柔軟な処理を実現できます。総括すると、この章ではGo言語の関数について網羅的かつ体系的に学ぶことができました。関数宣言や複数の戻り値、可変長引数など、他の言語と共通する機能に加えて、クロージャやdeferなど、Go言語特有の機能についても詳しく解説されていました。これらを適切に使いこなすことが、Goらしいコードを書く上で重要だと感じました。また、学んだ関数の機能を実際のコードに落とし込む練習ができたのも良かったです。エラーハンドリングやファイル操作など、実用的な関数の書き方が身についたと思います。関数は、プログラムを構成する上で中心的な役割を果たします。**Go言語の関数には、シンプルな書き方を維持しつつ、高度なことを実現するための機能が備わっています。Chapter 6. Pointers「Chapter 6. Pointers」は、Goプログラミングにおけるポインタの概念と活用方法を深く理解するために非常に重要な章です。ポインタは、他の言語ではしばしば難解で危険なものとして扱われることがありますが、Goではその扱いやすさと効率性が際立っています。著者は、まずポインタの基本的な文法と動作について丁寧に解説しています。ポインタは、変数が格納されているメモリアドレスを保持する特別な変数であり、アドレス演算子（&）とデリファレンス演算子（*）を用いて操作します。そして、ポインタ型の宣言方法やnilポインタの概念についても触れています。次に、著者はポインタの活用方法について、他の言語との比較を交えながら詳しく説明しています。Goでは、ポインタを使用するかどうかを開発者が選択できるため、不変性を保ちつつ、必要に応じてデータの変更を行うことができます。この柔軟性は、Goの強力な特徴の一つと言えるでしょう。また、ポインタを関数の引数や戻り値として使用する際の注意点についても言及されています。特に、nilポインタを関数に渡した場合の動作や、ポインタのコピーがもたらす影響について、具体的なコード例を用いて解説されています。さらに、著者はポインタの性能面でのメリットについても触れています。大きなデータ構造体をポインタで渡すことで、関数呼び出しのオーバーヘッドを削減できることが示されています。ただし、著者は安易なポインタの使用を戒めており、可能な限り値型を使用するべきだと主張しています。Figure 6-5. The memory layout of a slice より引用マップとスライスのポインタ実装の違いについても、詳細に解説されています。マップはポインタとして実装されているため、関数に渡すと元の変数に影響を与えますが、スライスは長さと容量の情報も含むため、より複雑な動作をします。特に、スライスの長さを変更しても元の変数には影響しないという特性は、バッファとしてスライスを活用する際に重要です。Figure 6-9. Changing the capacity changes the storage より引用メモリ割り当てとガベージコレクションについても、Goの特徴が詳しく解説されています。Goは、スタックとヒープを適切に使い分けることで、効率的なメモリ管理を実現しています。著者は、ヒープ割り当てを最小限に抑え、ガベージコレクターの負荷を減らすことの重要性を強調しています。この「機械的な共感」の考え方は、Goプログラミングにおいて非常に重要な概念だと言えます。最後に、著者はガベージコレクターのチューニング方法についても触れています。GOGCとGOMEMLIMITの環境変数を適切に設定することで、ガベージコレクションの頻度やメモリ使用量を制御できることが示されています。ポインタに関する実践的な演習問題が提供されています。Personの構造体を使ったポインタの活用や、スライスの動作の理解を深める問題など、ポインタの理解を深めるために有益な問題が用意されています。これらの演習を通して、読者はポインタの概念を実際のコードに落とし込む力を身につけることができるでしょう。この章でポインタの重要性と適切な使用方法について再確認できました。著者は、次章で扱うメソッド、インターフェース、型についても、ポインタの理解が役立つことを示唆しています。Chapter 7. Types, Methods, and Interfaces「Chapter 7. Types, Methods, and Interfaces」は、Go言語のオブジェクト指向プログラミングの特徴を理解する上で非常に重要な章です。著者は、Goが他の言語とは異なるアプローチを取っていることを強調しつつ、型、メソッド、インターフェースの使い方とベストプラクティスを丁寧に解説しています。Goの型システムは、シンプルでありながら非常に強力です。 著者は、ユーザー定義型の宣言方法や、型宣言が「実行可能なドキュメンテーション」としての役割を果たすことを説明しています。また、iotaを使った列挙型の定義方法についても触れ、iotaの適切な使用方法を示しています。メソッドについては、レシーバーの指定方法や、ポインタレシーバーとバリューレシーバーの使い分けが重要なポイントです。著者は、nilインスタンスを適切に扱うためのテクニックや、メソッドが関数としても扱えることを示し、メソッドと関数の使い分け方についても言及しています。Goのインターフェースは、型安全な「ダックタイピング（Duck typing）」を実現する強力な機能です。ダックタイピングとは、オブジェクトの 型(クラス)を明示的に宣言せずに 、オブジェクトの振る舞い(メソッド)やプロパティを利用することで、そのオブジェクトの型(クラス)を推測する手法です。。 著者は、インターフェースの暗黙的な実装がもたらす柔軟性と、明示的なインターフェースに比べた利点を詳しく説明しています。また、インターフェースとnilの関係や、インターフェースの比較可能性についても触れ、インターフェースを適切に使いこなすためのヒントを提供しています。特に印象的だったのは、「Accept Interfaces, Return Structs」というアドバイスです。関数やメソッドの引数としてインターフェースを受け取り、戻り値としてコンクリートな型を返すことで、APIの柔軟性と保守性を高めることができます。 ただし、パフォーマンスとのトレードオフにも注意が必要です。著者は、Goの暗黙的なインターフェースが、依存性の注入を容易にすることも指摘しています。サンプルコードを用いて、インターフェースを介して依存関係を外部化する方法を具体的に示しており、読者は実践的なスキルを身につけることができます。type DataStore interface {    UserNameForID(userID string) (string, bool)}type Logger interface {    Log(message string)}type SimpleLogic struct {    l  Logger    ds DataStore}func (sl SimpleLogic) SayHello(userID string) (string, error) {    sl.l.Log("in SayHello for " + userID)    name, ok := sl.ds.UserNameForID(userID)    if !ok {        return "", errors.New("unknown user")    }    return "Hello, " + name, nil}func (sl SimpleLogic) SayGoodbye(userID string) (string, error) {    sl.l.Log("in SayGoodbye for " + userID)    name, ok := sl.ds.UserNameForID(userID)    if !ok {        return "", errors.New("unknown user")    }    return "Goodbye, " + name, nil}これまで学んだ概念を応用する練習問題が用意されています。バスケットボールリーグを管理するプログラムを作成する過程で、型、メソッド、インターフェースの使い方を体験的に学ぶことができます。これらの演習を通して、読者はGoの型システムに対する理解を深め、実践的なスキルを磨くことができると思います。章全体としてGoの型システムの特徴とベストプラクティスについて再確認しています。Chapter 8. Generics「Chapter 8. Generics」は、Go言語におけるジェネリクスの概念と使用方法を深く理解するために非常に重要な章です。ジェネリクスは、Go言語の型システムに大きな変革をもたらす機能であり、コードの再利用性と柔軟性を大幅に向上させることができます。 著者は、この章を通して、ジェネリクスの必要性、基本的な使い方、制限事項、そして適切な活用方法について丁寧に解説しています。まず、著者はジェネリクスの必要性について説明しています。Go言語は静的型付け言語であり、関数やデータ構造の型を明示的に指定する必要があります。しかし、異なる型に対して同じロジックを適用したい場合、ジェネリクスがないと、コードの重複が避けられません。これは、コードの保守性を低下させ、バグを引き起こす可能性があります。ジェネリクスを使うことで、型に依存しないアルゴリズムを一度だけ実装し、様々な型に対して再利用できるようになります。次に、著者はジェネリクスの基本的な使い方について説明しています。Go言語のジェネリクスは、型パラメータを使って実現されます。型パラメータは、関数やデータ構造の定義時に指定し、具体的な型の代わりに使用します。型パラメータには制約を設けることができ、許容する型を限定することができます。 これにより、コンパイル時の型安全性を確保しつつ、柔軟性を維持することができます。著者は、スタック（stack）のデータ構造を例に、ジェネリクスの使い方を具体的に示しています。ジェネリックなスタックの実装では、要素の型を型パラメータで表現し、anyとcomparableという組み込みのインターフェースを制約として使用しています。これにより、任意の型の要素を持つスタックを、一つの実装で表現できます。また、comparableを使うことで、要素の比較が必要な操作も、型安全に行えるようになります。さらに、著者はジェネリックな関数 Map 、 Reduce 、 Filter の実装を紹介しています。これらの関数は、スライスに対する一般的な操作を抽象化したもので、様々な型のスライスに適用できます。これにより、コードの重複を大幅に削減でき、アルゴリズムの本質に集中できるようになります。また、著者はジェネリクスとインターフェースの関係についても説明しています。インターフェースを型制約として使うことで、ジェネリックな型に特定のメソッドを要求できます。 これにより、より細かな制約を設けることができ、コードの安全性を高められます。さらに、インターフェース自体をジェネリック化することで、より柔軟な抽象化が可能になります。型の要素（type elements）についても詳しく解説されています。型の要素を使うことで、特定の演算子をサポートする型だけを受け入れるジェネリックな関数を定義できます。 これは、数値計算などで特に役立ちます。著者は、Integerというインターフェースを定義し、整数型に対する演算を抽象化する例を示しています。ジェネリックな関数とデータ構造を組み合わせることで、より汎用的なコードを書くことができます。著者は、バイナリツリーの例を用いて、比較関数をジェネリック化することで、任意の型に対応できるようになることを示しています。これにより、コードの再利用性が大幅に向上します。type OrderableFunc[T any] func(t1, t2 T) intfunc NewTree[T any](f OrderableFunc[T]) *Tree[T] {    return &Tree[T]{        f: f,    }}comparableインターフェースとジェネリクスの関係についても、注意点が説明されています。comparableを型制約として使う場合、比較可能でない型が渡されるとランタイムパニックが発生する可能性があります。これを防ぐためには、コンパイル時に型チェックを行う必要があります。また、著者はジェネリクスの現在の制限についても言及しています。Go言語のジェネリクスは、他の言語に比べてシンプルな設計になっており、特殊化やカリー化、メタプログラミングなどの機能は提供されていません。 これは、Go言語のシンプルさと読みやすさを維持するための判断だと考えられます。ジェネリクスの導入により、Go言語のイディオマティックな書き方にも変化が生じます。著者は、float64を汎用的な数値型として使う慣習が廃れ、anyがinterface{}に取って代わることを指摘しています。また、ジェネリクスを使うことで、異なる型のスライスを統一的に扱えるようになります。ただし、既存のコードをジェネリクスに置き換える際は、慎重に行う必要があります。パフォーマンスへの影響については、まだ評価が定まっていません。一部のケースでは、ジェネリクスを使うことでコードが遅くなることが報告されています。しかし、ソートアルゴリズムでは、ジェネリクスを使うことで速度が向上するという報告もあります。著者は、可読性と保守性を重視しつつ、必要に応じてベンチマークを取ることを推奨しています。標準ライブラリへのジェネリクスの導入は慎重に行われています。 当初はanyとcomparableのみが追加されましたが、Go 1.21からは、スライスとマップ、並行処理に関する関数が追加されています。これらの関数は、よく使われる操作を抽象化し、コードの重複を削減するのに役立ちます。今後も、ジェネリクスを活用した新しい関数やデータ型が追加されていくことが期待されます。最後に、著者はジェネリクスによって可能になる将来の機能について言及しています。ジェネリクスを基礎として、より高度な型システムを構築できる可能性があります。 例えば、和型（sum types）を導入することで、型安全性を高めつつ、柔軟なデータ表現が可能になります。また、Goの列挙型の弱点を克服する手段としても、和型は有望視されています。本章ではジェネリクスに関する実践的な演習問題が用意されています。整数と浮動小数点数の両方に対応する関数の作成や、特定の型を要求するインターフェースの定義など、ジェネリクスの基本的な使い方から応用までを網羅しています。これらの演習を通して、読者はジェネリクスの概念を実際のコードに落とし込む力を身につけることができるでしょう。github.com章全体の内容を振り返り、ジェネリクスの重要性と将来の可能性について再確認できました。著者は、ジェネリクスがGo言語の表現力を高め、コードの再利用性を向上させる強力な機能であると強調しています。 一方で、Go言語のシンプルさを維持するために、ジェネリクスの機能は意図的に制限されています。これからのGo言語の発展において、ジェネリクスがどのように活用されていくのか、楽しみにしていると述べています。ジェネリクスは、Go言語の未来を切り拓く重要な機能であると言えます。 それを適切に使いこなすことで、より柔軟で保守性の高いコードを書けるようになるでしょう。一方で、ジェネリクスの濫用は、かえってコードの複雑さを増し、可読性を損なう恐れがあります。今後、Go言語のエコシステムにおいて、ジェネリクスを活用したライブラリやフレームワークが登場することが期待されますが、それらを適切に評価し、選択していく眼を養う必要があります。Chapter 9. Errors「Chapter 9. Errors」は、Go言語におけるエラーハンドリングの基本から応用までを網羅的に解説した章です。この章を通して、Go言語のエラー処理の特徴と、それを適切に使いこなすためのテクニックについて理解を深めることができました。Go言語のエラー処理は、他の言語の例外処理とは一線を画しています。Goでは、エラーは関数の戻り値として返され、呼び出し元で明示的にチェックする必要があります。 これは一見、冗長で面倒に感じるかもしれませんが、実際には、コードの流れを明確にし、エラーを見落とすリスクを減らすことができます。著者は、この設計の背景にある「Goの哲学」について丁寧に説明しており、納得感を持って読み進めることができました。Go言語のベストプラクティスとして、「Accept interfaces, return structs」という原則があります。これは、関数やメソッドの引数としてインターフェースを受け取り、戻り値として具体的な構造体を返すことを推奨するものです。エラー処理においても、この原則を応用し、具体的なエラー型を返すことで、呼び出し元が適切にエラーを処理できるようになります。特に印象的だったのは、カスタムエラー型の定義方法と活用方法です。Goでは、エラーをただの文字列ではなく、構造体として定義することができます。これにより、エラーに付加情報を持たせたり、エラーの種類によって処理を変えたりすることが可能になります。著者は、カスタムエラー型の定義方法から、そのメソッドの実装、そしてerrors.Isやerrors.Asを使った高度なエラー処理までを、具体的なコード例を交えて解説しています。type MyError struct {    Codes []int}func (me MyError) Error() string {    return fmt.Sprintf("codes: %v", me.Codes)}func (me MyError) Is(target error) bool {    if me2, ok := target.(MyError); ok {        return slices.Equal(me.Codes, me2.Codes)    }    return false}また、エラーのラップ（wrapping）とアンラップ（unwrapping）についても詳しく解説されていました。fmt.Errorfの%w動詞を使えば、元のエラーを失わずに新しいエラーメッセージを追加できます。これにより、エラーが発生した場所や状況を詳細に伝えつつ、根本原因を追跡することができます。逆に、errors.Unwrapを使えば、ラップされたエラーから元のエラーを取り出すことができます。実際にカスタムエラー型を定義し、エラーをラップ・アンラップする練習問題が用意されていました。これらの問題を通して、エラー処理の基本的な書き方だけでなく、より実践的なテクニックも身につけることができました。特に、複数のエラーをまとめて返す方法や、deferを使ったエラーハンドリングの例は、実際のプロジェクトでも役立つと感じました。github.com一方で、panicとrecoverについては、慎重に使うべきだと改めて認識しました。 panicは、回復不可能なエラーが発生した場合に使うべきであり、安易に使うとかえってコードの可読性を損ねてしまいます。recoverは、panicからの復帰を可能にしますが、ライブラリのAPI境界を越えてpanicを伝播させるべきではありません。著者は、panicとrecoverの適切な使い方について、具体的な指針を示しています。func div60(i int) {    defer func() {        if v := recover(); v != nil {            fmt.Println(v)        }    }()    fmt.Println(60 / i)}この章でGo言語のエラー処理の特徴とベストプラクティスが再確認されています。 エラーを単なる例外ではなく、値として扱うことで、より柔軟で表現力豊かなエラーハンドリングが可能になります。一方で、その自由度ゆえに、適切なエラー処理を行うには、一定の規律と経験が必要になります。総括すると、この章ではGo言語のエラー処理について体系的に学ぶことができました。 エラーを値として扱う考え方や、カスタムエラー型の定義方法、エラーのラップとアンラップ、panicとrecoverの適切な使い方など、Go言語ならではのエラー処理の特徴と、それを活かすためのベストプラクティスについて理解を深めることができました。特に、実際のコードを書く上では、エラー処理を適切に行うことが、コードの品質と保守性を大きく左右します。 単にエラーを無視するのではなく、適切にエラーをハンドリングし、ログ出力や監視システムと連携させることが重要です。また、ライブラリやパッケージを設計する際は、エラーをどのように定義し、どのように返すかを慎重に検討する必要があります。Chapter 10. Modules, Packages, and Imports「Chapter 10. Modules, Packages, and Imports」は、Go言語におけるコード管理と外部ライブラリの利用について、非常に重要な概念を丁寧に解説した章です。この章を通して、私はGoのモジュールシステムの特徴と、それを活用するためのベストプラクティスについて理解を深めることができました。まず、モジュール、パッケージ、レポジトリの関係性について明確に説明されていました。モジュールはソースコードの集合体であり、バージョン管理されるユニットです。パッケージはモジュールを構成する要素であり、ディレクトリと1対1で対応します。レポジトリはモジュールを格納する場所です。これらの概念を正しく理解することは、Goでのコード管理を行う上で欠かせません。次に、go.modファイルの役割と記述方法について解説されていました。go.modファイルは、モジュールのメタデータとその依存関係を記述するファイルです。moduleディレクティブでモジュールのパスを宣言し、goディレクティブで必要なGoのバージョンを指定し、requireディレクティブで依存モジュールとそのバージョンを記述する。この構文を理解することで、自分のモジュールを適切に定義し、外部モジュールを利用できるようになります。また、パッケージの作成方法と命名規則、内部パッケージの役割などについても詳しく説明されていました。パッケージ名はディレクトリ名と一致させるべきであり、機能を適切に分割し、依存関係を最小限に抑えるべきです。 内部パッケージを使えば、モジュール内だけで共有したいコードを適切に隠蔽できます。これらのベストプラクティスを意識することで、保守性の高いコードを書けるようになるでしょう。さらに、GoDocコメントの書き方と、pkg.go.devを使ったドキュメントの公開方法も紹介されていました。適切なGoDocコメントを書くことで、自分のパッケージをわかりやすく説明でき、pkg.go.devで自動的にドキュメントを公開できます。これにより、他の開発者が自分のパッケージを使いやすくなり、オープンソースへの貢献にもつながります。モジュールのバージョニングについては、セマンティックバージョニングのルールに従うべきだと強調されていました。APIの互換性を維持しつつ、適切にバージョンを上げていくことが重要です。不適切なバージョンを公開してしまった場合の対処方法として、retractディレクティブの使い方も説明されていました。モジュールプロキシとチェックサムデータベースの仕組みについても、セキュリティの観点から重要な説明がありました。デフォルトではGoogleが運営するプロキシサーバとチェックサムデータベースが使われ、モジュールの整合性が検証されます。 必要に応じて、独自のプロキシサーバを立てたり、プロキシを無効化したりできることも示されていました。また、GoのWorkspaceを使えば、複数のモジュールを同時に編集できることが紹介されていました。これにより、モジュール間の変更を簡単にテストでき、開発の効率が上がります。 ただし、Workspaceの情報をバージョン管理システムにコミットしないよう注意が必要です。サンプルコードを見ると、モジュールの作成から公開、利用までの一連の流れが具体的に示されていました。go mod initでモジュールを初期化し、go getで依存関係を解決し、go buildでビルドする。このような一連のコマンドを適切に使いこなすことが、Goでの開発には欠かせません。$ go mod init github.com/learning-go-book-2e/money$ go get ./...$ go buildExercisesでは、自分でモジュールを作成し、バージョニングやドキュメンティングを実践する課題が用意されていました。実際にコードを書いて、モジュールの作成から公開までの流れを体験することは、理解を深める上で非常に有効だと感じました。// Add adds two numbers together and returns the result. //// More information on addition can be found at [https://www.mathsisfun.com/numbers/addition.html](https://www.mathsisfun.com/numbers/addition.html).func Add[T Number](a, b T) T {    return a + b}Goの優れたモジュールシステムを活用することで、コードの管理がしやすくなり、外部ライブラリも安全に利用できるようになります。一方で、適切なバージョニングやドキュメンティングを行うことが、モジュールの作者としての責務であることも強調されていました。この章ではGoにおけるコード管理と外部ライブラリ利用のベストプラクティスについて、体系的に学ぶことができました。モジュール、パッケージ、レポジトリの関係性、go.modファイルの記述方法、パッケージの設計原則など、Goでの開発に欠かせない知識が丁寧に解説されていました。またモジュールのバージョニングやドキュメンティングの重要性についても、実例を交えて説明されていました。特に、モジュールプロキシとチェックサムデータベースの仕組みは、Goの優れたエコシステムを支える重要な基盤だと感じました。セキュリティと利便性を高いレベルで両立させているGoの設計思想に、改めて感銘を受けました(以前、何かの勉強会で聞いた気がするがすっかり忘れていた)。Chapter 11. Go Tooling「Chapter 11. Go Tooling」は、Goプログラミングにおける開発ツールの重要性と活用方法について深く理解するための重要な章でした。この章を通して、私はGoの豊富な標準ツールと、サードパーティのツールを組み合わせることで、より効率的で高品質なコードを書けるようになると実感しました。著者は、まずgo runを使って小さなプログラムを素早く試す方法を紹介しました。これにより、コンパイルと実行を一度に行え、スクリプト言語のような気軽さでGoを使えるようになります。Goがコンパイル言語でありながら、インタプリタ言語のような利便性も兼ね備えている点が印象的でした。次に、go installを使ってサードパーティのツールをインストールする方法が解説されました。Goのツールエコシステムは非常に充実しており、多くの優れたツールがオープンソースで公開されています。go installを使えば、それらのツールを簡単にインストールし、自分の開発環境に取り込むことができます。また、著者はgoimportsを使ってインポートの整形を改善する方法も紹介しました。これはgo fmtの機能を拡張したもので、不要なインポートを削除し、必要なインポートを自動的に追加してくれます。コードの可読性と保守性を高めるために、goimportsを活用すべきだと感じました。コード品質をチェックするツールとして、staticcheck、revive、golangci-lintが紹介されていました。これらのツールは、潜在的なバグや非効率的なコードを検出し、Goのベストプラクティスに沿ったコードを書くのに役立ちます。特にgolangci-lintは、多数のリンターを統合的に使える便利なツールだと感じました。また、著者はgovulncheckを使って脆弱性のある依存関係をスキャンする方法も解説しました。サードパーティのライブラリを利用する際は、既知の脆弱性がないかチェックすることが重要です。govulncheckを活用することで、セキュリティリスクを早期に発見し、対処できるようになります。さらに、go:embedを使ってコンテンツをプログラムに埋め込む方法や、go generateを使ってコード生成を自動化する方法も紹介されていました。これらの機能を活用することで、より柔軟でメンテナンスしやすいコードを書けるようになると感じました。著者は、クロスコンパイルやビルドタグを使って、異なるプラットフォームやバージョンのGoに対応する方法も解説しました。Goのポータビリティの高さを活かすためには、これらの機能を理解し、適切に使いこなすことが重要だと感じました。Exercisesでは、埋め込みやクロスコンパイル、静的解析など、この章で学んだ機能を実践的に使う課題が用意されていました。実際にコードを書いて試すことで、ツールの使い方や注意点を体験的に学ぶことができました。//go:embed english_rights.txtvar englishRights string//go:embed all:var allRights embed.FSfunc main() {    if len(os.Args) != 2 {        fmt.Println("Please specify a language")        os.Exit(1)    }    language := os.Args[1]    data, err := allRights.ReadFile(language + "_rights.txt")    if err != nil {        fmt.Printf("No UDHR found for language %s\n", language)        os.Exit(1)    }    fmt.Println(string(data))}Goの標準ツールとサードパーティのツールを適切に組み合わせることで、より効率的で高品質なコードを書けるようになります。一方で、ツールを過信せず、その出力を批判的に評価することも大切だと強調されていました。この章ではGoの開発ツールについて網羅的に学ぶことができました。go runやgo installなどの基本的なツールの使い方から、staticcheckやgolangci-lintなどの高度なリンターの活用法、go:embedやgo generateなどの特殊機能まで、Goでの開発に欠かせないツールの数々が丁寧に解説されていました。特に、サードパーティのツールを積極的に活用することの重要性を再認識しました。Goの標準ツールは非常に充実していますが、コミュニティの知恵を結集したサードパーティのツールを併用することで、さらに開発の生産性と品質を高められると感じました。Chapter 12. Concurrency in Go「Chapter 12. Concurrency in Go」を通して、Go言語の並行処理モデルの特徴と使い方、そしてベストプラクティスについて深く理解することができました。この章は、Go言語を使いこなす上で欠かせない重要なトピックを丁寧に解説しており、実践的な知識を身につけるのに最適だと感じました。また、並列処理に関してはブログも書籍もたくさんあるので気になる方がいましたら是非にです。Go言語による並行処理作者:Katherine Cox-BudayオライリージャパンAmazonGo言語の並行処理モデルは、Communicating Sequential Processes（CSP）をベースにしており、その中心的な概念がgoroutineとchannelです。goroutineは、Goランタイムによって管理される軽量のスレッドのようなもので、OS レベルのスレッドよりもはるかに少ないオーバーヘッドで大量に生成・管理できます。一方、channelは、goroutine間でデータを共有するためのパイプのようなもので、型安全でデッドロックを防ぐための仕組みが備わっています。著者は、まず並行処理を使うべきケースについて説明しました。並行処理は、必ずしもプログラムを高速化するわけではなく、IO バウンドなタスクでない限り、オーバーヘッドが大きくなる可能性があると指摘しています。そのため、並行処理を適用する前に、ベンチマークを取って本当にメリットがあるかを確認すべきだと強調していました。次に、goroutineとchannelの基本的な使い方が解説されました。goroutineは、goキーワードを関数呼び出しの前に置くだけで簡単に生成でき、channelはmake関数で作成します。unbuffered channelとbuffered channelの違いや、for-rangeループを使ったchannelの読み取り方法なども丁寧に説明されていました。また、channelを適切にクローズすることの重要性も強調されていました。クローズされたchannelからの読み取りは、その型のゼロ値を返すという特殊な動作を理解しておく必要があります。複数のgoroutineが同じchannelに書き込む場合は、sync.WaitGroupを使ってすべてのgoroutineの終了を待ってからクローズすべきだとのアドバイスもありました。select文は、複数のchannelを扱う際に欠かせない重要な構文です。selectを使えば、複数のchannelを監視し、読み書き可能になったchannelを選択して処理できます。著者は、selectがデッドロックを防ぐ上で重要な役割を果たすことを具体的なコード例で示していました。続いて、並行処理のベストプラクティスとパターンが紹介されました。特に印象的だったのは、APIをconcurrency-freeに保つべきというアドバイスです。並行処理はあくまで実装の詳細であり、ユーザーに不要な複雑さを押し付けるべきではないというのは、納得のいく指摘だと感じました。また、goroutineのリークを防ぐために、必ず終了するようにすべきだという点も重要でした。contextパッケージを使ってgoroutineをキャンセルする方法や、for-selectループから適切に抜ける方法などが具体的に示されていました。バッファ付きchannelの使いどころについても、詳しく解説されていました。バッファ付きchannelは、goroutineの数を制限したり、キューに溜まった処理を制御したりするのに便利です。一方で、不適切に使うとデッドロックを引き起こす可能性もあるため、慎重に検討すべきだと強調されていました。また、バックプレッシャーを実装する方法として、バッファ付きchannelとselect文を組み合わせるアプローチが紹介されていました。これにより、同時実行数を制限しつつ、処理を適切にブロックできるようになります。さらに、select文のcaseを動的にオン・オフする方法として、nil channelを活用するテクニックも面白かったです。クローズしたchannelからの読み込みが、ゼロ値を返し続けてしまう問題を回避できる優れたアイデアだと感じました。一方で、mutexについても適切に使いこなすことの重要性が述べられていました。goroutineとchannelだけでは実現が難しい、共有リソースの保護などでは、mutexが適していると指摘されていました。ただし、mutexの濫用は避けるべきで、可能な限りchannelを使うのがよいとのアドバイスもありました。最後に、これまで学んだ概念を組み合わせて、非同期なパイプラインを実装するサンプルコードが示されていました。goroutine、channel、select、contextを適切に使い分けることで、タイムアウト制御や複数のWeb APIを並行に呼び出す処理を、わずか100行程度の読みやすいコードで実現できることはめちゃくちゃメリットだと思います。練習問題では、goroutineとchannelを使った基本的な並行処理プログラムから、selectやsync.WaitGroupを使ったより複雑な処理まで、幅広い題材が扱われていました。自分で実際にコードを書いて試すことで、並行処理の基本的なパターンが身についたと実感しています。github.comこの章を通して、Go言語の並行処理モデルの優れた設計思想と、それを適切に使いこなすためのベストプラクティスについて深く理解することができました。goroutineとchannelを中心とするシンプルな仕組みの中に、デッドロックを防ぎつつ安全に並行処理を行うための知恵が詰まっていることを実感しました。一方で、並行処理の適用は慎重に検討すべきであり、安易に使うとかえって複雑さを増してしまうことも学びました。並行処理はあくまでツールであり、ボトルネックの特定と適切な設計が何より重要だというのは、肝に銘じるべき教訓だと感じました。特に、現実のシステム開発においては、並行処理とエラーハンドリング、リソース管理などを総合的に考える必要があります。goroutineのリークを防ぎ、適切にリソースを解放する方法や、mutexとchannelの使い分け方など、実践的なスキルを再確認できたのは良かったです。私自身、普段からGoを使った並行処理プログラムを書くことが多いのですが、この章で得た知見を活かして、より堅牢で効率的なコードを書けるようになりたいと思います。特に、contextパッケージを活用したgoroutineのキャンセル処理や、バッファ付きチャネルを使ったバックプレッシャーの実装などは、実際のプロジェクトですぐにでも試してみたいテクニックです。並行処理はGoの最も強力な武器の一つですが、それを適切に使いこなすためには、深い理解と経験が必要不可欠です。この章で学んだ基本的な概念と、数多くのベストプラクティスを、自分の経験として血肉化していくことが、Goのプロフェッショナルとして成長するための鍵になるのだと感じました。Chapter 13. The Standard Library「Chapter 13. The Standard Library」では、Goの標準ライブラリの中でも特に重要なパッケージについて深く掘り下げています。この章を読んで、Goの標準ライブラリがいかにベストプラクティスに基づいて設計されているかを強く実感しました。そこには、他の言語の標準ライブラリにはない優れた設計思想が随所に見られます。印象的だったのは、「io」パッケージの設計です。「io.Reader」と「io.Writer」というシンプルなインターフェースを中心に、様々な入出力処理を抽象化している点は、Goならではの美しい設計だと感じました。この設計のおかげで、ファイルやネットワーク、圧縮、暗号化など、様々な入出力処理を統一的に扱えるようになっています。また、「time」パッケージも非常に使いやすく設計されています。「time.Duration」と「time.Time」という2つの型を中心に、時間関連の処理を直感的に記述できるのは、Goの大きな強みだと思います。特に、モノトニック時間の採用により、リープセカンドなどの影響を受けずに正確な時間計測ができるようになっているのは、システムプログラミングにおいて重要な点だと感じました。「encoding/json」パッケージは、構造体のタグを活用してJSONのエンコーディングとデコーディングを制御できる点が優れています。これにより、JSONのフィールド名と構造体のフィールド名を柔軟にマッピングできるだけでなく、フィールドの省略やデフォルト値の指定なども簡単に行えます。以下のサンプルコードのように、タグを使ってJSONのフィールド名を指定できるのは非常に便利です。type Person struct {    Name string `json:"name"`    Age  int    `json:"age"`}「net/http」パッケージは、Goの標準ライブラリの中でも特に重要なパッケージの1つです。「http.Handler」インターフェースを中心としたシンプルな設計により、高性能で使いやすいHTTPサーバーとクライアントを簡単に構築できます。また、ミドルウェアのパターンを活用することで、ログ出力やエラーハンドリング、認証、圧縮など、様々な機能を柔軟に追加できる点も優れています。「log/slog」パッケージは、2023年にリリースされたGo 1.21で新たに追加された構造化ロギングのためのパッケージです。従来の「log」パッケージの課題を解決し、より使いやすく、パフォーマンスにも優れた設計になっています。以下のように、ログレベルやコンテキスト、属性などを柔軟に指定できるのが特徴です。logger := slog.New(slog.NewTextHandler(os.Stdout))logger.Info("Hello, World!", "name", "Alice", "age", 30)これらの知識を活用して、現在時刻を返すWebサーバーや、ミドルウェアを使ったJSONログ出力、JSONとテキストの切り替えなどを実装する課題が用意されていました。これらの課題に取り組むことで、標準ライブラリの使い方をより深く理解することができました。Goの標準ライブラリがベストプラクティスに基づいて設計されていること、そして後方互換性を尊重しながら進化を続けていることが改めて強調されていました。Goの標準ライブラリは、私たちが日々のプログラミングで参考にすべき優れたお手本だと言えます。個人的な感想としては、Goの標準ライブラリは、シンプルさと実用性のバランスが非常に優れていると感じました。必要十分な機能を提供しながらも、無駄に複雑になることなく、使いやすさを追求しているのが印象的です。特に、インターフェースを活用した抽象化と、具体的な実装の使い分けが絶妙だと思います。また、Goの標準ライブラリは、並行処理やエラーハンドリング、テストなど、現代的なプログラミングに欠かせない要素をしっかりとサポートしているのも大きな特徴だと感じました。これらの機能を標準ライブラリレベルでサポートしているからこそ、Goは大規模なシステム開発に適した言語になっているのだと思います。Chapter 14. The Context「Chapter 14. The Context」は、Go言語プログラミングにおける重要な概念である「コンテキスト」について深く掘り下げた章でした。コンテキストは、リクエストのメタデータを管理し、タイムアウトやキャンセル、値の受け渡しを制御するための強力な仕組みです。この章を通して、コンテキストの適切な使い方とベストプラクティスについて理解を深めることができました。zenn.devGo言語による並行処理にもContext について記載してあるので読んで下さい。learning.oreilly.com著者は、まずコンテキストの基本的な文法と使い方から説明しています。コンテキストは、context.Contextインターフェースを満たす値として表現され、関数の第一引数として明示的に渡すのが慣例です。context.Background関数でルートコンテキストを作成し、そこから子コンテキストを派生させていくのが基本的なパターンだと学びました。HTTPサーバーでコンテキストを使う場合は、http.RequestのContextメソッドとWithContextメソッドを使って、ミドルウェア間でコンテキストを受け渡しするのが適切な方法だと分かりました。ハンドラ関数では、req.Context()でコンテキストを取得し、ビジネスロジックの第一引数として渡すべきだと強調されていました。コンテキストの主な用途の一つが、キャンセル処理だと理解しました。context.WithCancel関数でキャンセル可能なコンテキストを作成し、キャンセル関数を適切にdeferすることで、リソースのリークを防げることが示されていました。Goの標準ライブラリのHTTPクライアントは、コンテキストのキャンセルを尊重して、リクエストを適切に中止してくれるそうです。また、context.WithTimeoutやcontext.WithDeadlineを使えば、コンテキストに時間制限を設定できることも分かりました。これにより、リクエストの処理時間を適切に管理し、サーバーのリソースを公平に配分できるようになります。子コンテキストのタイムアウトは、親コンテキストのタイムアウトに制約されるというルールも重要だと感じました。コンテキストのキャンセル原因を伝えるために、context.WithCancelCauseやcontext.Causeを使う方法も印象的でした。エラーの伝搬と情報の集約に、コンテキストが効果的に活用できることが分かりました。一方で、キャンセル関数の呼び出しを複数回行っても問題ないという点は、意外でした。自作のコードでコンテキストのキャンセルをサポートする場合は、select文でctx.Done()をチェックするパターンと、定期的にcontext.Cause(ctx)をチェックするパターンの2つが紹介されていました。長時間実行される処理では、コンテキストのキャンセルに対応することが重要だと再認識しました。Exercisesでは、これまで学んだコンテキストの知識を活用する問題が用意されていました。ミドルウェアでタイムアウトを設定する課題や、時間制限付きの計算を行う課題、ロギングレベルをコンテキストで制御する課題など、実践的なユースケースが網羅されていたと思います。github.com冒頭でも述べたように、コンテキストはGo言語プログラミングにおける重要な概念です。この章を通して、コンテキストの適切な使い方とベストプラクティスについて体系的に学ぶことができました。特に、キャンセル処理とタイムアウト制御は、サーバーの堅牢性と公平性を確保する上で欠かせない機能だと実感しました。一方で、コンテキストの乱用は、かえってコードの複雑さを増してしまう恐れがあります。コンテキストは、主にリクエストスコープのメタデータを扱うために使うべきで、安易に値の受け渡しに使うのは避けるべきだと強調されていました。この指針は、コンテキストを適切に使いこなす上で重要だと感じました。自作のコードでコンテキストのキャンセルをサポートすることの重要性も再認識できました。特に、select文とctx.Done()を使ったパターンは、Goらしい簡潔で効果的な手法だと感じました。長時間実行される処理では、定期的にコンテキストのキャンセルをチェックすることを習慣づけたいと思います。func longRunningTask(ctx context.Context) error {    for {        select {        case <-ctx.Done():            return ctx.Err()        default:            // Do some work        }    }}この章ではGoのコンテキストについて網羅的かつ実践的に学ぶことができました。コンテキストの基本的な使い方から、キャンセル処理、タイムアウト制御、値の受け渡しまで、幅広いトピックが丁寧に解説されていました。Exercisesで提示された問題は、コンテキストの理解を深め、実際のコードに落とし込む力を養うのに役立つ内容でした。コンテキストは、Goのプログラミングスタイルと哲学を体現する重要な機能だと言えます。明示的なデータの受け渡しを重視しつつ、キャンセルとタイムアウトという横断的な関心事をエレガントに扱える点が、Goらしさを感じさせます。一方で、その柔軟性ゆえに、適切に使いこなすには一定の規律と見識が求められます。Chapter 15. Writing Tests「Chapter 15. Writing Tests」は、Goにおけるテストの書き方と品質向上のためのツールについて詳細に解説している章です。この章を読んで、ユニットテストの書き方、テーブルテストの実行、テストのセットアップとティアダウン、HTTPのスタブ化、ファジングテスト、データ競合の検出など、テストに関する多くの知見を得ることができました。また、テストに関しては他の書籍を読んでも良いかもと思いました。【この1冊でよくわかる】ソフトウェアテストの教科書　［増補改訂 第２版］作者:布施 昌弘,江添 智之,永井 努,三堀 雅也SBクリエイティブAmazon特に印象に残ったのは、テーブルテストの実行方法です。テーブルテストを使うことで、同じテストロジックに対して様々なデータパターンを適用することができ、コードの可読性と保守性が向上します。また、並行テストの実行方法も非常に興味深かったです。並行テストを適切に実行することで、テストの実行時間を大幅に短縮できます。ただし、共有される可変状態に依存するテストを並行して実行すると、予期しない結果になる可能性があるため注意が必要です。コードカバレッジの計測も重要なトピックの一つでした。go test -coverを使ってカバレッジを計測し、go tool coverでカバレッジ情報を可視化する方法は、テストの網羅性を確認する上で非常に有用です。ただし、100%のコードカバレッジを達成しても、バグが存在する可能性があることに注意が必要です。ファジングテストは、ランダムなデータを生成してコードに入力し、予期しない入力に対する動作を検証する手法です。ファジングテストを行うことで、開発者が想定していなかったようなコーナーケースのバグを発見することができます。また、データ競合の検出には-raceフラグを使用します。これにより、複数のゴルーチンから同時にアクセスされる変数を特定し、適切なロックを設定することができます。サンプルコードとして、sample_code/adderディレクトリにあるaddNumbers関数のテストコードが示されていました。また、sample_code/tableディレクトリではテーブルテストの例が、sample_code/solverディレクトリではスタブを使ったテストの例が示されていました。これらのサンプルコードは、実際のテストコードを書く際の参考になります。Exercisesでは、Simple Web Appプログラムに対してユニットテストを書き、コードカバレッジを計測することが求められていました。また、データ競合を検出して修正し、parser関数に対してファジングテストを実行することも求められていました。これらの演習を通じて、テストに関する知識を実践的に応用することができます。この章で学んだテストとコード品質向上のためのツールについて総括されていました。次の章では、unsafeパッケージ、リフレクション、cgoなど、Goの一般的なルールを破るような機能について探求していくとのことでした。総括すると、この章ではGoにおけるテストの書き方とコード品質向上のためのツールについて網羅的に解説されていました。ユニットテストの書き方、テーブルテストの実行、並行テストの実行、コードカバレッジの計測、ファジングテスト、データ競合の検出など、テストに関する重要なトピックが幅広くカバーされていました。また、サンプルコードや演習問題も充実しており、実践的な知識を身につけることができる内容でした。Chapter 16. Here Be Dragons: Reflect, Unsafe, and Cgo「Chapter 16. Here Be Dragons: Reflect, Unsafe, and Cgo」を通して、Go言語プログラミングにおいて、安全性と規約を一時的に無視してメモリやデータの細かな操作を行う仕組みであるreflect、unsafe、cgoについて深く理解することができました。これらの機能は、Go言語のセキュリティと型安全性を一時的に破ることから、非常に注意深く扱う必要があります。しかし、特定の場面では威力を発揮するため、適切な活用方法を学ぶことが重要だと感じました。reflectreflectは、Go言語の型システムを動的に操作するための強力な仕組みです。コンパイル時には型が特定できない場合、または外部データを動的にマッピングする必要がある場合などに、reflectを使って型の情報を取得したり、値を設定することができます。reflectで扱う主な概念は「型(reflect.Type)」「種類(reflect.Kind)」「値(reflect.Value)」の3つです。reflectを使えば、構造体のフィールドにアクセスしたり構造体を生成できますが、コーディングが冗長になりがちで、正しい操作を行わないとパニックを起こす可能性があります。そのため、適切なエラーハンドリングと注釈を残すことが重要です。特に、型の種類(reflect.Kind)に応じて、呼び出し可能なメソッドが変わるため、種類をしっかり確認する必要があります。type Foo struct {    A int    `myTag:"value"`    B string `myTag:"value2"`}var f Fooft := reflect.TypeOf(f)for i := 0; i < ft.NumField(); i++ {    curField := ft.Field(i)    fmt.Println(curField.Name, curField.Type.Name(),        curField.Tag.Get("myTag"))}上記のサンプルコードは、reflectを使って構造体のタグフィールドにアクセスする方法を示しています。このように、reflectは型情報を動的に取得したり、値を設定・生成したりするのに役立ちますが、過度に使い過ぎるとコードの可読性を下げる恐れがあります。reflectを利用する主なユースケースは、データベースやJSONなどの外部データの読み書き、テンプレートエンジンによるデータのレンダリング、型に依存しないソートアルゴリズムの実装などです。Go言語の標準ライブラリでも、これらの用途でreflectが活用されています。一方、reflectを使うと通常の処理に比べてパフォーマンスが大幅に低下するという課題もあります。サンプルコードのベンチマークでは、reflectを使ったフィルタ処理は通常の場合に比べて50~75倍も遅く、多数のメモリ確保を行うことが分かります。BenchmarkFilterReflectString-8     5870  203962 ns/op  46616 B/op  2219 allocs/opBenchmarkFilterGenericString-8   294355    3920 ns/op  16384 B/op     1 allocs/opBenchmarkFilterString-8          302636    3885 ns/op  16384 B/op     1 allocs/opそのため、必要不可欠な場面でのみreflectを使い、通常の処理ではジェネリクスなどの代替手段を使うべきです。ただし、マーシャリング・アンマーシャリングや動的なメモ化などは、reflectを使わざるを得ない場合もあります。このように、Go言語の規約を一時的に無視する仕組みとして、reflectを適切に使いこなすことが重要だと言えます。unsafeunsafeパッケージは、Go言語の型安全性とメモリ安全性をある程度無視して、低水準のメモリ操作を行う仕組みを提供します。主な使用例は、OSとのシステムコール連携や、バイナリデータの高速なマーシャリング・アンマーシャリングなどです。内部で扱われるデータ型はunsafe.Pointerで、任意のポインタ型やuintptrとの相互キャストが可能です。メモリのレイアウトを調べるためのunsafe.Sizeofとunsafe.Offsetof関数があり、構造体フィールドの並び替えによるメモリ使用量の最適化などに役立ちます。type BoolInt struct {    b bool    i int64}type IntBool struct {    i int64    b bool}fmt.Println(unsafe.Sizeof(BoolInt{}), unsafe.Offsetof(BoolInt{}.b), unsafe.Offsetof(BoolInt{}.i))// Output: 16 0 8 fmt.Println(unsafe.Sizeof(IntBool{}), unsafe.Offsetof(IntBool{}.i), unsafe.Offsetof(IntBool{}.b))// Output: 16 0 8上記のサンプルコードでは、構造体の並び方によってメモリのパディングが変わり、全体のサイズが変化することが分かります。このように、unsafeパッケージを使えば、メモリのレイアウトを細かく制御できます。さらに、unsafeを使えば、バイナリデータをスムーズに構造体へマッピングすることも可能です。func DataFromBytesUnsafe(b [16]byte) Data {    data := (*Data)(unsafe.Pointer(&b))    if isLE {        data.Value = bits.ReverseBytes32(data.Value)    }    return data}このコードは、バイト配列をunsafe.Pointerでキャストし、最終的に構造体へマッピングしています。パフォーマンス的には、unsafeを使ったバイト配列から構造体へのマッピングは、安全な手法に比べて2〜2.5倍程度高速だと言われています。BenchmarkDataFromBytes-8             538443861  2.186 ns/op   0 B/op 0 allocs/opBenchmarkDataFromBytesUnsafe-8      1000000000  1.160 ns/op   0 B/op 0 allocs/opただし、unsafeの濫用は危険を伴うため、必要最小限の使用に留める必要があります。Go言語のセキュリティモデルを部分的に無視する代わりに、そのパフォーマンスメリットを手に入れるかどうかは、用途次第です。通常のプログラミングでは、安全な手法を使うことがベストプラクティスです。また、unsafeを使う際は、ランタイムフラグ -gcflags=-d=checkptrを付けてポインタの不適切な使用をチェックすることが推奨されています。ドキュメントの注意事項にあるとおり、正しく使えば高速で強力なコードを書けますが、間違った使い方をすると簡単にセキュリティホールを作ってしまう可能性もあるため、unsafeの適切な使用には熟達した技術が求められます。cgo最後に、cgoについてですが、これはGo言語とCコードを連携する仕組みです。CコードをC拡張構文のコメント中に直接記述したり、関数の宣言をコメントに記述して外部のCコード中の関数をリンクしたりできます。Go関数をCコードにエクスポートすることも可能です。/*#include <math.h>int add(int a, int b) {    int sum = a + b;    printf("a: %d, b: %d, sum %d\n", a, b, sum);    return sum;}*/import "C"func main() {    sum := C.add(3, 2)    fmt.Println(sum)           // Output: 5    fmt.Println(C.sqrt(100))   // Output: 10}cgoは、OSのシステムコールへアクセスしたり、既存のCライブラリを活用したりするのに便利です。ただし、Go言語がGCで自動メモリ管理しているのに対し、Cコードではメモリ解放を手動で行う必要があるため、ポインタの扱いには注意が必要です。Go側の変数をCコードに渡す際は、cgo.HandleでラップしてCコードに安全に渡す必要があります。p := Person{Name: "Jon", Age: 21}C.in_c(C.uintptr_t(cgo.NewHandle(p)))このように、cgoを使うと、Go言語の安全性とCコードの低レイヤー制御が両立できます。ただし、その実行コストは約40nsと高く、基本的にはパフォーマンス向上のためというよりは、既存のCライブラリ活用のために使われることが多いようです。パフォーマンス向上のためだけにはあまりメリットがない上、ポインタの危険な操作が必要になるため、cgoは「cgo is not Go」と言われています。そのため、自前でCラッピングを書く前に、サードパーティ製のGoラッパーを探すことが推奨されています。また、設計やメモリモデルの違いから、cgoの使用は避けられない場合に限り、それでもできるだけコア部分は安全なGoコードで書くべきだとされています。この章では、Go言語のセキュリティや規約を部分的に無視するreflect、unsafe、cgoについて詳しく学びました。これらの機能は、強力な反面で危険が伴うため、一定の知識と経験が必要とされます。特に、reflectは外部データのマッピングや標準ライブラリの一部の処理に必要不可欠ですが、パフォーマンスの低下が避けられません。unsafeはメモリレイアウトの制御や高速なデータマーシャリングに使えますが、安全性を無視する代わりのメリットが必要です。cgoは既存のCライブラリをラッピングする手段ですが、実行コストが高い上に設計の違いからGoの規約を完全に守ることができません。つまり、これらは例外的な処理を行うための機能であり、通常の処理ではなるべく使わず、代わりにジェネリクスなどの安全な手段を活用するのがベストプラクティスだと言えます。Go言語の利点は、まさにその規約とセキュリティにあるためです。ただし、一方でそれらを無視する機能さえも用意されていることで、Go言語はかえって強力で柔軟な言語になっていると言えるでしょう。Exercisesでは、構造体のバリデーションやメモリレイアウトの最適化、CコードのラッピングなどGoの規約を一時的に無視する練習問題が用意されていました。Wrapping Upでは、Go言語の安全性は基本原則ですが、例外的に規約を無視することで強力で柔軟な機能が提供されていると総括されていました。つまり、これらの高度な機能は「ツール」に過ぎず、適切な使い分けが重要なのです。Go言語は、基本的にはシンプルで規約に従うことで、保守性の高いソフトウェアを作ることを目指しています。一方で、状況次第では規約を一時的に無視して高度な操作を行う必要が出てくる場合もあります。そういった際にこそ、reflect、unsafe、cgoといった高度な機能が役立つのです。これらは、Go言語の最も興味深い部分の1つと言えるでしょう。しかし同時に、これらの機能の濫用はセキュリティホールやバグにつながりかねません。そのため、十分な理解とコントロールが求められます。Go言語のセキュリティやベストプラクティスに反するような例外的な処理は、確実に必要な場面でのみ、そして最小限に留めるべきです。Go言語では、規約に従うことで、強固で長期的に保守しやすいソフトウェアを書くことを目指しています。その一方で、例外的な状況においては、reflectやunsafe、cgoなどの例外的な仕組みを適切に使いこなすスキルも要求されます。つまり、Go言語では一般的なユースケースでは退屈で規約に従うことを推奨しつつ、特殊なケースでは必要最小限の例外を認める、そんな設計思想が貫かれていると言えるのです。今後50年のコンピューティングを支えるソフトウェアを作り上げていく上で、この思想を体現するスキルが求められるでしょう。おわりにここ間違っているとかあればDMください。本書「Learning Go Second Edition」を通して、Go言語プログラミングについて体系的かつ実践的に学ぶことができました。Goのシンプルさと実用性を重視する設計思想、並行処理やエラーハンドリング、テストなどの実践的な要素に言語レベルでサポートされている点が特に印象的でした。一方で、Goのシンプルさは時として制約にもなり得ます。Goの設計思想を理解し、適材適所で機能を使い分けて周知していくことが大事だと思いました。サンプルコードと練習問題を通して、学んだ概念を実際のコードに落とし込み、体験的に理解を更に深めることができました。特に知らなかったことがいくつかあったのと実践的なスキルとして利用したいものがいくつかあったので充分すぎる収穫かと思いました。Goのシンプルさの中に宿る美しさに惹かれ、ベストプラクティスを習慣化し、美しいコードを書けるようになりたいと思いました。並行処理とエラーハンドリングは、Goプログラミングの醍醐味だと感じています。モジュールシステムとテストの重要性についても再認識できました。Goのシンプルで実用的な設計思想を自分の糧として、プログラマとしてのマインドセットを磨いていきたいと思います。**]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[Kubecon EU 2024: Cloud Native AI Day]Reducing Cross-Zone Egress at Spotify with Custom gRPC Load Balancing のご紹介]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/kubecon-eu-2024-cloud-native-ai-dayreducing-cross-zone-egress-at-spotify-with-custom-grpc-load-balancing/</link>
            <guid>https://sreake.com/blog/kubecon-eu-2024-cloud-native-ai-dayreducing-cross-zone-egress-at-spotify-with-custom-grpc-load-balancing/</guid>
            <pubDate>Wed, 19 Jun 2024 01:18:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに こんにちは、Sreake事業部の永瀬滉平です！ 今回はKubeCon EU 2024に参加してきましたので、中でも気になったセッションをピックアップしてご紹介したいと思います。 セッションについて 取り上げるセ […]The post [Kubecon EU 2024: Cloud Native AI Day]Reducing Cross-Zone Egress at Spotify with Custom gRPC Load Balancing のご紹介 first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[KubernetesにおけるCELの記述方法まとめ]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/kubernetes-cel-description/</link>
            <guid>https://sreake.com/blog/kubernetes-cel-description/</guid>
            <pubDate>Wed, 12 Jun 2024 03:33:38 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに Kubernetes 1.30でValidating Admission Policyの機能がGAするなど、開発中の新機能にCELが組み込まれるケースが増えています。今後Kubernetesで使われる機会が増え […]The post KubernetesにおけるCELの記述方法まとめ first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Google CloudのRapid evaluation APIを利用したLLMの評価手法]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/google-cloud-rapid-evaluation-api-verification/</link>
            <guid>https://sreake.com/blog/google-cloud-rapid-evaluation-api-verification/</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Jun 2024 09:31:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[1. はじめに はじめまして、Sreake事業部の井上 秀一です。私はSreake事業部にて、SREや生成AIに関するResearch & Developmentを行っています。 本記事では、LLMの評価手法とし […]The post Google CloudのRapid evaluation APIを利用したLLMの評価手法 first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Google Cloud主催パートナー向けイベントで「Google Cloud で利用できるRDBのベクトル検索を徹底解剖！」を話しました。]]></title>
            <link>https://zenn.dev/nnaka2992/articles/compare_vector_searches_on_google_clouds_rdb</link>
            <guid>https://zenn.dev/nnaka2992/articles/compare_vector_searches_on_google_clouds_rdb</guid>
            <pubDate>Sun, 09 Jun 2024 22:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[2024年6月5日にGoogle Cloudがパートナー向けに開催したデータ関連の非公開イベントで「Google Cloud で利用できるRDBのベクトル検索を徹底解剖！」というLTを話しました。https://speakerdeck.com/nnaka2992/google-cloud-deli-yong-dekirurdbnobekutorujian-suo-woche-di-jie-pou非公開イベントのため録画がなかったり、LT枠だった関係で省略してしまった部分があったりしたためブログでより詳細な説明資料のようなものを書きました。 背景Google Cloudが提供する...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Google Cloud Vertex AI Agent Builderの使い方]]></title>
            <link>https://shu-kob.hateblo.jp/entry/2024/06/07/171514</link>
            <guid>https://shu-kob.hateblo.jp/entry/2024/06/07/171514</guid>
            <pubDate>Fri, 07 Jun 2024 08:15:14 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[RAG(Retrieval-Augmented Generation)RAG（Retrieval Augmented Generation：検索拡張生成）は、検索機能と生成AIを組み合わせた技術です。従来の生成AIは、学習した情報に基づいてしか回答を生成できませんでしたが、RAGは外部の知識ベースから情報を検索し、生成AIの回答に組み込むことで、より正確で幅広い情報を提供することができます。Google Cloudのマネージドサービスの説明今回のハンズオンで使用するGoogle Cloudのマネージドサービスの説明をします。Cloud StorageGoogle Cloud Storage（GCS）は、Google Cloud 上で動作するオブジェクトストレージサービスです。あらゆる種類のデータを安全かつスケーラブルに保存することができ、データ分析、機械学習、アプリケーション開発など、様々な用途に活用できます。Vertex AIVertex AIは、Google Cloud上で動作する、AIモデルの開発と運用を統合的に支援するプラットフォームです。データサイエンティスト、機械学習エンジニア、開発者など、様々なユーザーが効率的に AIや機械学習(ML) モデルを構築、トレーニング、デプロイ、運用できるよう、機能を提供します。GeminiなどのLLMはVertex AI上で使用できます。Vertex AI Agent BuilderVertex AI Agent Builderは、Google Cloud上で動作する、生成 AI エージェントを簡単に構築、デプロイ、管理できるプラットフォームです。元々はVertex AI Search and Conversationと呼ばれていました。コードを記述することなく、自然言語を使用して、インテリジェントな会話型 AI とプロセス自動化エージェントを作成できます。RAGを簡単に作成でき、今回のハンズオンではRAG作成のために利用します。Google Cloudを用いたRAGハンズオンGoogle CloudはGoogleアカウントがあると、簡単に使い始めることができます。初めて使う場合は$300 相当の無料クレジットが付与されます。Cloud Storageのコンソール画面を開きましょう。画面上側の「作成」を押してください。バケットの名前をつけて、画面をスクロールして、一番下の「作成」のボタンを押してください。「このバケットに対する公開アクセス禁止を適用する」にはデフォルトでチェックマークが入っているかと思います。ここにはチェックマークをつけておくことをおすすめします。「確認」ボタンを押します。バケットができました。RAGに入れるPDFを入手したいと思いますが、私はインターネット上で無料入手できる情報処理推進機構(IPA)のものを10種ダウンロードしました。皆さんはご自身の好きなPDFをお使いください。非機能要件記述とアーキテクチャ記述ガイドhttps://www.ipa.go.jp/archive/digital/iot-en-ci/jyouryuu/hikinou/ps6vr700000077he-att/000005155.pdfプロジェクトマネジメントの見える化https://www.ipa.go.jp/archive/files/000004090.pdf情報処理システム高信頼化教訓活用ガイドブック(ITサービス編)https://www.ipa.go.jp/archive/files/000051041.pdf情報セキュリティ対策ベンチマークから情報セキュリティ監査へhttps://www.ipa.go.jp/archive/files/000011534.pdf経営に活かす IT 投資の最適化 ～ 情報システムを安心して快適に使うために ～https://www.ipa.go.jp/archive/files/000004568.pdf安全なウェブサイト運営にむけてhttps://www.ipa.go.jp/security/todokede/vuln/ug65p90000019gda-att/000089537.pdf初めての情報セキュリティ対策https://www.ipa.go.jp/security/guide/ps6vr70000007pkg-att/09_hazimete_slide.pdf新・5分でできる！情報セキュリティ自社診断https://www.ipa.go.jp/security/guide/sme/ug65p90000019c86-att/000055848.pdfIPA脆弱性対策コンテンツリファレンスhttps://www.ipa.go.jp/security/guide/ssf7ph000000fjhe-att/000051352.pdfECサイト構築・運用セキュリティガイドラインhttps://www.ipa.go.jp/security/guide/vuln/ps6vr7000000acvt-att/000109337.pdfアップロード後、ファイルがあることを確認できます。Agent Builderを使って、RAGを作っていきましょう。Cloud Storageのドキュメントをベクトル化してAgent Builderに蓄えます。コンソール上で簡単にできます。Agent Builderのコンソール画面を開き、左のサイドバーからデータストアを開いてください。「データストアの作成」ボタンを押します。画面下にスクロールして、「Cloud Storage」を選択します。インポートするファイル・フォルダを選択します。先ほど作成したフォルダを選択しましょう。今回はPDFですので、データの種類は「非構造化ドキュメント」を選択したままにしてください。データストアの構成を決めていきましょう。Locationはデフォルトの「global」のままでいきましょう。データストア名を入力します。「作成」ボタンを押してデータストアを構成していきます。データストアが構成できました。作ったデータストアを見ていきましょう。「アクティビティ」タブを開くと、データのインポート状況を確認できます。時間がかかる場合もあります。終わるまで待ちましょう。データのインポートが完了しました。Agent Builderのサイドバーの「アプリ」からアプリを作成していきます。「CREATE APP」を選択します。「検索」を選択します。内容は「汎用」のままでいいです。下にスクロールします。「アプリ名」、「会社名」を入力し、「続行」ボタンを押します。作成したデータストアを選択します。下にスクロールして、「作成」ボタンを押します。アプリが作成できました。サイドバーの「プレビュー」を押しましょう。検索フォームに入力して、検索をしていきましょう。ここで、「システム障害の予防策」と検索すると、関連する順番にPDFを羅列してくれ、検索文に関連するページも表示してくれます。今回はIPAのドキュメントで行いましたが、技術PDFをRAGに入れておくと、調査が捗りそうですね。なお、オライリー書籍をEBookで購入すると、PDF版を入手でき、RAG作成に重宝しそうです。複数人でRAGを使う場合は、著作権侵害にならないよう十分ご注意ください。法人では社内文書をRAGに配置することで、これまでの検索ではすぐに得られなかった情報へのアクセススピードが上がります。社内データの活用はDXの第一歩でもあります。生成AIの活用を機に、DXを進めていきましょう！GeminiGeminiは、Google AIが開発したマルチモーダル生成AIモデルです。2023年12月にBardとして発表され、2024年2月にGeminiへと改名されました。マルチモーダルとは、テキストだけでなく、画像や音声などのデータも扱うこともでき、より創造的で表現力豊かなコンテンツを作成することができます。また、高度な情報検索が可能で、Google検索の検索結果を活用することで、最新の情報や、専門性の高い知識にもアクセスできます。文章生成、言語翻訳、要約、コード生成、画像生成、音声生成など、様々なタスクを実行することができます。プレビュー版のGemini-1.5は100万トークンに対応しています。この記事もGeminiのWeb版を無料で使用して書いています。https://gemini.google.com/app]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[オブザーバビリティ再入門みたいなイベントで登壇しました。再入門だけが創造的な勉強会みたいな主張をした。 #o11y_mackerel]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2024/06/06/131051</link>
            <guid>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2024/06/06/131051</guid>
            <pubDate>Thu, 06 Jun 2024 04:10:51 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに先日、taxin_ttさんからダイレクトメッセージで、「オブザーバビリティ再入門」というイベントで登壇し、イベントのテーマが「再入門」ということで、オブザーバビリティについて改めて基本的な概念から説明するようにとの依頼をいただきました。mackerelio.connpass.com「再入門」というテーマを聞いたとき、正直なところ少し悩みました。オブザーバビリティは近年注目を集めているトピックであり、既に多くの人が資料を作って登壇されており参加者も基本的な知識を持っているはずです()。そんな中で、「再入門」として何を話せばよいのか、どのようにアプローチすればよいのか、考えを巡らせました。再読だけが創造的な読書術である (単行本)作者:永田　希筑摩書房Amazonそこで、私は「可観測性とは」「可観測性と監視の違い」「可観測性の導入と抵抗」の3つのトピックを中心に話すことにしました。これらのトピックを通して、オブザーバビリティの基本的な概念や重要性について、わかりやすい言葉で説明することを心がけました。また、非技術者への説明時に再利用しやすいよう、平易な表現を用いています。聴衆の皆さんが、オブザーバビリティについて改めて理解を深め、実践につなげるためのヒントを提供できるよう努めました。なぜなら、言語やコミュニケーションは意図のすべてをそのまま表現できるわけではありません。常に受け取り手によって解釈され、解釈されて初めて意味あるものとして伝わるからです。そのため、この再入門を意味あるものだと感じたのなら、それはあなたが準備できていたからだと言えるでしょう。当日まで概要しか知らなかったのですが、登壇者が尊敬しているまさよしさんで、「メトリクス、ログ、トレースをうまく使い分けて可観測性を高めよう！」というタイトルだったので、その辺の話は避けてもよいと思い、OpenTelemetryという単語を一切使わずにこのような内容になりました。めちゃくちゃに良い資料なので読んでほしいです。「変化を嫌う人」を動かす:魅力的な提案が受け入れられない4つの理由作者:ロレン・ノードグレン,デイヴィッド・ションタル,船木 謙一(監修)草思社Amazon登壇資料本資料がどんな資料かというと、 speakerdeck.com可観測性（Observability）について以下のようにまとめている。可観測性とは、システムの外部から観測できる情報に基づいて内部状態を推論・理解する能力のことであり、特にマイクロサービスアーキテクチャでは、複数の信号源からの情報を相関させ、サービスを横断するリクエストを追跡できる可観測性が不可欠である。可観測性の主要なシグナルとしては、メトリクス、ログ、トレースの3つがあり、可観測性と監視の違いは、監視が既知の未知（Known unknow）に対応するのに対し、可観測性は未知の未知（Unknow unknow）に対応する点である。何かを導入する時には、変化への抵抗が伴うことが多く、抵抗の主な要因として、惰性、労力、感情、心理的反発の4つがある。可観測性導入の成功のためには、技術的・人的側面に配慮し、エンジニアや組織全体の心理的抵抗に対処することが重要であり、継続的なコミュニケーションと小さな成功体験で支持を得ることが有効である。可観測性導入は組織的な変革であり、エンジニアリング文化や考え方の変革が必要で、エンジニアの自発的な活用と組織全体の支援が重要である。みたいなことを生成AIを通すと言われたのでそんなことを言われたのでそんな感じの資料です。きょーさんに毎回のようにレビューしていただきました。当日の雰囲気Youtube緊張してアルコールを飲んだ。www.youtube.comXでの投稿まとめまとめを作ってくれる人はいつの時代も偉大である。ありがとうございます。togetter.com参考資料Observability Whitepaperオブザーバビリティ入門：これから始める方への基本コンセプトとツールPractical MonitoringCloud Observability in ActionObservability EngineeringopenobserveObservability with Grafana【2024年度 サイバーエージェント 新卒研修】システム運用の基本と戦略オブザーバビリティ研修実践編オブザーバビリティ入門勘に頼らず原因を⾒つけるためのオブザーバビリティログから始めるオブザーバビリティフロントエンドにおけるObservabilityObservabilityについてOpenTelemetry実践 はじめの一歩分散トレーシングとOpenTelemetryのススメ / Getting started distributed tracing and OpenTelemetry仕様と実装で学ぶOpenTelemetry計測の手間を省きたい！OpenTelemetry に見る"自動計装"のイマPractical MonitoringopenobserveCloud Observability in ActionObservability Engineering「変化を嫌う人」を動かす: 魅力的な提案が受け入れられない4つの理由解像度を上げる 🔬具体と抽象 世界が変わって見える知性のしくみ「何回説明しても伝わらない」はなぜ起こるのか？　認知科学が教えるコミュニケーションの本質と解決策他者と働く「わかりあえなさ」から始める組織論]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[可観測性ガイダンス]]></title>
            <link>https://speakerdeck.com/nwiizo/ke-guan-ce-xing-kaitansu</link>
            <guid>https://speakerdeck.com/nwiizo/ke-guan-ce-xing-kaitansu</guid>
            <pubDate>Tue, 04 Jun 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[可観測性ガイダンスというタイトルで登壇してきました。イベント名: オブザーバビリティ再入門 - 大切さと高め方を知ろう！イベントURL: https://mackerelio.connpass.com/event/316449/# ブログでいくつかの可観測性に関する書籍のまとめを投稿しました。5年後には標準になっている可観測性のこと - Learning Opentelemetry の読書感想文https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2024/04/16/180511もう一度読むObservability Engineeringhttps://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2024/05/06/090014盲目的に始めないためのオブザーバビリティ実践ガイド - Cloud Observability in Actionの読書感想文https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2024/05/10/121047]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[SREに求められるスキルと心構え]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/sre-required-skills-and-mindset/</link>
            <guid>https://sreake.com/blog/sre-required-skills-and-mindset/</guid>
            <pubDate>Mon, 03 Jun 2024 01:56:04 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに こんにちは、最近の私の人生はキックボクシングとコーディングの2つの活動に極端に偏りつつあります。nwiizoです。一見正反対のようなこの2つの活動ですが、共通する本質があります。それは、頭で考えるだけでなく、実 […]The post SREに求められるスキルと心構え first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Fiber v3 を使ったが変更点を確認だけして手癖で解決した]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2024/05/31/122850</link>
            <guid>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2024/05/31/122850</guid>
            <pubDate>Fri, 31 May 2024 03:28:50 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめにこの記事では、プログラミング言語のGoとWebフレームワークであるFiber v3を使って、リレーショナルデータベースのPostgreSQLをバックエンドに利用したCRUD (Create, Read, Update, Delete) 操作ができるWeb APIを作成する方法を説明します。本来であれば、Fiber v3の新機能や変更点を活用したかったのですが、十分な調査を行う前に雰囲気で実装を進めてしまったため、本記事ではそれらを採用できておりません。深夜に検証を行っていたこともあり、ベストプラクティスとは言えない部分があることを認識しています。エンジニアとして、新しいバージョンのフレームワークを使う際には、事前に十分な調査を行い、新機能や変更点を理解した上で実装を進めるべきでした。GitHub Copilot とLanguage Server で適当に書いてしまいました。また、コードの品質を保つためには、適切な時間帯に集中して作業を行うことが重要です(これはガチ)。今回の実装では、これらの点が不十分であったことを反省しています。業務では、技術選定や実装方法について、より慎重に検討を行い、品質の高いコードを書くことを心がけたいと思います。読者の皆様におかれましては、本記事の内容を参考にする際には、上記の点にご留意いただければ幸いです。github.comプロジェクトの初期化まず、新しいGoプロジェクトを作成します。mkdir fiber-crud-apicd fiber-crud-apigo mod init github.com/yourusername/fiber-crud-api必要なパッケージのインストール次に、必要なパッケージをインストールします。go get github.com/gofiber/fiber/v3go get github.com/lib/pqデータベースの設定とモデルの定義main.goファイルを作成し、以下のようにデータベースの設定とモデルを定義します。package mainimport (    "database/sql"    "encoding/json"    "fmt"    "log"    "time"    "github.com/gofiber/fiber/v3"    _ "github.com/lib/pq")const (    host     = "db"    port     = 5432    user     = "postgres"    password = "password"    dbname   = "mydb")// Connect to the databasefunc Connect() (*sql.DB, error) {    psqlInfo := fmt.Sprintf("host=%s port=%d user=%s password=%s dbname=%s sslmode=disable", host, port, user, password, dbname)    db, err := sql.Open("postgres", psqlInfo)    if err != nil {        return nil, err    }    return db, nil}// User modeltype User struct {    ID        int       `json:"id"`    Name      string    `json:"name"`    Email     string    `json:"email"`    Password  string    `json:"password"`    CreatedAt time.Time `json:"created_at"`}// Post modeltype Post struct {    ID        int       `json:"id"`    UserID    int       `json:"user_id"`    Title     string    `json:"title"`    Content   string    `json:"content"`    CreatedAt time.Time `json:"created_at"`    UpdatedAt time.Time `json:"updated_at"`}APIエンドポイントの実装続けて、main.goファイルにAPIエンドポイントを実装します。v2 の時には存在していたctx のbodyparserがv3ではなくなっていたので手癖でJSONで返したのですがおそらくBind周りで実装するとよいみたいです(あとから気付きました...)。v2からv3の変更点については以下を参考にしてください。docs.gofiber.iofunc main() {    app := fiber.New()    // データベース接続    db, err := Connect()    if err != nil {        log.Fatal(err)    }    defer db.Close()    // Create User    app.Post("/users", func(c fiber.Ctx) error {        user := new(User)        if err := json.Unmarshal(c.Body(), user); err != nil {            return c.Status(fiber.StatusBadRequest).JSON(fiber.Map{                "error": "Invalid request body",            })        }        // パスワードのハッシュ化やバリデーションを行うことが推奨される        // 簡易実装のため、ここでは省略        // データベースにユーザーを作成        _, err := db.Exec("INSERT INTO users (name, email, password) VALUES ($1, $2, $3)", user.Name, user.Email, user.Password)        if err != nil {            return c.Status(fiber.StatusInternalServerError).JSON(fiber.Map{                "error": "Failed to create user",            })        }        return c.Status(fiber.StatusCreated).JSON(fiber.Map{            "message": "User created",        })    })    // Get User    app.Get("/users/:id", func(c fiber.Ctx) error {        id := c.Params("id")        // データベースからユーザーを取得        row := db.QueryRow("SELECT * FROM users WHERE id = $1", id)        user := new(User)        if err := row.Scan(&user.ID, &user.Name, &user.Email, &user.Password, &user.CreatedAt); err != nil {            if err == sql.ErrNoRows {                return c.Status(fiber.StatusNotFound).JSON(fiber.Map{                    "error": "User not found",                })            }            return c.Status(fiber.StatusInternalServerError).JSON(fiber.Map{                "error": "Failed to get user",            })        }        return c.JSON(user)    })    // Create Post    app.Post("/posts", func(c fiber.Ctx) error {        post := new(Post)        if err := json.Unmarshal(c.Body(), post); err != nil {            return c.Status(fiber.StatusBadRequest).JSON(fiber.Map{                "error": "Invalid request body",            })        }        // データベースに記事を作成        _, err := db.Exec("INSERT INTO posts (user_id, title, content) VALUES ($1, $2, $3)", post.UserID, post.Title, post.Content)        if err != nil {            return c.Status(fiber.StatusInternalServerError).JSON(fiber.Map{                "error": "Failed to create post",            })        }        return c.Status(fiber.StatusCreated).JSON(fiber.Map{            "message": "Post created",        })    })    // Get Post    app.Get("/posts/:id", func(c fiber.Ctx) error {        id := c.Params("id")        // データベースから記事を取得        row := db.QueryRow("SELECT * FROM posts WHERE id = $1", id)        post := new(Post)        if err := row.Scan(&post.ID, &post.UserID, &post.Title, &post.Content, &post.CreatedAt, &post.UpdatedAt); err != nil {            if err == sql.ErrNoRows {                return c.Status(fiber.StatusNotFound).JSON(fiber.Map{                    "error": "Post not found",                })            }            return c.Status(fiber.StatusInternalServerError).JSON(fiber.Map{                "error": "Failed to get post",            })        }        return c.JSON(post)    })    log.Fatal(app.Listen(":3000"))}このコードでは、以下のエンドポイントを実装しています。POST /users: 新しいユーザーを作成します。GET /users/:id: 指定されたIDのユーザーを取得します。POST /posts: 新しい記事を作成します。GET /posts/:id: 指定されたIDの記事を取得します。Dockerfileとdocker-compose.ymlの作成開発環境用のDockerfileとdocker-compose.ymlを作成します。これも簡易的に用意した適当なファイルなので十分に吟味してください。FROM golang:1.22-alpineWORKDIR /appCOPY go.mod go.sum ./RUN go mod downloadCOPY . .RUN go build -o main .CMD ["./main"]version: '3'services:  app:    build: .    ports:      - "3000:3000"    depends_on:      - db  db:    image: postgres    environment:      POSTGRES_USER: postgres      POSTGRES_PASSWORD: password      POSTGRES_DB: mydb    volumes:      - ./init.sql:/docker-entrypoint-initdb.d/init.sqlデータベースの初期化スクリプトinit.sqlファイルを作成し、データベースの初期化スクリプトを記述します。CREATE TABLE users (    id SERIAL PRIMARY KEY,    name VARCHAR(255) NOT NULL,    email VARCHAR(255) UNIQUE NOT NULL,    password VARCHAR(255) NOT NULL,    created_at TIMESTAMP DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP);CREATE TABLE posts (    id SERIAL PRIMARY KEY,    user_id INTEGER REFERENCES users(id),    title VARCHAR(255) NOT NULL,    content TEXT NOT NULL,    created_at TIMESTAMP DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP,    updated_at TIMESTAMP DEFAULT CURRENT_TIMESTAMP);アプリケーションの実行以下のコマンドを実行してアプリケーションを起動します。docker-compose up --buildこれで、GoとFiberを使ってCRUDができるAPIが作成され、PostgreSQLをバックエンドに利用する環境が整いました。APIエンドポイントをテストするために、cURLやPostmanなどのツールを使用してリクエストを送信できます。APIのテストとデータベースの確認アプリケーションを起動した後、CURLを使ってAPIエンドポイントをテストし、PostgreSQLの中身を確認してみましょう。ユーザーの作成と確認まず、新しいユーザーを作成します。curl -X POST -H "Content-Type: application/json" -d '{"name":"John Doe","email":"john@example.com","password":"secret"}' http://localhost:3000/usersレスポンスとして、"User created"が返ってくるはずです。次に、作成したユーザーを確認します。curl http://localhost:3000/users/1レスポンスとして、作成したユーザーの情報がJSON形式で返ってきます。{"id":1,"name":"John Doe","email":"john@example.com","password":"secret","created_at":"2023-04-24T12:34:56Z"}PostgreSQLの中身を確認するために、データベースにログインします。docker-compose exec db psql -U postgres mydbユーザーテーブルの中身を確認します。SELECT * FROM users;作成したユーザーがテーブルに存在することを確認できます。 id |  name   |     email      | password |         created_at----+---------+----------------+----------+----------------------------  1 | John Doe| john@example.com| secret   | 2024-05-30 01:34:56.789012(1 row)記事の作成と確認次に、新しい記事を作成します。curl -X POST -H "Content-Type: application/json" -d '{"user_id":1,"title":"My First Post","content":"Hello, World!"}' http://localhost:3000/postsレスポンスとして、"Post created"が返ってくるはずです。作成した記事を確認します。curl http://localhost:3000/posts/1レスポンスとして、作成した記事の情報がJSON形式で返ってきます。{"id":1,"user_id":1,"title":"My First Post","content":"Hello, World!","created_at":"2023-04-24T12:45:67Z","updated_at":"2023-04-24T12:45:67Z"}再度、PostgreSQLの中身を確認します。SELECT * FROM posts;作成した記事がテーブルに存在することを確認できます。 id | user_id |    title     |    content    |         created_at         |         updated_at----+---------+--------------+---------------+----------------------------+----------------------------  1 |       1 | My First Post| Hello, World! | 2024-05-30 01:45:67.890123 | 2024-05-30 01:45:67.890123(1 row)以上で、APIのテストとデータベースの確認が完了しました。さいごに以上が、GoとFiberを使ってCRUDができるAPIを作成し、PostgreSQLをバックエンドに利用する方法です。実際のアプリケーションでは、エラーハンドリングやバリデーションなどを追加し、より堅牢なAPIを作成することが重要です。また、認証や認可、ページネーション、フィルタリングなどの機能も必要になるでしょう。データベースのマイグレーションツールを使用して、テーブル構造の変更を管理することも忘れずに。本当に手癖でやってみただけです。楽しかったです。この記事を書いている時にはaikoを聴いていたのでプレイリストも共有です。open.spotify.com]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cloud SQL for PostgreSQLのベクトル検索を試す]]></title>
            <link>https://zenn.dev/nnaka2992/articles/play_with_cloud_sql_vector_search</link>
            <guid>https://zenn.dev/nnaka2992/articles/play_with_cloud_sql_vector_search</guid>
            <pubDate>Sun, 26 May 2024 15:54:14 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Google Cloud Next '24でGoogle Cloudが提供するすべてのマネージドデータベースにベクトル検索の機能が追加されました。[1]今回はそのなかのCloud SQL for PostgreSQLにフォーカスしてベクトル検索機能を試します。 Cloud SQL for PostgreSQL インスタンススペックエディションEnterprisevCPU2RAM8GBストレージタイプSSDZoneasia-northeast1接続パブリックIPを有効化 必要な設定を行うデータベースを作成す...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Geminiはトーク分析ツールに取って代わるか]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/gemini-talk-analysis/</link>
            <guid>https://sreake.com/blog/gemini-talk-analysis/</guid>
            <pubDate>Fri, 24 May 2024 10:28:39 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに 初めまして、Sreake事業部アプリケーション開発支援チームの大美です。 先日、Googleのマルチモーダル生成AIモデル Gemini 1.5 Pro のコンテキストウィンドウが100万→200万トークンにア […]The post Geminiはトーク分析ツールに取って代わるか first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Google Cloudのプロンプト比較機能を用いた、言語モデルにおけるプロンプト設計]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/google-cloud-prompt-design/</link>
            <guid>https://sreake.com/blog/google-cloud-prompt-design/</guid>
            <pubDate>Fri, 24 May 2024 09:52:32 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[1. はじめに はじめまして、Sreake事業部の井上 秀一です。私はSreake事業部にて、SREや生成AIに関するResearch & Developmentを行っています。 本記事では、Google Clo […]The post Google Cloudのプロンプト比較機能を用いた、言語モデルにおけるプロンプト設計 first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Kubernetes Code Contribution入門]]></title>
            <link>https://speakerdeck.com/bells17/kubernetes-code-contributionru-men</link>
            <guid>https://speakerdeck.com/bells17/kubernetes-code-contributionru-men</guid>
            <pubDate>Tue, 21 May 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Kubernetes Novice Tokyo #32 で登壇したセッションの資料です。https://k8s-novice-jp.connpass.com/event/317561/配信URL:https://www.youtube.com/live/sRLG9ufaZ4M]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Oracle Dataabse 19cの検証環境が欲しいからProxmoxに環境構築する]]></title>
            <link>https://zenn.dev/nnaka2992/articles/install_oracle_19c_to_proxmox</link>
            <guid>https://zenn.dev/nnaka2992/articles/install_oracle_19c_to_proxmox</guid>
            <pubDate>Sun, 19 May 2024 14:18:18 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[概要300年ぶりぐらいに、ローカル環境(非Cloud環境)でホストしたOracle Databaseが欲くなったので、自宅にあるProxmoxへインストールします。 前提Proxmoxにダウンロード済みのOracle Linux 9のイメージを利用する。利用するOracle Databaseは19cとする。検証環境のため本番用途に適した設定ではない。 Proxmox VMを建ち上げる Oracle Database 19cのサーバ要件今回関係あるもののみ抜粋しています。OSOracle Linux 9およびRed Hat互換カーネル: 5.14.0-...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Pulumi コマンド を GitHub Actions で実行する]]></title>
            <link>https://zenn.dev/z63d/articles/0d6b3ee4e9a44e</link>
            <guid>https://zenn.dev/z63d/articles/0d6b3ee4e9a44e</guid>
            <pubDate>Sat, 18 May 2024 05:30:31 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[背景副業で Pulumi を使っています。プロバイダーなどのパッケージのバージョン更新をサボっていたのですが、対応しようと思い Renovate で更新するようにしました。しかし、PR が来た時点では Pulumi の差分が分かりません。ローカルで pulumi preview を実行して差分がないことを毎回確認するのは面倒なので GitHub Actions で pulumi preview を実行して PR のコメントで差分を表示してもらうことにしました。 環境Pulumi CloudPulumi + TypeScriptGoogle Cloud 実装していく...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[SLOいつ決めましょう？というタイトルで #第3木曜LT会 に登壇した]]></title>
            <link>https://abnoumaru.com/tech/2024-05-18-third-thursday-lt/</link>
            <guid>https://abnoumaru.com/tech/2024-05-18-third-thursday-lt/</guid>
            <pubDate>Sat, 18 May 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[登壇してきました]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[CloudSQL for PostgreSQLのベンチマークと比較して理解するAlloyDBの特徴]]></title>
            <link>https://zenn.dev/nnaka2992/articles/compare_alloydb_and_postgres</link>
            <guid>https://zenn.dev/nnaka2992/articles/compare_alloydb_and_postgres</guid>
            <pubDate>Fri, 17 May 2024 15:16:13 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[概要Google Cloudが提供するPostgreSQL互換データベースであるAlloyDBのパフォーマンスをトランザクション用途・分析用途の双方から検証する。今回の検証ではAlloyDBの上限を見定めるのではなく、CloudSQLと比べてどのようなパフォーマンスになるを目的とする。 TL;DR絞り込み条件がインデックスに限定されない場合、AlloyDBのパフォーマンスメリットが特に大きくなる。絞り込み条件がインデックスに限定され、かつデータサイズが小さい場合、CloudSQL for PostgreSQLのコストパフォーマンスが大きくなる。現将・将来のワークロード...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[[Kubernetes 1.30] kube-proxy の nftables モード]]></title>
            <link>https://zenn.dev/toversus/articles/dcb888d73f0615</link>
            <guid>https://zenn.dev/toversus/articles/dcb888d73f0615</guid>
            <pubDate>Thu, 16 May 2024 23:43:33 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[kube-proxyService へのトラフィックをプロキシするコンポーネントのデフォルト実装e.g.) Cluster IP への通信を Pod IP にリダイレクトするEndpointSlice, Service, Node などのオブジェクトの変更を検知して Service を介したトラフィックのルーティングを可能にするContainer Network Interface (CNI) vs kube-proxyCNI が Pod 間で通信できるように Pod IP の払い出しやルーティングをセットアップするPod は一時的なものかつ Pod ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[SLOいつ決めましょう？]]></title>
            <link>https://speakerdeck.com/abnoumaru/sloitujue-memasiyou</link>
            <guid>https://speakerdeck.com/abnoumaru/sloitujue-memasiyou</guid>
            <pubDate>Thu, 16 May 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[第3木曜LT会というイベントの「SREどうでしょう」という会でSLOはいつ決めたらよいか？自分なりに考えた結果を発表したLT資料https://metaps.connpass.com/event/313921/]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cloud SQL(MySQL)とSpring Bootの画像検索アプリケーション作成]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/cloudsql-spring-boot-image-search-app/</link>
            <guid>https://sreake.com/blog/cloudsql-spring-boot-image-search-app/</guid>
            <pubDate>Wed, 15 May 2024 00:02:44 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに Google Cloud Next ’24 にて Cloud SQL for MySQL にて Embedding データを入れられるようになったというアナウンスが有りました。 https://cl […]The post Cloud SQL(MySQL)とSpring Bootの画像検索アプリケーション作成 first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>