<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>3-shake Engineers' Blogs</title>
        <link>https://blog.3-shake.com</link>
        <description>3-shake に所属するエンジニアのブログ記事をまとめています。</description>
        <lastBuildDate>Tue, 13 May 2025 11:34:48 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>ja</language>
        <image>
            <title>3-shake Engineers' Blogs</title>
            <url>https://blog.3-shake.com/og.png</url>
            <link>https://blog.3-shake.com</link>
        </image>
        <copyright>3-shake Inc.</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[Neovim最先端のextuiでフローティングウィンドウ化したメッセージをいつでも非表示にする方法]]></title>
            <link>https://blog.atusy.net/2025/05/13/nvim-extui-msgbox-closer/</link>
            <guid>https://blog.atusy.net/2025/05/13/nvim-extui-msgbox-closer/</guid>
            <pubDate>Tue, 13 May 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Neovimのextuiで表示されたメッセージボックスは、所定の時間が経過すると自動で閉じます。<C-L>で非表示にする方法を紹介します。]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[ランレングス符号化をPythonで実装してみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/9430f41e6cff7a</link>
            <guid>https://zenn.dev/akasan/articles/9430f41e6cff7a</guid>
            <pubDate>Mon, 12 May 2025 14:35:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回は、ランレングス符号化をPythonで実装してみたので、その解説をしてみようと思いまs。 ランレングス符号化とは？ランレングス符号化とはデータ圧縮方式の一つで、連続する同じデータをまとめて扱うことで圧縮をするというものです。たとえばAABBBCCCCというテキストがあった場合に、各文字とそれがいくつ連続しているかという情報に変換してみます。するとA2B3C4のように変換でき、元のテキストの長さ9文字と比較して6文字に収めることができます。ただし、ランレングス符号化では必ず圧縮後のデータ量が小さくなる保証はありません。たとえばABCDEF....XYZのようにアルファベットが...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[SSHの基本を理解したい(シーケンス図付き)]]></title>
            <link>https://zenn.dev/meziron/articles/a42cef62e06a68</link>
            <guid>https://zenn.dev/meziron/articles/a42cef62e06a68</guid>
            <pubDate>Mon, 12 May 2025 00:00:05 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[1. 初回 SSH 接続時の流れ (秘密鍵のパスフレーズ入力あり)このシナリオでは、ユーザーが初めて特定のサーバーに SSH 接続を試みるか、あるいは SSH エージェントにまだ該当の秘密鍵がロードされていない状況を想定します。秘密鍵はパスフレーズで保護されているものとします。 登場人物User: 操作を行うユーザーSSH_Client: ユーザーが操作する SSH クライアント（例: sshコマンド）SSH_Agent: SSH エージェントプロセス（秘密鍵をメモリに保持）SSH_Server: 接続先の SSH サーバー 初回接続時の流れのポイント...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Python 3.13の新機能について調べてみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/423451d2bb8249</link>
            <guid>https://zenn.dev/akasan/articles/423451d2bb8249</guid>
            <pubDate>Sun, 11 May 2025 14:23:08 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回は、Python3.13で導入される新機能についてまとめてみました。私自身、普段は3.11または3.12を使うことが多く、3.13についてはどのような機能が追加されるか認識していなかったので調べてみました。 追加される新機能まず、Python3.13で導入される新機能はこちらにまとまっていますので、詳しくは参照ください。https://docs.python.org/3/whatsnew/3.13.html#other-language-changes よりよいインタラクティブインタプリタPyPyプロジェクトのコードをベースとした新しいインタラクティブシェルをデフォルト...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Apache Compress Ant Libraryとはなんなのか？]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/ba9cf85b99b68f</link>
            <guid>https://zenn.dev/akasan/articles/ba9cf85b99b68f</guid>
            <pubDate>Sat, 10 May 2025 14:08:12 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回は、Apache Compress Ant Libraryとは何かについて調べてみました。なぜ調べてみようかと思ったかというと、こちらで作成したツールを使う第一号をやってみたかったからです。https://zenn.dev/akasan/articles/7e30ad266c02c4 Apache Compress Ant Libraryとは？まず、プロジェクトページは以下になります。https://projects.apache.org/project.html?ant-compressプロジェクトページでの説明は以下になってます。This is a library...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中学17年生]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/05/10/205353</link>
            <guid>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/05/10/205353</guid>
            <pubDate>Sat, 10 May 2025 11:53:53 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに気づけば「中学17年生」だ。肩書きは立派な「ソフトウェアエンジニア」「登壇者」「翻訳者」「執筆者」だが、心の奥底では未だに教室の隅っこでふざけあう中学生のような気持ちでいる。会社のIDカードをぶら下げて歩いていると、「これ、誰かの忘れ物かな？」と思うことがある。大人のコスプレが上手くなっただけで、中身はまだあの頃のまま。表向きは30歳のエンジニアでありながら、内側には未だに中学生の感性を宿している。年齢と肩書きだけが大人の証ではなく、混沌とした感情や未熟さを受け入れる勇気こそが、本当の成長の証かもしれない。教室の窓から外を眺め、「早く大人になりたい」と思っていた頃の自分に、「実はなれてないよ。でも大丈夫、みんな同じさ」と教えてあげたい。幸せな時間はあっという間に過ぎていく。「これもいつか終わるんだろうな」と考えながら楽しいひとときを過ごすのは、30歳を前にした私のような人間の性かもしれない。常に砂時計の砂が落ちていくのを見続けているような感覚だ。過去の自分を否定せず、かといって執着もせず、ただ前を向いて歩き続ける。大人になれば全てが分かると思っていたのに、実際は「分からないことが分かる」だけだった。誰かに言われて落ち込むというより、自分で自分にハードルを上げすぎて、それを超えられなかったときの静かな絶望感の方がはるかに大きい。完璧を目指すあまり、一歩も前に進めなくなるという皮肉。そして「身の程」を知るようになった。自分の能力や限界への理解が深まるほど、逆に自信を持って胸を張れるようになった。ライブラリを全部理解していなくても、「今は分からないけど調べれば理解できる」という余裕が生まれた。自分の限界を知ることは、弱さではなく強さだと気づいた。雨の日に窓辺で立ち尽くし、「早く大人になりたいな」と呟いていた中学生に言ってあげたい。「大丈夫、大人になっても同じように窓の外を眺めているよ。でも、傘を持って外に出る勇気だけは身についたかな」と。年齢は小さな枠組みで「ただの数字」だ。「30歳のエンジニアはこうあるべき」という固定観念に縛られず、自分らしいスタイルで前進していく。いくつになっても成長できると思えるようになったのは、30歳を前にした最大の収穫かもしれない。この中学17年生、すなわち30歳になろうとしているエンジニアは、まだまだ未熟だけれど、その未熟さも含めて自分自身なのだと受け入れる勇気を持ち始めている。今日も窓の外を眺めながら、雨が降っていても傘を持って一歩踏み出す。そんな日々を、中学生のような好奇心と、大人としての覚悟を持って生きていきたい。初めてこの文章を読んでくださる方も、いつも読んでくださっている方も、お時間をいただきありがとうございます。こちらはB面シングルである。A面は「20代最後の一週間を生きるエンジニア、あるいは30歳の扉の前でうろたえる男の独白」をぜひ読んでみてください。口太郎の焦燥「あなたは口から生まれた口太郎」母親からそう言われたことがある。幼稚園では隅っこで本を読む子だったが、小学生から急に喋り始め、人前で話すのが得意になった。母子家庭で暗い空気を変えたかったのかもしれない。もしくは治安の悪い小学校で生き抜く術だったのかもしれません。朝、パーカーを着て、オフィスに向かう。「おはようございます」と言いながら不思議な感覚に襲われる。「なんで俺、ここにいるんだろう？」スタンディングデスクに向かい、MacBookを開く髭面の男。パーマヘアとサングラスの下には、実は中学生の心を隠している。会議室で専門的な議論をする最中にも「これ、本当に俺が言ってるの？」と感じることがある。あの日、教室で絶えず喋っていた少年が、突然30代の身体に転送されたような感覚。「では○○さんはどう思いますか？」と振られた瞬間、内心は複雑だ。話す内容に本当に価値があるのか？単なる思いつきではないのか？表面上は堂々としていても、内心では「これは個人的な経験の押し付けではないか」という自問が絶えない。N=1の経験で語ることへの後ろめたさ。もっと多くの事例、体系的な知識、裏付けのある情報に基づいて話したい。この葛藤は一時期、本当に深刻だった。登壇前夜は「俺の話に価値があるのか」と不安で眠れない。「お前の知識は浅すぎる。もっと文献を読め。もっと体系的に理解しろ」という内なる声。深夜、PCに向かい論文や技術書を読み漁る。この知識が自分の存在証明になるような気がしていた。しかしある日気づいた。なぜこれほど「体系的な知識」にこだわるのか？それは単なる自己防衛ではないのか？そしてまた気づいた。自分のN=1経験を否定することは、誰にでも言える一般論だけを語ることになる。N=1がなければ、本当の「血の通った知識」にはならない。文献から得た知識も、自分の経験を通して初めて命を吹き込まれる。「N=1だから価値がない」のではなく、「N=1だからこそ伝えられる真実がある」のだ。アウトプットへの執着が、質の高いインプットを求める原動力になっていた。登壇準備では「これは他の人でも再現できるのか？」「普遍的な教訓か？」と自問自答する。そして気づいたのは、価値あるアウトプットをするためには質の高いインプットが不可欠だということ。表面的な理解だけでなく、深く掘り下げ、多角的に検証し、時に自分の考えを否定することも辞さない。N=1の限界を認識しつつも、その価値を大切にする。自分の経験こそがリアリティを生み、他者の共感を呼ぶ。一方で、N=1を超えるため、文献を読み、他者の事例を学び、様々な理論を比較検討する。この個人的体験と普遍的知識のバランスを取りながら、インプットとアウトプットのサイクルを回し続けることで、少しずつ自信がついてきた。「これは単なる個人的な意見です」と後ろめたく断るのではなく、「この考えは自分の経験と、こういう体系に基づいています」と胸を張って言えるようになった。完璧ではなくても、N=1の経験者だからこそ語れる真実があると信じ、現時点での最善を尽くすことの大切さを学んだ。それでも言葉が伝わらない日もある。説明すればするほど相手の表情が曇り、終わった後の虚無感。そんな日は電車の窓に映る自分を見て「お前、何様のつもりだ」と責める。その窓に映る自分は、かつての父親に重なる。見た目は大人になったが、中身は「テスト返却、やばい...」と思う少年のまま。それでも今日も本を開き、情報を集める。自分のN=1を大切にしながら、それを超える知識を求め続ける。それが、口太郎としての責任の果たし方なのだ。ふーん、ムッチじゃん三十路の入り口に立って思うのは、自分の知識はまだほんの入り口だということ。10代の頃は「自分はほとんど全てを知っている」と思い、20代で「自分は何も知らない」と気づき、30手前で「何も知らないことすら完全には理解していない」という事実に辿り着いた。でも、これは悪いことじゃない。この「無知の知」こそが学びの始まりだ。30歳という節目を前に、不思議な安心感がある。以前は「知らない」と認めることが弱みを晒すように感じていた。しかし今では、知らないことを素直に認め、学び続ける姿勢こそが強さだと気づいた。成長とは、わからないことが増えていく過程でもあるのだ。人生の解像度が上がってきた。初めて眼鏡をかけたような感覚だ。以前は見えなかった細部、気づかなかった背景、関連性が鮮明に浮かび上がる。かつての私は「この不具合はこのコードが原因だ」と表層的な事実に振り回され、問題を「解決すること」だけに価値を見出していた。機能するコードを書けば満足していた。しかし30歳に近づくにつれ、「なぜこのバグが発生したのか」「どんな思考プロセスがこの決断を導いたのか」という問いに関心が移ってきたのだ。解像度が上がると自分の限界も他者の弱さも鮮明に見えてくる。できると思っていたことができない自分、理解していると思っていたことが理解できない自分に直面する。同僚のコードレビューで見落としがあれば自己嫌悪に陥り、技術書を読んでも理解できない箇所があれば絶望する。同時に、かつては完璧だと思っていた上司にも弱さがあることに気づく。「みんな同じなんだ」という気づきは、時に励みになり、時に孤独を感じさせる。誰もが不安や焦り、コンプレックスを抱えているのだ。人の言動にも多角的な視点を持つようになった。同僚の一言に腹を立てる代わりに、なぜその言葉が出てきたのか、どんな背景があるのかを考えるようになった。そんな自分を周囲は「考えすぎだよ」と笑うこともある。確かに物事を複雑に考えすぎる一方で、新しい技術に出会うと少年のように純粋に熱中する自分もいる。最新ライブラリを発見して「うおおこれヤバい！」と一人テンションが上がる姿は、中学生と何も変わらない。この相反する二面性を、どちらも大切にしていきたいと思う。時々、深い孤独に襲われる。技術的な話をしていても「この人、本当はわかってないな」と感じたり、逆に「自分こそが理解できていないのでは」と不安になったりする。言葉は伝わっているようで、本当は伝わっていない。そんな夜は、パソコンの前で一人、沈黙の中に沈む。人生の解像度が上がるとは、世界をより鮮明に、立体的に、繊細に感じられるようになること。複雑さを恐れず、その豊かさを楽しめるようになること。シンプルさの中にある深い真理を見抜けるようになること。この視点の成熟こそが、30歳を前にした最大の収穫だと思う。この好奇心と探求心は、ずっと失わないでいたい。努力の質を高める戦略的サボり方のススメ子供の頃や20代前半は何事もがむしゃらにやってきた。とにかく時間をかけて、労力をかけて、血反吐を吐くほど頑張ることが美徳だと信じていた。しかし30歳を前にして、ようやく「サボり方」の本質を理解した。やるべきことの絶対的な量を減らすのではなくて、得意なことをより頑張るためにそうじゃないことをやらないことである。振り返れば、私が過剰に努力してきた背景には経験不足へのコンプレックスがあった。「努力で他の人に負けたくない」という思いが、自分を追い込む原動力だった。通勤電車でも技術記事を読み、休日も勉強会に参加し、寝る前もコードを書く。そんな日々が当たり前になっていた。以前の私は、プロジェクトの全てに関わろうとしていた。本来の開発業務だけでなく、新卒採用活動、社内勉強会の企画・運営、技術ドキュメント整備、翻訳、執筆、登壇準備まで次々と引き受けた。結果、Todo リストは膨れ上がり、何から手をつければいいのか分からなくなった。抱え込みすぎて身動きが取れなくなり、どの成果物も中途半端になり、最終的には時間も質も犠牲になった。ある日の内省で気づいたのは、「開発以外の仕事もすべて引き受ける」という強迫観念は美徳ではなく、生産性を下げる要因だということ。今は違う。「これは他の人に任せよう」「この会議は本当に私が出席すべきか」と常に問いかける。自分にとって本質的でないことを手放すことで、核心的な部分により深く集中できるようになった。これが「サボり」という名の知恵の正体だ。「推論能力が高い人は、生まれつきの才能だ」と思っていた時期もあった。しかし現実は異なる。人が「思考力」と呼ぶものの正体は、過去に勉強したり経験したりして蓄積した膨大な記憶の集合体だ。「才能だけで勝負できたらいいのに」という願望は、「努力せずに結果を出したい」という甘えに過ぎない。若かった頃は「努力の量=成果」という単純な方程式を信じていた。しかし実際は、あるポイントを超えると努力の量は結果に結びつかず、むしろパフォーマンスを低下させる。24時間コードを書き続けても、24時間分の価値は生まれない。8時間集中して働き、残りの時間は休息や刺激を得る方が生産性は高まる。今は「直線的な成果」より「累積的な成果」を重視する。一度の努力が何度も実を結ぶシステムを作ることの価値を知った。「楽をするのは悪いことだ」という思い込みを捨て、「どうやったらもっと楽になるか？」を常に考えるようになった。これはずるくなったのではなく、より賢く生きるための知恵だ。今でも時々、深夜まで技術書を読む自分がいる。違いは、それが強迫観念からではなく、純粋な好奇心から生まれていることと、「今日はここまで」と自分で線引きできるようになったこと。経験不足へのコンプレックスを糧にして前に進む方法を見つけた。適切にサボりながらマルチタスクは避け、深い思考力を養いつつ、累積的な成果を上げる方法を模索することが何より大切だと気づいた。これが30歳を前にした私が見つけた、努力の質を高める戦略だ。大人の責任と子供の好奇心のバランス年齢を重ねるごとに、肩に背負うものは確実に増えていく。責任という名の荷物は年々重くなる一方だ。給料は責任に支払われる。プロジェクトの成否、周りの成長、自分のキャリア——すべてが自分の決断にかかっている。「昨日の自分の選択が今日の現実を作っている」と痛感する日々。もはや「環境のせい」という言い訳は通用しない。そんな中で気づいたのは、「責任ある大人」と「好奇心旺盛な子供」という二つの側面を持ち続けることが、私の心のバランスを保っていることだ。これは矛盾ではなく、むしろ相互補完的な関係なのだと分かってきた。重みばかりを背負えば疲弊し、軽やかさだけを求めれば空虚になる。しかし、この二面性はコンプレックスによってさらに複雑になる。「もっとできるはずなのに」という自己期待と「周りと比べて足りない」という不安が交錯する。リリース前日の緊張感、大規模なリファクタリングの決断、若手への指導…。「間違ったらどうしよう」という恐怖と同時に、「自分にできるのか」という疑念が常につきまとう。責任を果たそうとすればするほど、コンプレックスが膨らんでいく皮肉。20代前半は「エンジニアとしてこうあるべき」という理想に縛られていた。流行りのフレームワークを追いかけ、GitHubの草を生やすことに躍起になっていた。SNSでは皆が凄いプロジェクトを作っている。オープンソースに貢献し、技術書を書き、登壇する。そんな人たちと比べて、自分は何もできていない——そんな劣等感に苛まれていた。技術の話で分からないことがあっても、怖かったのだ、無知を晒すことが。しかし30歳に近づく今、そんな見栄や焦りが少しずつ剥がれ落ちてきた。世界最高のプログラマーになる必要はない。自分にしかできないことを見つけ、それを磨いていけばいい。「これが今の自分のベストだ」と受け入れられるようになった。時に内なる声が聞こえてくる。「お前みたいに登壇ばかりしているのは、結局技術から逃げているだけだ」と。それは自分の中の「技術至上主義者」の声だ。すると別の声が反論する。「技術ブログも書いているし、普通にコードも書いている技術顧問として仕事もしているし、OSSも公開している。なぜ自分を否定するんだ」と。この内なる対話は終わりがない。表面上は微笑みながらも、心の中では「10年後、お前はどんな場所にいるだろう」という問いを抱え続けている。コンプレックスを抱えながらも、それを力に変えていく。好奇心は新しい技術への情熱として、責任感は仕事への真摯な姿勢として。この二つが時に矛盾し、時に補完し合いながら、私というエンジニアを形作っている。完璧主義のコンプレックスは、時に自分を追い詰めるが、それが高い基準を保つ原動力にもなる。大切なのは、それに押しつぶされないことだ。経験を重ねるにつれ、未熟な自分の使い方が分かってきた。自分の得意不得意を理解し、ほどよく力の抜けた自分なりのリズムを見つけられるようになった。以前のような「完璧なコード」への執着から解放され、「適切に機能するコード」「メンテナンスしやすいコード」という現実的な価値観へとシフトした。20歳の頃は周りの「すごい人たち」に圧倒されていた。それと比べて30歳を前にした今は、不思議と清々しい気持ちでいる。「完璧なエンジニア」を目指すのではなく、「自分らしいエンジニア」として歩んでいこうという気持ちが強くなった。大人の責任感と子供の好奇心、そして自分特有のコンプレックス。この複雑な混合物を抱えながらも、それを自分の個性として受け入れていく。これが私の見つけた、エンジニアとしてのバランスの取り方だ。いつかは終わるものをちゃんと楽しむ幸せな時間はあっという間に過ぎていく。楽しいプロジェクト、友人との語らい、恋の始まり——すべての良いことにはいつか終わりが来る。「これもいつか終わるんだろうな」と考えながら楽しいひとときを過ごすのは、30歳を前にした私のような人間の性かもしれない。常に砂時計の砂が落ちていくのを見続けているような感覚だ。時間の流れは誰にも平等だ。しかし、その時間をどう感じるかは人それぞれ。『これもいつか終わるんだろうな』と思いながらも、今この瞬間を大切にする。過去の自分を否定せず、かといって執着もせず、ただ前を向いて歩き続ける。砂時計を眺めながらも、その砂で自分だけの城を築いていく。それが生きることの楽しさなのかもしれない。自分の期待に応えられなかった記憶が心に残る。自分で自分にハードルを上げすぎて、それを超えられなかった日々。プロジェクトでの小さなミス、チームでの意見の違い——これらの記憶はなかなか消えない。20代の頃は自分で設定した完璧な基準に届かないことが全てを台無しにするように思えた。しかし今では、それらも人生のグラデーションとして受け入れられるようになった。理想と現実の間にある溝を認め、それでも前に進む勇気が身についた。完璧主義との戦いは今も続いている。コードを書いていて「もっと美しく書けるはず」と何度も書き直す。技術記事を書いたり、読んで「全部理解していないからと次に進めない」と足踏みする。誰からも期待されていないのに、自分だけが自分に無理な期待をかける。この自分との対話は、時に建設的で、時に破壊的だ。他人に期待しすぎない術は身についたが、自分に期待しすぎない術はまだ修行中だ。かつては「なぜ自分はもっとできないのか」と悩んでいた。しかし徐々に、人間には限界があり、すべてを完璧にこなすことは不可能だと受け入れられるようになってきた。自分への期待を下げるのではなく、不完全な自分を認めることで、むしろ心は軽くなった。そして「身の程」を知るようになった。自分の能力や限界への理解が深まるほど、逆に自信を持って胸を張れるようになった。ライブラリを全部理解していなくても、「今は分からないけど調べれば理解できる」という余裕が生まれた。「これはできない」と正直に認めることで、逆に「これならできる」という自信も育つ。自分の限界を知ることは、弱さではなく強さだと気づいた。特に痛感したのは、技術書の「全て」を理解しようとしていた自分の滑稽さだ。分からないページがあると先に進めず、一冊を完璧にマスターしようとして、結局最後まで読めずに挫折することの繰り返し。今なら分かる、必要なところだけを取り入れ、分からないところはいったん保留にして前に進む勇気の大切さを。完璧を目指すあまり、一歩も前に進めなくなるという皮肉。それでも、あの頃の完璧主義が今の技術力の土台を作ったことも確かだ。一つの概念を深く掘り下げ、原理から理解しようとする姿勢。簡単に諦めず、分からないところに何度も立ち返る粘り強さ。非効率だったかもしれないが、その過程で築いた基礎知識と思考の筋力は、今でも私の強みになっている。効率だけを求めていたら、得られなかった深い理解がある。今の「適切なバランス」は、あの頃の遠回りがあったからこそ見つけられたのだ。「大人げない」と言われるのは大人だけだ。だからこそ、時には子供のように新しい技術に夢中になり、全力でコードを書くことも恥ずかしくない。新しいフレームワークを発見して「うおおこれヤバい！」と興奮することも、バグを解決して「よっしゃー！」と雄叫びを上げることも、大切な感情表現だ。感情を抑え込むことが「大人」ではなく、感情と向き合いながらも行動を選択できることが本当の意味での「大人」なのだと分かった。年齢は「小さな枠組み」で「ただの数字」だ。「30歳のエンジニアはこうあるべき」という固定観念に縛られず、自分らしいスタイルで前進していく。若手にもベテランにも学び、「経験が少ない」とも「古い考え方だ」とも思われることを恐れない。いくつになっても成長できると思えるようになったのは、30歳を前にした最大の収穫かもしれない。最も大切なのは、完璧を目指しながらも今この瞬間を楽しむこと。自分で自分を追い詰めるのではなく、時には立ち止まって今日までの道のりを振り返る。砂時計の砂は確実に落ちていくが、だからこそ今この瞬間が尊い。田舎者が見上げる東京の空九州の片田舎から都会へ—その落差は今でも時々現実感を失わせる。自分が歩む道が本当に現実なのか、何かの間違いなのか分からなくなることがある。高校卒業まで過ごした街では、夜になると街灯も少なく、「あそこの交差点では夜一人で歩くな」という暗黙のルールがあった。コンビニまで自転車で20分、映画館は隣の市まで行かねばならない。そんな場所から、突然、光り輝く迷路のような大都会へ放り出された感覚。最初の数ヶ月は毎日が観光気分だった。今では高層ビルのエレベーターで何十階も上がり、窓の外に街を一望できる。駅から会社までの道には世界中の料理が楽しめる店が軒を連ね、夜遅くなっても電車は頻繁に走る。この便利さに未だに慣れない自分がいる。「俺みたいな田舎者がなぜここにいるんだろう」—そう思うことがある。祖父からの電話で「都会は怖くないかい？」と聞かれると、半分笑いながら「うん、まだちょっと怖いよ」と答えてしまう。歩く人の目の冷たさ、文化や人の違い、もしくは自分がおじさんになってこの世の全員が冷たくなったのかもしれない。時々、自分が自分ではないような感覚に襲われる。駅のホームで電車を待っていたり、エレベーターの鏡に映る自分を見たりした時に、「この人は誰だろう？」と思う瞬間がある。それでも最近は変わってきた。かつては圧倒されるばかりだった都会の風景を、自分の可能性として捉えられるようになった。高層ビル群を見上げて「ここまで伸びる可能性が自分にもある」と思えるようになった。多様な価値観や文化に触れ、視野も広がった。おわりに中学17年生である自分。まだまだ成長の余地だらけの自分。それを恥じるのではなく、誇らしく思えるようになった。30歳という節目を迎え振り返ると、「まだ何も始まっていない」という気もする。これからが本番だとも思う。中学17年生としての感性と、30歳のエンジニアとしての経験。矛盾するこの二つの側面が、私という人間を形作っている。大人の顔を持つ中学生も、子供心を忘れない大人も、どちらも本当の私自身だ。複雑で矛盾に満ちた自分をそのまま受け入れ、それを誇りに思える。それこそが、いつまでも成長し続けるための原動力になる。大人になって自分のできないことを目の当たりにして歯がゆさを感じる。「もっと早くこれを知っていれば」と悔やむこともある。でも見方を変えれば、それだけ伸びしろがあるということだ。何でも知っていて、何でもできる人間なんて、それはそれで退屈な人生だろう。常に新しい課題に挑戦し、失敗し、学び続けることこそが、人生を豊かにする。砂時計の砂は上から下に確実に落ちていく。だからこそ、「これもいつか終わるんだろうな」と考えながらも、今この瞬間を大切にしたい。過去の自分を否定せず、執着もせず、前を向いて歩き続ける。「身の程」を知りながらも、少しずつ自分の領域を広げていく。完璧を目指すあまり一歩も前に進めなくなるのではなく、時には「これで十分」と自分を許せる強さも身につけたい。この文章を書いている今も、不安でいっぱいだ。「こんなことを書いて、見られたら恥ずかしい」「こんな風に悩む自分は、弱すぎるんじゃないか」「30歳になっても中学生みたいな考え方をする自分は、ダメなんじゃないか」。そんな声が頭の中でぐるぐる回っている。けれど、そんな弱さも含めて自分なのだと認められるようになってきた。自分との対話も、少しずつ優しいものに変えていきたい。誰かの役に立とうと頑張りすぎて、自分を見失うことも多かった。「良いエンジニア」「良いサラリーマン」であろうとして、本当の気持ちを押し殺してきた。これからは、もう少し素直に、もう少し自分に優しく生きていきたい。「今は分からないけど調べれば理解できる」という余裕を持ちながら、自分のペースで技術を深めていきたい。年齢は「小さな枠組み」で「ただの数字」だ。「30歳のエンジニアはこうあるべき」という固定観念に縛られず、自分らしいスタイルで前進していく。大人のコスプレが上手くなっただけの中学生。それは決して恥ずべきことではない。むしろ、その感覚を大切にしたい。中学生の頃に見上げた空と、今見上げる空は同じなのだから。感情を抑え込むことが「大人」ではなく、感情と向き合いながらも行動を選択できることが本当の意味での「大人」だと分かった。まだまだ成長の余地だらけの自分が晴れやかに歩いていく。ときにはつまずき、立ち止まることもあるだろう。それでも前を向いて、自分らしく生きていく。それが私の「大人になる」ということだ。どんなに時間が経っても、「早く大人になりたいな」と呟いていた中学生の気持ちを忘れないでいたい。ただし今は、「傘を持って外に出る勇気」も持っている。どしゃ降りの雨の中でも、自分の道を歩いていこう。B面なのでwww.amazon.jp他の記事も読んでいただけると嬉しいです。読者になってくれたり、Xをフォローしてくれたりすると、中学生の心がとても喜びます。]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Neovim最先端のextuiのcool & smartなcmdlineに特別なカラースキームをあててもっとcoolにしよう]]></title>
            <link>https://blog.atusy.net/2025/05/10/nvim-extui-cmdline-styiling/</link>
            <guid>https://blog.atusy.net/2025/05/10/nvim-extui-cmdline-styiling/</guid>
            <pubDate>Sat, 10 May 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[コマンドラインやメッセージをフローティングウィンドウ化するextuiはcool & smartです。]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Apache Projects様を引用してブログネタを決めるためのツールを作成しました]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/7e30ad266c02c4</link>
            <guid>https://zenn.dev/akasan/articles/7e30ad266c02c4</guid>
            <pubDate>Fri, 09 May 2025 13:35:49 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回は、私が今しているセルフエンドレスアドベントカレンダーのネタを決めるためのツールを作成しましたので紹介します。 対象とするものは？今回はApacheのプロジェクト一覧からランダムに抽出されたプロジェクトを対象とするようにしました。なお、これはネタが思い浮かばなかったり、思い浮かんでるけどなんか違うものがいいなと思った時に実行するようにします。https://projects.apache.org/projects.html 作成したツールについて今回はPythonを使ってツールを作成しました。まずは先ほどのApache Projectsの一覧からアイテムをテキストファ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[よく使うディレクトリ+αへの移動を便利にするzoxideとghqの組み合わせ]]></title>
            <link>https://blog.atusy.net/2025/05/09/zoxide-with-ghq/</link>
            <guid>https://blog.atusy.net/2025/05/09/zoxide-with-ghq/</guid>
            <pubDate>Fri, 09 May 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[zoxideはディレクトリの移動頻度を学習して、検索・移動を楽にするツールです。検索候補にまだ移動したことないけど、今後よく使いそうなディレクトリを追加するともっと便利にできます。この記事では[ghq]で管理しているGitリポジトリを移動先候補に追加する方法を紹介します。]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[pyarmorを使ってPythonコードを難読化してみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/bd61954c87d4ea</link>
            <guid>https://zenn.dev/akasan/articles/bd61954c87d4ea</guid>
            <pubDate>Thu, 08 May 2025 11:15:03 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回は、pyarmorを利用してPythonのコードを難読化してみようと思います。 pyarmorとは？pyarmorとはPythonコードの難読化をするためのツールとなります。コマンドラインツールであり、難読化を初めコードの利用期限の設定などもできるものとなっております。主な特徴としてはいかがあるようです。難読化されたコードもPythonファイルであり、オリジナルのコードと置換するだけでシームレスに置き換えできますセキュリティとパフォーマンスのバランスが取れるように複数の難読化手法を提供関数名やクラス、変数などがリネームされ、復元できない難読化が実行されるいくつかのPy...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[GitHub Actionsから踏み台経由でプライベートCloud SQLに接続 (OS Login + WIF + SSHトンネル編)]]></title>
            <link>https://zenn.dev/meziron/articles/369504c9d84eba</link>
            <guid>https://zenn.dev/meziron/articles/369504c9d84eba</guid>
            <pubDate>Thu, 08 May 2025 08:55:26 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[GitHub Actionsから踏み台サーバー経由でプライベートCloud SQLに接続する実践ガイド (OS Login + WIF + SSHトンネル編)CI/CDパイプライン、特にGitHub Actionsから、VPCのプライベートネットワーク内に配置されたCloud SQLデータベースへ安全かつ自動的に接続したい、というニーズは多いのではないでしょうか？この記事では、Workload Identity Federation (WIF), OS Login そして gcloud compute ssh (beta) を組み合わせた、管理しやすい接続方法を解説します。 1...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[クラウドネイティブ環境の脅威モデリング]]></title>
            <link>https://speakerdeck.com/kyohmizu/kuraudoneiteibuhuan-jing-noxie-wei-moderingu</link>
            <guid>https://speakerdeck.com/kyohmizu/kuraudoneiteibuhuan-jing-noxie-wei-moderingu</guid>
            <pubDate>Thu, 08 May 2025 04:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[イベント登壇資料です。2025/05/08 #TMCTokyohttps://lu.ma/tmc-tokyo-meetup-2025-05]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[FastAPIのエラーハンドリングの基本と、ハンドリング漏れ対策]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/fastapi-error-handling-basics/</link>
            <guid>https://sreake.com/blog/fastapi-error-handling-basics/</guid>
            <pubDate>Thu, 08 May 2025 03:03:29 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[こんにちは。Sreake事業部の安本篤史（atusy）です。 APIサーバーの実装では、プログラムエラーをハンドリングして、クライアントエラーやサーバーエラーを適切にレスポンスすることが求められます。 同時に、エラーに関 […]The post FastAPIのエラーハンドリングの基本と、ハンドリング漏れ対策 first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[入社エントリ：スリーシェイクに入社して5ヶ月目に突入！！]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/c9152e75975b51</link>
            <guid>https://zenn.dev/akasan/articles/c9152e75975b51</guid>
            <pubDate>Wed, 07 May 2025 13:42:12 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[私の経歴まずは簡単に私の経歴についてまとめてみます某技術系の学校にて電気電子系を専攻新卒でロボットやAIの重荷受託開発企業に入社最初はロボットの制御ソフトウェアとかを結構作ってましたが、コロナ禍になってからは完全にソフトウェアにシフト入社後から主に画像処理や業務効率化ソフトウェアの開発に従事2021年11月に2社目となる会社に転職その会社ではがっつりAI開発系の会社で、動画像を対象とした異常検知モデルを主に開発後半からはそのモデルを動かすためのWebアプリケーションのフロントエンド以外（バックエンド実装、CI/CD実装など）全般を担当2025年1月から...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Argo CDのセットアップ方法を解説してみる]]></title>
            <link>https://zenn.dev/kamos/articles/0e1e6af0700f14</link>
            <guid>https://zenn.dev/kamos/articles/0e1e6af0700f14</guid>
            <pubDate>Wed, 07 May 2025 02:18:03 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめにArgo CDとは、Kubernetesのための継続的デリバリー（CD）ツールです。GitOpsの原則に従い、Gitリポジトリの状態をKubernetesクラスターに同期させることができます。これにより、アプリケーションのデプロイメントや管理が容易になります。Kubernetes環境では広く利用されているArgo CDですが、Argo CD自体のセットアップ方法はいくつかの方法があります。ここでは、Argo CDの初期セットアップについて解説します。 Argo CDの初期セットアップArgo CDを利用可能にするには、以下の手順が必要になります。Argo CD ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Neovim 0.11でシンタックスハイライトがちらつく問題の回避策]]></title>
            <link>https://blog.atusy.net/2025/05/07/workaround-nvim-async-ts-fliker/</link>
            <guid>https://blog.atusy.net/2025/05/07/workaround-nvim-async-ts-fliker/</guid>
            <pubDate>Wed, 07 May 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Neovim 0.11から導入された非同期処理の影響で、同一バッファを複数ウィンドウで開くとシンタックスハイライトがちらつくことがあります。0.11.2で修正予定とのことですが、不便なので状況に合わせて非同期・同期を切り替える方法を紹介します。]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[自分が課金しているサービス挙げてみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/f46eda0ba43958</link>
            <guid>https://zenn.dev/akasan/articles/f46eda0ba43958</guid>
            <pubDate>Tue, 06 May 2025 11:06:13 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回は、自分がエンジニアリングに関して課金しているツールを挙げてみました。この記事の作成意図としては、「私これだけ課金して普段やってるんだぜ」という自慢ではなく、「こういうサービスを使って生産性あげたり情報収集してるんだ」ということを共有したいだけです。なお、課金してるけど全然使えてないツールもあるので、ちゃんと整理しないといけないなというのもあり、この記事を書いている部分もあります。 SlackSlackでは私個人として使っているものがあり、過去のメッセージも全て残したいのでproプランを使っています。記事作成時点では月払いにしていて¥1,050/月の支払いとなっています。使い...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cloud StorageへのファイルアップロードをPub/Subで受け取る]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/e17a1867408c53</link>
            <guid>https://zenn.dev/akasan/articles/e17a1867408c53</guid>
            <pubDate>Mon, 05 May 2025 13:31:49 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回はCloud StorageにファイルがアップロードされたときにPub/Subdで受け取る方法についてまとめてみます。 システム構成今回の検証の環境はざっくり以下になります。Cloud Storageではファイルアップロードを受け付けますCloud Storageにファイルがアップロードされると、Pub/Subトピックに向けて通知が投げられますPub/Subが通知を受け取るとBigQueryに対して通知を配信しますBigQueryではテーブルにPub/Subから受け取った通知を蓄積します 実装 Cloud StorageまずはCloud Storageの...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[A2AサーバをOpenTelemetryで計装する]]></title>
            <link>https://zenn.dev/kimitsu/articles/otel-and-a2a</link>
            <guid>https://zenn.dev/kimitsu/articles/otel-and-a2a</guid>
            <pubDate>Mon, 05 May 2025 10:46:15 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[A2A におけるオブザーバビリティの必要性A2A[1]は Google が主導し開発を進めている、エージェント間の通信を可能にするオープンプロトコルです。A2A を利用することで生成 AI アプリケーションはマルチエージェントシステムとして実装されます。マルチエージェントシステムは分散システムであり、マイクロサービスと同様にオブザーバビリティが重要となります。小さなエージェントであればわざわざ A2A でクライアントとサーバに分ける必要はありませんが、エージェントが巨大化すれば従来の Web アプリケーションの潮流と同様に分割される方向で進化するでしょう。本記事ではA2Aサ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[MCPサーバをOpenTelemetryで計装する]]></title>
            <link>https://zenn.dev/kimitsu/articles/otel-and-mcp</link>
            <guid>https://zenn.dev/kimitsu/articles/otel-and-mcp</guid>
            <pubDate>Mon, 05 May 2025 07:33:24 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[MCP におけるオブザーバビリティの必要性MCP の利用方法として現時点では以下がよくあると思います。MCP サーバをローカルで動かしているサードパーティーのリモートサーバを使っているクライアントがローカルアプリ上記の場合にはオブザーバビリティは比較的重要ではありません。一方で、以下のような場合にはMCP においてもオブザーバビリティが重要です。Web アプリケーションが MCP クライアント（例えば生成 AI アプリ）MCP サーバを自作しているこのような状況では MCP クライアントと MCP サーバは、マイクロサービスで構成されたアプリケーションとして...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[treesitterを使って閲覧中のヘルプのneovim.io版URLを発行する]]></title>
            <link>https://blog.atusy.net/2025/05/05/neovim-io-help/</link>
            <guid>https://blog.atusy.net/2025/05/05/neovim-io-help/</guid>
            <pubDate>Mon, 05 May 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[Neovimのヘルプを閲覧中に、カーソル位置のヘルプのneovim.io版URLを発行するマッピングを作ってみました。treesitterを使うと、ヘルプファイルのパース結果を元にヘルプタグの位置を検出できて便利ですね。]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Taskfile使ってみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/f4a13b2e62a637</link>
            <guid>https://zenn.dev/akasan/articles/f4a13b2e62a637</guid>
            <pubDate>Sun, 04 May 2025 12:02:23 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[仕事でチームメンバーがTaskfileというものがあるということを共有していて、どんなものか知らなかったので、今回は入門してみようと思います。 Taskfileとは？公式ドキュメントによると、TaskfileとはGNU Makeなどと比較してシンプルであり使いやすさを求めたタスクランナーおよびビルドツールということです。Goで書かれているためバイナリとして利用でき、インストールに他の依存するソフトなどを入れることなく使えることがいいということです。また、特徴として以下があるようです。上述のようにバイナリをダウンロードするだけでよく、$PATHに追加するだけでいいのでインストー...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[MCP-Use を使っていきます]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/05/04/024730</link>
            <guid>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/05/04/024730</guid>
            <pubDate>Sat, 03 May 2025 17:47:30 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[MCP-Useとは何か？MCP-Use (Model Context Protocol - Use) は、LLM（大規模言語モデル）とMCPサーバーの間の橋渡しをするPythonライブラリです。このライブラリにより、OpenAI、Anthropic、Groqなど様々なLLMプロバイダーのモデルに、Webブラウジングやファイル操作といった外部ツールへのアクセス権を付与できます。github.com環境構築：uvの活用今回はRustベースの高速パッケージマネージャーuvを使って環境を構築します。docs.astral.sh# 仮想環境を作成uv venv# 仮想環境をアクティベートsource .venv/bin/activate.fish  # fishシェル使用時# 必要なパッケージをインストールuv pip install "mcp-use[dev,anthropic,openai,search]"uv pip install fastembeduv pip install python-dotenv langchain-openai従来のpipと比較してuvは大幅に高速で、特に複雑な依存関係を持つプロジェクトではその差が顕著です。MCP-Useはさまざまな依存関係を持つため、uvの使用が特に有効です。MCP-Useの基本構造MCP-Useの中核は以下のクラスから構成されています：MCPClient: 設定ファイルからMCPサーバーへの接続を管理MCPAgent: LLMとMCPサーバーを組み合わせてタスクを実行各種アダプター: LLMプロバイダーとMCPサーバー間の変換処理実装例：ウェブ情報取得エージェント今回はMCP-Useを使って、特定のWebサイトから情報を抽出するエージェントを構築します。import asyncioimport osfrom dotenv import load_dotenvfrom langchain_openai import ChatOpenAIfrom mcp_use import MCPAgent, MCPClientasync def main():    # 環境変数を読み込み    load_dotenv()    # 設定ファイルからMCPClientを作成    client = MCPClient.from_config_file(        os.path.join(os.path.dirname(__file__), "browser_mcp.json")    )    # LLMを初期化    llm = ChatOpenAI(model="gpt-4o")        # エージェントを作成    agent = MCPAgent(llm=llm, client=client, max_steps=30)    # クエリを実行    result = await agent.run(        "3-shake.com にアクセスして株式会社スリーシェイクのCEOのxアカウントを教えて下さい",        max_steps=30,    )    print(f"\nResult: {result}")if __name__ == "__main__":    asyncio.run(main())以下、各部分の詳細を解説します。1. MCPClient初期化とその内部構造client = MCPClient.from_config_file(    os.path.join(os.path.dirname(__file__), "browser_mcp.json"))MCPClientクラスはMCPサーバーへの接続を管理します。from_config_fileメソッドで設定ファイルから構成を読み込みます。設定ファイルbrowser_mcp.jsonの中身は以下のようになっています：{  "mcpServers": {    "playwright": {      "command": "npx",      "args": ["@playwright/mcp@latest"],      "env": {        "DISPLAY": ":1"      }    }  }}この設定は、PlaywrightをMCPサーバーとして使用することを指定しています。MCPClientはこの設定を読み込み、以下の処理を実行します：設定に基づいて適切なコネクタ（この場合はStdioConnector）を作成コネクタを使ってPlaywright MCPサーバーとの通信チャネルを確立初期化処理を実行し、利用可能なツールの一覧を取得内部的には、MCP-Useは非同期処理を多用しており、asyncioを活用した効率的な通信を実現しています。2. LLMの初期化と統合llm = ChatOpenAI(model="gpt-4o")MCP-UseはLangChainとシームレスに統合されており、様々なLLMプロバイダーのモデルを使用できます。今回はOpenAIのGPT-4oを使用していますが、以下のように簡単に切り替えることも可能です：# Anthropicのモデルを使用する場合from langchain_anthropic import ChatAnthropicllm = ChatAnthropic(model="claude-3-5-sonnet-20240620")# Groqのモデルを使用する場合from langchain_groq import ChatGroqllm = ChatGroq(model="llama3-8b-8192")MCP-Useの内部では、LangChainAdapterクラスがLLMとMCPサーバー間の変換処理を担当し、ツールの記述をLLMが理解できる形式に変換しています。3. MCPAgentの作成と実行agent = MCPAgent(llm=llm, client=client, max_steps=30)MCPAgentクラスは、LLMとMCPクライアントを組み合わせてタスクを実行するための中核コンポーネントです。主なパラメータは：llm: 使用するLLMモデルclient: MCPクライアントインスタンスmax_steps: エージェントが実行できる最大ステップ数max_stepsパラメータは特に重要で、タスクの複雑さに応じて適切な値を設定する必要があります：- 単純な情報検索: 5-10ステップ- 複数ページの探索: 15-20ステップ- 複雑な操作: 25-30ステップ4. タスク実行の内部処理result = await agent.run(    "3-shake.com にアクセスして株式会社スリーシェイクのCEOのxアカウントを教えて下さい",    max_steps=30,)agent.run()メソッドが呼び出されると、以下の処理が実行されます：指定されたクエリをLLMに送信し、実行プランを生成LLMが適切なツールを選択し、その実行をリクエストMCPクライアントがツールのリクエストをMCPサーバーに転送MCPサーバーがツールを実行し、結果を返す結果をLLMに返し、次のステップを決定最終的な回答が生成されるまで、ステップ2-5を繰り返す内部的には、この処理はMCPAgent.run()メソッド内の_agent_executor._atake_next_step()メソッドで実装されています。]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Pythonを使ったチュートリアルを通してDataflow試してみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/e3d25446d34776</link>
            <guid>https://zenn.dev/akasan/articles/e3d25446d34776</guid>
            <pubDate>Sat, 03 May 2025 14:03:21 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回は、昨日実施したDataflowチュートリアルの続編となります。前回はDataflowのテンプレートを利用したパイプラインの動作チェックでしたが、今回はPython SDKを利用したチュートリアルを実施してみます。前回の記事はこちらですので、ぜひご参照ください。https://zenn.dev/akasan/articles/a0ebe0ae2ed2ec 早速チュートリアルを試してみる チュートリアル概要今回は、DataflowをPythonから利用するチュートリアルを利用してみます。チュートリアルの概要は以下のようです。本記事は前回の記事の続編という立て付けでいこうと思...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[チュートリアルを通してDataflow試してみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/a0ebe0ae2ed2ec</link>
            <guid>https://zenn.dev/akasan/articles/a0ebe0ae2ed2ec</guid>
            <pubDate>Fri, 02 May 2025 13:24:14 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回は、Dataflowをチュートリアルを通して実際に使ってみました。 そもそもDataflowとは？Dataflowとは、公式の説明を引用させてもらうと、Dataflow は、統合されたストリーム データ処理とバッチデータ処理を大規模に提供するサービスです。 Google Cloud Dataflow を使用して、1 つ以上のソースからデータを読み取り、変換し、宛先に書き込むデータ パイプラインを作成します。Dataflow の一般的なユースケースは次のとおりです。データの移動: データの取り込みやサブシステム間でのデータの複製BigQuery などのデータ ウェアハウ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[「頑張ってるので安心」から脱する]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/05/02/191144</link>
            <guid>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/05/02/191144</guid>
            <pubDate>Fri, 02 May 2025 10:11:44 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[soudai.hatenablog.comそーだいさんの「頑張らなくてもいいから、成果で応えよう」という記事を読み、「頑張ること」について改めて考えさせられた。「頑張る」の幻想と私たちの関係日本文化においてというか自分が育ってきた環境では「頑張る」という言葉には特別な地位があった。子どもの頃から「頑張れ」と叱咤激励され、「頑張ります」と答えることが社会的な美徳や道徳的な行いとされてきた。多くの場面で「頑張ります」と宣言するだけで、一時的に評価されるか、少なくとも批判を免れる魔法のような効果を持っている。しかし、この「頑張る」という概念を現場で聞くと自分も奇妙だと感じる。専門的な仕事に対する報酬は、結局のところ労力の投入量ではなく、生み出された価値に対して支払われるものだ。高額な費用を支払う依頼者が期待するのは、徹夜して疲れた顔をすることではなく、問題解決の価値を提供することだろう。「努力」と「成果」の非対称性ビジネスの世界では、しばしば「依頼者と受託者の利害不一致」が問題になる。経済学では「エージェンシー問題」と呼ばれるこの現象は、仕事を頼む側と引き受ける側の間に生じる情報や目的の不均衡から発生する。例えば、受託者は「一生懸命頑張っている」姿を見せることで、依頼者に「価値ある仕事」をしているという印象を与えられる。しかし、依頼者が本当に必要としているのは、その問題が解決されることであって、受託者の頑張りそのものではない。受託者が自分の興味や都合を優先して「頑張る」ことで、依頼者が必要としない複雑な作業に時間を費やすこともある。これもエージェンシー問題の一例だといえる。このとき「頑張っています」という言葉は、実は成果を出せない責任から自分を守る防御機制になっていることがある。「精一杯やりました」という免罪符を先に用意しているようなものだ。プロフェッショナルは、このような情報の非対称性を利用するのではなく、依頼者の本当のニーズを理解し、それに応える成果を出すことで信頼を勝ち取る。ja.wikipedia.org個人の「頑張り」と本質的価値では個人として「頑張る」ことに価値はないのだろうか？ここで重要なのは、「頑張る」という言葉に対する冷笑的な態度と、本質的な「頑張り」の価値を区別することだ。SNSやぎむきょー時代は「頑張り」を馬鹿にする風潮も見られるが、それは本来の議論とは異なる。正直に告白すると、学生時代の私自身も「頑張っている人」を冷笑していた時期があった。努力している人を見て「あんなに必死になって」と馬鹿にしていたのは、おそらく自分の怠惰や無為を正当化するための防衛機制だったのだろう。SNSで見られる「頑張り」への皮肉や揶揄も、多くの場合、同様の心理から生まれていると思われる。しかし、本稿で論じているのはそうした冷笑とは全く異なる。単なる努力否定論ではなく、むしろ「頑張り」の本質と方向性についての考察であり、努力そのものの価値を問い直すものである。ここで大切なのは、無意味な労力を省く知恵と、本当に必要な部分への集中という、より高度な「頑張り」の形だ。もちろん、個人の成果、成長や技術向上のためには「頑張り」が必要だ。しかし、その「頑張り」は闇雲に時間や労力を投入することではなく、最も効果的な方向に集中させることが重要だろう。そして、この「方向性を見極める努力」こそが、実は最も価値のある「頑張り」なのだ。優れた個人の強みは、複雑な問題を単純化する能力にある。たとえば、長時間かけて解決できる問題を短時間で実装できれば、それはただの時間節約ではなく、将来的な労力やリスクの削減にもつながる。こうした「頑張らない工夫」のために費やす知的努力こそが、実は最も価値のある「頑張り」なのだ。つまり、見た目の労力と実質的な価値創造は必ずしも比例しないということである。何をするかを決めることと同じくらい、何をしないかを決めることが重要だ。プロフェッショナルは、あらゆることに対して「Yes」と言うのではなく、価値の低い活動には意識的に「No」と言う勇気を持っている。時間とエネルギーは有限だからこそ、本当に重要なことに集中するために、何かを捨てる決断が必要になる。この「選択する」という行為自体が、実は高度な「頑張り」を要するものだ。大企業や大規模な組織に比べて、個人や小さな組織が持つ強みの一つは、無駄な儀式的活動を省略できることにある。形式的な定例会議や不必要な報告書作成に時間を費やす代わりに、本質的な価値を生み出す活動や意思決定に集中できる自由がある。これは実は大きな競争優位性となり得る。この「本質」を見極める洞察力を養うこともまた、「頑張る」べき重要な領域なのだ。起こる可能性のあることは、いつか実際に起こる。「頑張る」という抽象的な概念から脱却するためには、具体的な仕組みを設計する思考へ転換する必要がある。努力の量よりも、その方向性と持続可能性が重要だ。問題の解決に徹夜で取り組むことを否定するわけではないが、優れたエンジニアは、より本質的には問題が再発しないような仕組みの構築に力を注ぐ。例えば、作業を手動で何度も「頑張る」のではなく、自動化の仕組みを整備する。毎回の業務で時間をかけて「頑張る」のではなく、再利用可能なテンプレートやガイドラインを整備する。問題が起きるたびに対処法を「頑張って」思い出すのではなく、解決策を体系化したマニュアルを作成する。「人間が頑張る」システムから「仕組みが支える」システムへの転換が、価値を生み出す。とにかく仕組み化――人の上に立ち続けるための思考法作者:安藤 広大ダイヤモンド社Amazon360度評価の落とし穴多くの企業で導入されている360度評価は、一見公平に見えるが、実はこの「頑張り」の価値観を強化してしまう側面がある。同僚や部下からの評価では、実際の成果や生み出した価値よりも「頑張っているように見える」人が高く評価される傾向がある。例えば、遅くまでオフィスに残っている人、頻繁にメッセージや進捗報告を送る人、会議で積極的に発言する人、多くのタスクを抱えて「忙しそう」に見える人は「熱心に働いている」という印象を与えやすい。しかし、こうした「頑張っている姿」は、必ずしも組織や顧客にとっての価値創造に結びついているとは限らない。むしろ静かに効率的に成果を出している人が、「あの人は楽をしている」と誤解されることすらある。見た目の「頑張り」で評価される環境は、本来の価値創造を歪める要因となる。この歪みが組織全体の非効率を生み出し、真に重要な成果よりも「頑張っている姿勢」が優先される文化を強化してしまうのだ。「頑張らない」の誤解を解く「頑張らない」という言葉を聞くと、「怠けている」「熱意がない」という印象を持つ人も多いだろう。しかし本質は「無駄な労力を費やさない」ということだ。優れたプロフェッショナルとは、最小限の労力で最大限の成果を出す人のことであり、闇雲に時間や労力を投入する人のことではない。例えば、ソフトウェア開発なら、少ない時間で短く洗練されたコードで同じ機能を実現できる人のほうが、多くの時間を使って冗長で複雑なコードを書く人よりも高い評価を受けるべきだ。これは他の職種でも同様だ。営業担当者が100件の見込み客に電話するよりも、10件の有望な見込み客に集中して高い成約率を出す方が価値がある。デザイナーが何十もの案を作るよりも、ユーザーの本質的なニーズを捉えた1つの優れた案を作る方が価値がある。マネージャーが長時間のミーティングを主催するよりも、短時間で明確な意思決定と方向性を示せる方が価値がある。限られた時間とエネルギーをどう使うかが、プロフェッショナルの条件だ。多くの場合、「頑張らない」と見られる人ほど、実は効率的な方法論や再利用可能な仕組みを作り出すことで、生産性を高めている。NINE LIES ABOUT WORK 仕事に関する9つの嘘作者:マーカス・バッキンガム,アシュリー・グッドールサンマーク出版Amazon「頑張り」の再定義個人として「頑張る」ことを完全に否定するわけではない。むしろ、その意味を再定義する必要がある。「頑張る」とは、ただ長時間働くことや疲れ果てることではなく、最も効率的な方法を見つけるために思考し、試行錯誤することかもしれない。「頑張ります」と言う代わりに、「この売上低下の問題を解決するために、まずデータを分析し、次週までに具体的な改善策を提案します」のように具体的なコミットメントを示すほうが建設的だ。抽象的な精神論ではなく、具体的で測定可能なアクションにフォーカスすることで、本当の意味での価値が生まれる。これは実は「頑張らない」ように見えて、もっとも「頑張るべき」部分かもしれない。人生は、運よりも実力よりも「勘違いさせる力」で決まっている作者:ふろむだダイヤモンド社Amazon「頑張ってるので安心」からの解放「頑張っているので安心してください」という言葉の裏には、「結果が出なくても責めないでください」という暗黙の訴えがある場合が多い。しかし、このような思考パターンからは脱却する必要がある。自分自身に対しては、「これをやって、この結果を出します」という具体的なコミットメントへと転換することが、ちゃんとした価値を生み出す第一歩だろう。ただし、この考え方を他者に向けて適用する際には注意が必要だ。相手の背景や文脈、置かれた状況を完全に理解できているわけではない。「頑張り」ではなく「成果」を求めることは理にかなっているが、相手の環境や制約条件、直面している課題の複雑さを把握せずに一方的に求めることは、非常に危険である。むしろ、他者との関係においては、まず相手の状況を理解し、適切なサポートや環境づくりを考えることが先決だ。また、自分が生み出した「価値」が適切に評価されていないと感じるなら、それは単に評価システムの問題ではなく、組織や上長、周囲の人々との間に「価値基準の違い」が存在している可能性がある。自分が重視する価値と、組織が求める価値が異なっていれば、どれだけ成果を出しても評価されにくい。このミスマッチに気づくことは、自分のキャリアを考える上で非常に重要なポイントになる。自分の価値観に合った環境を選ぶか、あるいは組織の価値基準を理解した上で自分の貢献の方向性を調整するか、選択が必要になるだろう。最終的に評価されるのは「頑張った過程」よりも「生み出した価値」だ。この現実を受け入れ、「頑張っているので安心」という幻想から脱することが、個人としての成長への本質的なステップなのかもしれない。もうそろそろ、30歳になるのでそういう事も考えます。追記: "本質的な価値"と"価値基準の違い"本稿では「本質的な価値」と「価値基準の違い」という概念を提示してきたが、果たしてこれらは矛盾しないのだろうか。実際のところ、絶対的な「本質的価値」など存在するのだろうか。冷静に考えれば、所謂誰かが言っている「本質的価値」とは常に文脈依存であり、普遍的なものではない。我々が価値と呼ぶものは、結局のところ特定の社会や組織、個人の視点から定義されたものに過ぎない。人間として普遍的な「本質的価値」を探すならば、それは生命体としての存続と尊厳、心身の調和、そして精神的充足感以外には基本的に見当たらないのではないだろうか。人間という生命体にとって生物学的な生存と精神的な均衡が確かに基礎的な価値だが、それを超えた「価値」は全て社会的に構築されたものだ。企業が求める「価値」は利益最大化かもしれないし、NPOが重視する「価値」は社会貢献かもしれない。個人が大切にする「価値」は自己実現かもしれないし、家族との時間かもしれない。つまり、「本質的価値」を絶対視することこそが、新たな幻想を生み出す危険性をはらんでいる。ある組織で評価される「価値」が、別の組織では全く評価されないこともあるのだ。重要なのは、自分が属する環境で何が「価値」とされているかを正確に理解し、それが自分の信じる「価値」と一致するかを見極めることだろう。一致しない場合、二つの選択肢がある。一つは環境を変えること、もう一つは自分の貢献の方向性を調整することだ。どちらが正しいというわけではなく、各自の状況や志向に応じた選択が必要になる。結局のところ、「頑張る」という曖昧な概念から脱却し、具体的な成果や貢献にフォーカスすることは重要だが、その「成果」や「貢献」自体も絶対的なものではなく、常に特定の文脈の中で評価されるものだということを忘れてはならない。生存と心身の調和を超えれば、あらゆる「価値」は相対的なものであり、その点を認識することこそが、現実的なキャリア構築や人間関係の基盤となるのではないだろうか。]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[ 20代最後の一週間を生きるエンジニア、あるいは30歳の扉の前でうろたえる男の独白]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/05/02/045932</link>
            <guid>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/05/02/045932</guid>
            <pubDate>Thu, 01 May 2025 19:59:32 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめにああ、ついに来てしまった。30歳という、人生の大きな節目。私は今、20代最後の週を迎えている。誰だ？清々しい気持ちとか言ってたやつは⋯。正直に告白しよう。これから綴る文章は、決して効率的な読み物ではない。むしろ、投資対効果という観点では、あまり賢明とは言えない時間の使い方かもしれない。同じ時間で技術書を読むなり、コードを書くなり、より直接的な成長に繋がる活動はたくさんある。それでも、もしかしたらこの言葉が、誰かの心に小さな波紋を投げかけるかもしれない。そんな期待を胸に、筆を進めていきたい。思えば20代のはじめの私は、まるで迷宮に迷い込んだ勇者の気持ちだった。10代の頃は、親や先生が道標となり、友人たちと同じペースで歩んでいけば良かった。進学、部活、受験―目標は明確で、努力の方向性も定まっていた。しかし20代に入ると、そんな心地よい"レール"は突如として途切れる。誰も正解を教えてくれない。「これが正しい」と太鼓判を押してくれる存在もいない。ただ、進むべき道を必死に探しながら、時に立ち止まり、時に回り道をしながら、それでも確かに前に進んでいく―そんな日々が始まった。人生という名のRPGを、右も左もわからないまま必死にプレイしていたのだ。10代では想像もつかなかった選択を、次々と迫られる。仕事とプライベートのバランス、収入の使い道、人間関係の距離感。全てが手探りで、時に不安に押しつぶされそうになる。それでも、その不確かさの中に、どこか自由な喜びも感じていた。なぜなら、選択肢の多さは、可能性の広がりでもあったから。そんな中、避けられない現実と向き合うことになった。私は勇者ではないのだと。周囲の中でも特別な才能があるわけでもなく、ずば抜けた成績や実績を残せるわけでもない。でも、それを認めたくなくて、必死に目を背けていた。「努力すれば、きっと追いつける」「まだ自分の才能は眠っているだけかもしれない」―そんな言い訳を繰り返しながら、葛藤の日々を過ごしてきた。時には焦りと不安で夜も眠れず、必死に頑張る時期もあれば、全てが面倒になってゲームやアニメに逃避する日々もあった。いつも一生懸命だったわけではない。むしろ、怠惰に過ごす時間の方が長かったかもしれない。それでも、時折襲ってくる焦りに追い立てられるように、また必死に頑張る自分がいた。世界を救うような大きな使命など、私には与えられていない。世間を変えられるような力もないし、周囲に大きな影響を与えられるわけでもない。それどころか、自分自身すら思い通りに変えられない。毎日の生活で精一杯で、人並み以下にしかできないこともたくさんある。20代半ばにして、ようやくこの現実と正面から向き合えるようになった。最初は、この事実を受け入れることに大きな喪失感と無力感を覚えた。でも、それは意外にも解放感をもたらしてくれた。完璧でなくていい。特別な存在でなくていい。勇者ではなくとも、この物語の主人公は紛れもなく私自身なのだ。そして、その「私の人生の物語」には、きっと誰にも真似できない価値があるはずだと、少しずつ信じられるようになっていった。これから私が語るのは、輝かしい成功物語でも、圧倒的な成果を上げた人間の教訓でもない。ごく普通の一人の人間が、試行錯誤しながら過ごした20代でやってよかったことの記録です。これは同時に「20代でやっておけばよかったこと」の裏返しでもあります。ここで重要な前提を述べておきたい。この文章は、一エンジニアとしての私個人の経験と、そこから得られた主観的な気づきを綴ったものです。ありとあらゆるバイアスがあります。それぞれの人生には、それぞれの文脈があり、それぞれの正解があります。ここで述べる内容は、普遍的な真理ではなく、一つの参考事例として受け止めていただければと思います。記憶は時に曖昧で、主観的なバイアスは避けられない。しかし、できる限り誠実に自分の経験を共有することで、「こういう道もある」という一つの可能性を示すことはできるだろう。実は、この文章を書き進めていく中で、私自身の考えも少しずつ変化していった。思い出を言葉にすることで、当時は気づかなかった発見があり、新たな気づきが生まれ、気がつけば予想以上の文章量になってしまった。効率的とは言えないこの物語を通じて、私の20代という時間の意味を、あなたと一緒に考えていけたらと思う。このブログは複数の項目から構成されており、かなりのボリュームがあります。全体を順序通りに読む必要はなく、目次から関心のあるトピックを選んでお読みいただくことをお勧めします。各項目は独立した内容になっていますので、ご自身の興味や時間に合わせて自由に読み進めていただければと思います。（通読はすべての著者の願いだが、それは読者にとって必ずしも最善とは限らない）「良い文章」とは何でしょうか。私は、読了後に残る満足感と読むために費やした労力のバランスが重要だと考えています。ただ単に分かりやすいだけでなく、読者の想像力を刺激し、余白を残すことで深い共感を生み出すものが良い文章ではないでしょうか。このブログが皆様にとって「良い文章」となるかどうかは読者それぞれの感じ方によって異なるでしょう。もし内容に共感していただけたり、あるいは異論がありましたら、ぜひスクリーンショットを撮って、感想やコメントを添えてSNSで共有していただけると幸いです。皆様の反応や議論が広がることで、さらに多くの方々にこのブログが届くことを願っています。このブログが良ければ読者になったり、nwiizoをフォロワーしてくれると嬉しいです。では、早速はじめていきます。はじめに01. 挑戦し、失敗から学ぶ。失敗という贈り物唯一絶対の失敗とはちゃんと失敗する能力という幻想小さな失敗の重要性完璧主義の罠根拠なき一歩を踏み出す勇気恥をかく勇気回り道が育む固有の強さ失敗から築く財産「試練」に誠実に向き合う失敗から学ぶ成長の道失敗しない方法は挑戦しなければいい02. 専門性を見つけ、情熱を注ぐ。可能性との向き合い方全てを得ることの幻想焦らずに目の前のことをちゃんとやる問題解決を学ぶ深さを求める決断専門性がもたらすもの視野の広がり配られたカードとの向き合い方お前しかお前を救えない競争から差別化へ答えは時代によって変化する過去の宣言に縛られず、新しい道を選ぶ勇気選択は自由だが責任が伴う03. 一流に触れ、習慣を真似る。一流への誤解やらないことの重要性本質を見抜く問いを立てる力問いが形になるまでの道のり有効な問いの特徴核心を見極める力問いかける能力を高めるために違和感を感じ取る形を写すな、本質を活かせ身近にある機会と、その罠実践からの学びを重視する習慣から学ぶ当たり前のレベルをあげるだけ習慣は複利で伸びる04. 仲間を作り、友達を作り、切磋琢磨する。孤独な戦いから仲間との成長へ会社を超えた絆異なる視点との出会い切磋琢磨の喜びコミュニティとの出会い集まりを主催する価値視野を広げる出会い自分が付き合いたい人間に自分自身がなる人間関係を選ぶ勇気を持つネガティブな会話から距離を置く勇気宝物としての友情自分らしくあれ05. プライベートをちゃんとやる。恋愛をしてくれ。後回しにしがちな恋愛失恋から学んだこと恋愛が教えてくれたことプライベートの価値失恋の意味人生の豊かさとはそのままのあなたを好きになってはくれない見た目は内面の表現恋愛は失敗するもの人生の意味を考える06. 挨拶と礼儀をやる。そして、とある思い込みもしくは勘違いについて素直であれ生意気であれ忙しさと礼儀当たり前の実践見た目を良くする人間関係の本質変化の実感人目がないときこそ、正しく行動せよ様々な文章を書ける表現力を磨く言葉は必ず自分に戻ってくるいい人を目指すこと07. 質問力を磨く。そして、会話を楽にする本質を見失っていた日々力まない会話の秘訣会話のキャッチボール自然な質問の流れ沈黙を恐れない勇気敬意から生まれる言葉背景知識が会話を豊かにする相手を認める対話相互成長の機会対話と学びのバランス対話が広げる可能性対話の場を意識的に作るこれからの時間の使い方対話力を高める実践対話の価値を再認識する08. 自分を知る。そして、才能を磨く。自分を知ることの難しさ内省の時間を作る変化を恐れない「私は」という檻を壊す思い通りにならない現実と、「今まで頑張った」の呪縛から解放される勇気本質的な「楽しさ」を見つけるモチベーションの罠を避ける感情のマネジメント遊び心を失わない他者の視点を借りる他者の評価に振り回されない環境に応じた自己の活かし方社会という舞台で演じる役割最適な努力のポイントを見つけるフィードバックを活用する弱みと向き合う自己否定と向き合う強さ自分で考え、自分で決める真摯な自己との対話才能を育む土壌づくり09. メンターを見つけ、学び方を学ぶ。メンターとの出会いあの人もこの人もメンター学びの多様性異なる価値観から学ぶメンターをクビにしろ学び続ける姿勢学びの本質自分のことを棚に上げる矛盾完璧を装わない誠実さと信頼の両立自分より優秀だと思って接し、自分より繊細だと思って言葉と行動を選ぶ自分の知識の穴と向き合う教えることで学ぶ心の距離感を大切に「教える」から「引き出す」へ失敗から学ぶ機会を奪わないあなたもメンターになる日10. 読書をする。そして、知識を実践に移す。読書とプログラミング読書の多様性を楽しむ読書のアプローチと戦略現代社会における読書の価値積ん読との向き合い方理解のプロセス批判と共感のバランス知識の源泉を再考する自分に合った読書選択と戦略個人の知識管理システムを構築する読書を通じた孤独と共有の調和知識の実践という課題読書の多様な目的と効用継続的な実践の重要性知的好奇心という贈り物11. 時間とお金と健康を大切にする。そして、関係性を育む。時間という最も貴重な資産お前を守れるのはお前だけ暇だと不幸になるお金という可能性の触媒複利を侮るな欲には終わりがない消費の本質を見抜く力瞑想を実践せよ健康という揺るぎない土台体力が全てを覆す睡眠と食事の重要性姿勢と身体への意識集中と休息のリズムを作る本質的な休息の重要性「快楽の奴隷」になるなデジタルデトックスの必要性関係性という最大の財産「怒り」を手なずけよ言葉にするな体現しろなにかに特化するということはなにかを失うわけではない12. 趣味を持つ。そして、新しい世界を広げる。価値観の多様性を認識する複数の世界を持つことの意味自分が変えられないことに注力しない主体性を持ち、手の届く範囲から変えていく純粋なコミュニケーションの場として視野の広がりと深さ仕事との向き合い方趣味としての技術探求趣味がもたらす自己受容と成長のバランスコミュニティを育てる喜び新しい可能性への扉おわりに01. 挑戦し、失敗から学ぶ。私たちはよく失敗を恐れる。あの恥ずかしさ、あの後悔、あの痛み——誰もが避けたいと思うもの。でも......考えてみれば、失敗は恐れるべきものではなく、人生からの贈り物です。失敗から学ばなければ、同じ間違いを何度も繰り返すだけ。「でも失敗は痛いよ！」と誰もが思う。もちろん......そうです。でも痛くない失敗なんて、本当は失敗じゃない。本気で挑戦した失敗には価値がある。一方で、中途半端な努力の失敗は時間の無駄になりかねない。実は、唯一の絶対的な失敗とは、何も挑戦せずリスクを避けること。海に出なければ船が沈む心配はないが、新しい大陸も発見できない。「失敗を美化しすぎじゃない？」という声が聞こえてきそうです。確かに......失敗そのものを目指すのは賢明ではない。だが失敗を過度に恐れるあまり、動けなくなることの方が怖い。二度と同じ過ちを繰り返さないという誓いは、失敗という土壌からこそ生まれる最も強い種。小さな失敗から学び、少しずつ賢くなっていく——それが成長というものだろう。失敗という贈り物私が20代で学んだ最も価値ある教訓の一つは、失敗は恐れるべきものではなく、人生からの贈り物だということでした。当時は気づきませんでしたが、私の人生を大きく変えた転換点は、ことごとく失敗体験でした。そして、その失敗の後に感じた悔しさこそが、私を前に進める最大の原動力となっていたのです。具体的な失敗の記憶は、今でも鮮明に残っています。新人時代、重要なシステムの本番環境で設定ミスを犯し、サービスが2時間停止。顧客に多大な迷惑をかけ、深夜まで対応に追われました。中堅となってからは、大規模プロジェクトの工数見積もりを誤り、チーム全体に過度な負荷をかけてしまいました。リードエンジニアとして初めて任されたリリースでは、基本的なテスト漏れにより本番環境でクリティカルなバグが発生。そして、部門の代表としてプレゼンテーションを行った際には、準備していた資料が聴衆のニーズと完全に噛み合わず、冷ややかな視線の中で必死に言葉を紡ぎました。これらの失敗は、当時は耐えがたい苦痛でした。しかし、それぞれの失敗が、確実に私を変化させてくれました。システム障害の経験からは、本番環境における変更管理の重要性と、障害発生時の迅速な対応プロセスを学びました。見積もりの失敗からは、プロジェクトマネジメントにおけるリスク管理の本質を理解しました。リリース時のバグからは、品質管理における網羅的なテスト設計の重要性を痛感しました。プレゼンテーションの失敗は、相手のニーズを深く理解することの大切さを教えてくれました。唯一絶対の失敗とはこの章に、重要な視点を一つ加えたいと思います。それは、「唯一の絶対的な失敗とは、何も挑戦せずにリスクを避けることだ」ということです。大事なのは、何本ホームランを打つかではなくて、何回バッターボックスに立つかだと思います。私たちは往々にして、失敗を恐れるあまり、挑戦する機会そのものを逃してしまいがちです。新しいプロジェクトへの参加を躊躇したり、難しい課題から目を背けたり、責任ある立場を避けたり。その瞬間は安全な選択のように思えます。しかし、それは実は最大の失敗かもしれないのです。なぜなら、挑戦しないことを選択した時点で、成功の可能性もまた失われてしまうからです。失敗して学ぶチャンスさえも、自ら手放してしまうことになります。物事には時間がかかり、たくさんの失敗、たくさんの黒星、たくさんの経験が必要なのです。この「何もしない」という選択こそが、実は最もリスクの高い選択なのです。ここで重要な気づきがあります。「成功」と「失敗」は、実は私たちが思うほど明確に区別できるものではありません。例えば、プロジェクトが予定通りリリースできたとしても、その過程でチームが疲弊してしまえば、それは本当の意味での成功と言えるでしょうか。逆に、一時的な失敗と思えた出来事が、長期的には組織に重要な学びをもたらすこともあります。つまり、成功と失敗は、時間軸や観点によって、その評価が大きく変わりうるのです。短期的な失敗が長期的な成功の礎となることもあれば、一時的な成功が後々の足かせとなることもあります。特に技術の世界では、この曖昧さを理解し、受け入れることが重要です。私も何度か、このような「消極的な失敗」を経験しました。技術的な挑戦を避け、安全な実装方法に逃げたことで、後々より大きな技術的負債を抱えることになったり。チームのリード役を断ったことで、貴重なマネジメント経験の機会を逃してしまったり。振り返ってみると、これらの「挑戦しなかった失敗」の方が、挑戦して失敗した経験よりも、より大きな後悔として心に残っているのです。だからこそ、重要なのは成功か失敗かの二元論的な評価ではなく、そこからどれだけの学びを得られるかなのです。すべての経験を、変化のための機会として捉える視点を持つこと。それこそが、大切だと思います。ちゃんと失敗する「いつかやりたい」「機会があれば」「もう少し準備ができてから」。こうした曖昧な言葉は、実は行動を先送りにする言い訳に過ぎません。期限が定まっていないプロジェクトや目標は、往々にして実現されないまま時間だけが過ぎていってしまいます。本気の失敗には、必ず期限という裏付けが存在します。なぜなら、期限を設定することは、それだけの時間と労力を投資する覚悟を決めるということだからです。逆に、期限を設定しない挑戦は、往々にして中途半端な結果に終わってしまいます。私の経験では、「今日中に終わらせる」「2週間でなんとかする」「3ヶ月以内にこの技術を習得する」「半年後までにこのプロジェクトを完遂させる」といった具体的な期限を設定することで、行動の質が大きく変わりました。期限があることで、日々の選択に優先順位が生まれ、無駄な迷いが減り、より集中した取り組みが可能になったのです。しかし、ここで重要な注意点があります。期限を設定することは、闇雲に急ぐということではありません。むしろ、限られた時間の中で最大限の効果を得るために、より戦略的に行動する必要性が生まれるのです。本気でやった失敗には価値がありますが、それは十分な準備と計画に基づいた失敗でなければなりません。逆に、本気でやっていない失敗は、何も挑戦しないよりも質が悪いと言えます。なぜなら、それは貴重な時間とリソースを無駄にするだけでなく、「やってみた」という誤った安心感を生んでしまうからです。中途半端な挑戦は、むしろ本当の挑戦から私たちを遠ざけてしまう危険性があるのです。能力という幻想私たちは失敗の原因を探るとき、よく「能力不足」という答えにたどり着きます。計算問題ができなければ「計算力がない」、アイデアが出なければ「創造力が足りない」と考えます。記憶力、問題解決力、論理的思考力、コミュニケーション力といった「力」という言葉は日常でもよく使われています。しかし、失敗は単純に「能力」だけの問題ではありません。能力と呼ばれるものは、実は異なる状況（文脈）の間に存在するものです。同じ「能力」を持つはずの人でも、場所や状況が変われば結果も変わります。例えば「プレゼン上手」と言われる人も、聴衆や場所、テーマが変われば急に話せなくなることがあります。これは「能力」が固定的なものではなく、人と環境の関係の中で形作られるからです。失敗から学ぶには、抽象的な「能力」にこだわるよりも、具体的な状況に目を向けるほうが役立ちます。「なぜこの状況でうまくいかなかったのか」「どんな環境だとうまくいくのか」—こうした問いのほうが、成長につながるでしょう。成長とは、様々な状況に対応できるようになること。それこそが、失敗から学ぶときに大切なことです。小さな失敗の重要性ここで重要な気づきがあります。失敗は、大きければ大きいほど良いわけではありません。むしろ、小さな失敗や計画の修正を日常的に重ねていくことこそが、成長をもたらします。大きな失敗は時として致命的なダメージとなり、組織や個人の信頼を大きく損なう可能性があります。一方、小さな調整なら、すぐに修正でき、その学びを即座に次の行動に活かすことができます。例えば、1日の業務計画を立てて、予定通りに進まないことは日常的に起こります。最初は計画が崩れることにストレスを感じていましたが、次第にその状況から学び、より現実的な見積もりができるようになってきました。また、突発的なタスクへの対応力も身についてきました。日々の計画と実践、そして修正のサイクルを通じて、着実に前進していくことができます。重要なのは、小さな調整を恐れずに行い、最終的な成果を出せているかどうかです。このような小さな失敗と修正の積み重ねが、確実にスキルの向上と業務の効率化につながっていきました。完璧主義の罠会社は若者たちに貴重な「失敗する権利」を与えてくれます。 これは決して当たり前のことではありません。経験も実績もない若者に、機会を提供してくれるのです。多くの若手エンジニアが直面するのは「失敗への恐れ」と「恥ずかしさという感情」です。私たちが本当に恐れているのは、失敗そのものではなく、その失敗に対する他者の評価なのです。 「失敗したら何と思われるだろう」「信頼を失ってしまうのではないか」「能力不足だと判断されるのでは」「恥ずかしい思いをするのでは」。こうした不安が、行動の足かせとなっています。私の場合、新人時代に任されたタスクの難易度が徐々に上がっていくことに不安を感じ、完璧な準備ができるまで着手を躊躇することがありました。技術書を読み込み、すべての可能性を検討し、完璧な設計を目指そうとしました。しかし、最初から完璧なものなど存在しないのです。 どんな優れたシステムも、最初は不完全な形から始まり、改善を重ねて変化していきます。完璧主義に陥りがちな私たちが忘れてしまうのは、「上手く行かなくても良い、それが個性になる」ということです。誰もが同じように成功する必要はありません。むしろ、つまずき方、失敗の乗り越え方、そして不完全さとの向き合い方こそが、かけがえのない個性を形作っていくのです。完璧に見える人の裏には、無数の失敗と試行錯誤があります。その過程にこそ、あなただけの物語があり、他の誰にも真似できない価値があるのです。完璧主義は私たちの可能性を縛る鎖となりやすいのです。準備が不完全だからと始めないのは、最大の失敗かもしれません。恥ずかしい思いをしたくないからと挑戦を避けるのは、最大の機会損失かもしれません。 完璧な準備を目指して立ち止まっている間にも、技術は進化し、環境は変化し、人々の価値観は移り変わっていきます。適切な準備とは、失敗の可能性を認識しつつも、それに対処できる最低限の態勢を整えること。他者の評価を気にするあまり、機会を逃してしまうのは、本当の意味での失敗です。完璧を目指すがために挑戦を躊躇するのではなく、不完全でも前に進む勇気。それを支えるのは、「恥をかいても構わない」という覚悟です。根拠なき一歩を踏み出す勇気人生は完璧な準備が整うまで待ってはくれません。 そして時には、納得できる理由がなくても一歩を踏み出す勇気が必要です。すべての疑問に答えを出し、すべての不安を解消してから行動しようとする姿勢は、しばしば私たちを停滞させます。「もう少し調べてから」「もっと確信が持てるようになってから」と先延ばしにしているうちに、貴重な機会は次々と過ぎ去っていきます。時には、論理的な説明ができなくても、直感に従って行動することが正しい選択となることがあります。完全に納得してからでは遅すぎることも少なくありません。むしろ、不完全な情報の中でも決断し、行動しながら学び、軌道修正していく柔軟さこそが、変化の激しい現代社会では価値を持ちます。適切な準備とは、失敗の可能性を認識しつつも、それに対処できる最低限の態勢を整えること。他者の評価を気にするあまり、自分の成長の機会を逃してしまうのは、本当の意味での失敗です。完璧を目指すがために挑戦を躊躇するのではなく、不完全でも前に進む勇気。それを支えるのは、「恥をかいても構わない」という覚悟です。恥をかく勇気「恥をかく勇気」は特権でも、若さの特典でもありません。それは、年齢や立場に関係なく、私たち一人一人が持つことのできる心持ちなのです。他人は、あなたが思うほどあなたの過程のことを見ていません。 誰もが自分の人生や課題で手一杯なのです。あなたの小さな失敗や恥ずかしい瞬間など、翌日には忘れられてしまうかもしれません。むしろ、失敗を恐れて何も挑戦しない姿、恥ずかしさから逃げ続ける態度の方が、周囲の印象に残るものです。なのできちんとアウトプットして下さい。最初から完璧にこなせる人などいません。 優れたエンジニアでさえ、新しい技術に挑戦する際には初心者として学び直します。大切なのは、失敗しても立ち直れる計画を持つこと。そして、分からないことを恥ずかしがらずに質問できる勇気なのだと学びました。ときには、周囲から見ると意味不明に思えるような勇気も必要です。理屈では説明できない「とにかく一歩踏み出す」という無謀にも見える決断が、予想もしない道を切り開くことがあります。合理的な判断だけでは見えてこない機会や可能性に出会うには、時に「無理やり」とも思える一歩を踏み出す勇気が不可欠なのです。後から振り返ると「あの時なぜあんな決断ができたのだろう」と自分でも不思議に思うような行動が、人生の転機となることは少なくありません。「恥をかくこと」を恐れるあまり、チャレンジする機会を失うのは、本当の意味での損失なのです。 失敗してもまた立ち上がる覚悟を持ち、恥ずかしい思いをしても前に進む勇気を持つことです。「恥をかく勇気」は、エンジニアとして変化し続けるための永遠の武器 となりうるのです。分からないことを素直に質問できる。助けを求められる。失敗を正直に報告できる。これらの行動は、一見すると恥ずかしく、弱さの表れのように感じるかもしれません。しかし実は、これこそがプロフェッショナルとしての強さの証なのです。完璧を装うことより、素直に学ぶ姿勢を見せることの方が、はるかに価値があるのです。この「恥をかく勇気」は、決して若いうちだけのものではないということです。むしろ、キャリアを重ねれば重ねるほど、この勇気は必要になってきます。 新しい技術が次々と生まれ、若い世代が台頭してくる中で、「知らない」と素直に認められること。「教えてください」と謙虚に学べること。「申し訳ありません、私の理解が足りませんでした」と正直に認められること。これらの勇気は、実は年齢を重ねるほどに必要となる、プロフェッショナルとしての資質なのです。恥をかく勇気は、特別な才能でも、与えられる特権でもありません。それは、私たち一人一人が意識的に選択できる、そして選択すべき心持ちなのです。 成功は、その後の成功の邪魔をするかもしれません。今日の恥ずかしさに向き合うことは、明日への投資となります。このことを、いつまでも心に留めておいてほしいと思います。回り道が育む固有の強さ人生の道筋は、決して直線ではありません。私たちは往々にして、最短距離で目標に到達したいと考えます。しかし、回り道こそが、あなただけの固有の強さを育んでくれるのです。私自身、キャリアの中で何度も遠回りをしてきました。本流から外れたプロジェクトを任されたり、一時的に希望と異なる職種を経験したり、時には組織の再編で思いがけない環境に置かれたりすることもありました。当時は「なぜ自分がこんな道を歩まなければならないのか」と不満に思うこともありました。周りの同期が順調にキャリアを積み上げていく中、自分だけが取り残されているような焦りを感じたものです。しかし、時間が経つにつれて気づいたのは、その回り道が、他の誰も持ち得ない視点と経験をもたらしてくれたということです。これらの経験は一見すると遠回りに思えましたが、実は私のキャリアに独自の深みと幅をもたらしてくれたのです。主流を進んできた同僚たちには持ち得ない、複合的な視点と問題解決能力。それは紛れもなく、回り道があったからこそ得られた財産でした。今あなたが感じている遠回りも、いずれあなたの強みとなるでしょう。その道のりで出会う人々、直面する課題、得る経験は、すべてあなただけの唯一無二の財産となっていきます。焦らず、自分のペースで一歩一歩進んでいけば良いのです。失敗から築く財産失敗から学ぶには、適切なプロセスが必要です。私の経験では、まず感情が落ち着くまでの時間を大切にすることから始まります。失敗直後の感情的な状態では、適切な分析はできないからです。その後、冷静になって状況を振り返り、何が起きたのかを客観的に分析します。そこから具体的な改善点を見出し、同じ失敗を繰り返さない仕組みを考えます。そして最後に、その学びを実践に移していきます。このプロセスを通じて、失敗の経験を、未来への教訓として活かすことができるのです。最も難しいのは、失敗後に再び立ち上がる勇気を持つことです。特に大きな失敗の後は、自信を完全に失ってしまいがちです。しかし、そんな時こそ立ち止まって考える必要があります。その失敗は、本当に自分の価値を否定するほどのものだったのでしょうか。むしろ、その経験は今後の人生において、かけがえのない糧となるのではないでしょうか。失敗を恐れすぎるよりも、失敗から学ばないことの方が、よほど危険なのです。「試練」に誠実に向き合う人生における試練は、成長のための贈り物だと考えましょう。困難に直面したとき、「なぜ自分が？」と嘆くのではなく、「これから何を学べるか」と考える姿勢が大切です。私自身、大きな失敗を経験し、最初は言い訳を探した。しかし冷静になって考えると、その原因は自分の準備不足と慢心でした。この経験から学んだのは、試練は私たちの弱点を露わにするということ。その弱点こそが次に克服すべき課題となります。試練に誠実に向き合うとは、苦しみを受け入れることではない。困難の中から学びを見出し、それを成長の糧とすることです。適切な視点で見れば、どんな試練も価値ある教訓を含んでいます。失敗から学ぶ成長の道20代の学生さんやエンジニアの皆さんへ。自分の可能性を、失敗への恐れで閉ざさないでください。失敗は終わりではなく、新しい始まりのチャンスなのです。失敗には様々な種類があります。不注意や準備不足による避けられたはずの失敗と、新しいことに挑戦する過程で生まれる成長につながる失敗です。挑戦を避けることで確かに表面的な失敗は減るかもしれませんが、それは成長の機会も同時に失うことを意味します。この違いを理解することで、恐れるべき失敗と受け入れるべき失敗が見えてきます。アウトプットを出していない人より、出している人の方が偉いことに疑いはありません。 何も生み出さずに批評だけする人は、実際に挑戦している人の足元にも及びません。失敗を恐れて何も生み出さない選択は、成長の放棄に等しいことを忘れないでください。発信することで批判を受けるリスクを取る人の方が、安全圏から意見するだけの人よりも常に価値があるのです。また、失敗には必ず何らかの仕組みやパターンがあります。意図や行動が、どのように望まない結果につながったのか。このメカニズムを理解することで、同じ失敗を繰り返さない知恵が身につきます。失敗を単なる結果として見るのではなく、そのプロセスに着目することが大切です。失敗しない方法は挑戦しなければいい私は今、若手エンジニアの育成に関わる立場になっていますが、よく言うことがあります。「完璧な準備も、完璧なタイミングも存在しない。あるのは、今この瞬間に踏み出す勇気だけだ」と。そして、「本当の失敗は挑戦しなかったことだ」と。失敗から学ぶには分析的思考が重要です。目に見える結果から出発し、見えていない原因を丁寧に掘り下げていく。この分析過程こそが、学びをもたらします。表面的な症状に囚われず、根本原因を探る姿勢が、エンジニアとしての成長を加速させるのです。最後に、これだけは強く伝えたいと思います。大きな成功の影には、必ず数々の失敗体験が隠れています。 失敗は一つ一つが、確実にあなたを成長させ、より強い人間に変えていきます。日々の小さな失敗と、そこからの学びの積み重ねが、やがて大きな成長となるのです。失敗を建設的に活用する視点も忘れないでください。失敗から目を背けるのではなく、うまく付き合うことで、次の失敗を防ぐだけでなく、失敗を基に新しい技術やアイデアを生み出すことができます。失敗は単なる障害ではなく、革新の源泉にもなりうるのです。技術の世界は常に進化し続けています。その中で完璧を目指すことは、ある意味で幻想かもしれません。だからこそ、失敗を恐れず、むしろ成長のための贈り物として受け止めてほしい。 それが、私が20代で得た最も大切な学びです。02. 専門性を見つけ、情熱を注ぐ。新人エンジニアの頃、すべての技術に手を出したくなった。フロントエンド? 面白そう！ バックエンド? いいね！ インフラ技術? コンテナ基盤? データベース？ 機械学習？ 全部やりたい！でも......気づいたんです。「全てを学ぶ」というのは、実は「何も深く理解しない」ことなんだと。浅く広い知識は、深い専門性には勝てない。「でも専門を決めるのが怖い...」そう思うのは当然です。選べば他の道を閉ざすことになる。けれど、時間は有限です。人生という名の砂時計の砂は、静かに、でも確実に減っていく。「これって単なる選択恐怖症を正当化してるだけでは？」という批判もあるだろう。確かに......無限の選択肢に圧倒されて何も選べないまま時間だけが過ぎていくことはある。でも違うんです。専門性を深めるということは、可能性を狭めることではなく、むしろ新たな世界への扉を開くこと。一見狭く見える専門分野の中に、実は......想像もしなかった奥深さがある。目の前のことを着実にやり続ける。小さな一歩の積み重ねが、やがて誰にも真似できない専門性となる。諦めず、痛みに耐え、努力し続ける——それこそが本当の差を生む。可能性との向き合い方20代の若者にとって、最も悩ましい問題の一つは「自分の立ち位置」を定めることだろう。私もその例外ではなかった。新卒で入社した当初、目の前には無限に広がる可能性があった。まるで果てしない大海原に一人、小さな船で漕ぎ出したような感覚だった。全てを得ることの幻想「全部やればいいじゃない」。そう思った時期が私にもあった。実際、様々な分野に手を出した。新しい技術が登場するたびに飛びつき、流行りのフレームワークを追いかけ、話題の開発手法を試してみる。そんな日々を過ごしていた。期限を定めないことで、「いつかはできるようになる」という甘い考えに逃げ込んでいたのかもしれません。しかし、時間が経つにつれて気づいた。「全てを学ぶ」というのは、実は「何も深く理解しない」ということではないか。確かに、多くを知ることは大切です。だが、それは表面的な理解に留まってはいけない。大切なのは、まず可能性を広げること。そして、その中から本当に重要なものを見極め、深めていくことです。私たちには無限の可能性があります。しかし、時間は有限です。全てを極めることはできない。だからこそ、選択と期限の設定が必要になる。最初から削ることは賢明ではない。むしろ、十分に可能性を広げた上で、それを絞り込んでいく。この過程こそが、本当の意味での「選択」なのだと思う。広く浅い知識は、深い理解への入り口に過ぎない。それは必要な段階ではあるが、そこに留まっていては本質的な成長は望めない。様々な可能性に触れた後で、自分が本当に追求したいものを見つけ、そこに時間と情熱を注ぐ。選択とは、諦めることではなく、集中することなのです。そして、その集中に意味を持たせるのが、期限の存在なのです。明確な期限を設定しないと、ついつい「いつかは」という甘い考えに流されがちです。「この技術もいつか必要になるかもしれない」「あのフレームワークもいずれ使う機会があるだろう」という思考が、私たちの焦点を曖昧にしてしまいます。期限という制約があることで、初めて本当に重要なものとそうでないものを区別する必要性に迫られるのです。この選択と集中のプロセスは、決して容易ではありません。しかし、時間という有限の資源を最も効果的に活用するためには、避けては通れない道なのです。一度に全てを手に入れることはできない。だからこそ、期限という枠組みの中で、自分が本当に追求したいものを見極め、そこに全力を注ぐ。それが、本当の意味での専門性を築く第一歩となるのです。焦らずに目の前のことをちゃんとやる焦りは、新しい技術の波に取り残される不安からではなく、むしろ身近な場所にあります。ある人はカンファレンスで登壇し、ある人は注目のスタートアップでCTOに就任し、また別の人は起業し、誰かは大規模なサービスを開発しています。SNSのタイムラインを開けば、日々誰かの活躍が流れてきます。そして厄介なのは、一人の「すごい人」がいると思っていたら、その上にもっと「すごい人」がいることに気づかされる瞬間です。さらに恐ろしいことに、その「すごい人」の上には、その道のレジェンドとも呼べる存在がいて、そのレジェンドの上にはまた、世界を変えるビジョナリーがいる。上には上がいるどころではなく、上には上の上の上がいるという現実に圧倒されることもあるでしょう。しかし、よく考えてみれば、それらは異なる人々の異なるタイミングでの成果です。誰かが起業したというニュースも、別の誰かがOSSにコントリビュートしているというニュースも、一人の「すごい人」が全てをやっているわけではない。それぞれが、それぞれの場所で、それぞれのペースで進んでいるだけなのです。世界を変えたビジョナリーたちも、最初から頂点にいたわけではなく、かつては誰にも知られていない一人の技術者だったのです。読者諸兄に伝えたいのは、目の前のことを着実にやり続けることの大切さです。架空の天才や想像上の完璧な技術者と戦うのではなく、自分の進むべき道を黙々と歩むことが重要です。その道の上に何層もの達人がいることを認識しつつも、他者の成果と自分を比較するのではなく、今携わっているプロジェクトで最善を尽くすべきです。たとえばバグ修正一つとっても、その根本原因を徹底的に追求する。表面的な対処で済ませるのではなく、システムの本質的な理解を目指す。この姿勢は、結果として最も確実な成長をもたらしてくれる。目の前の課題に真摯に向き合い、そこから得られる学びを大切にする。たとえその一歩が小さなものに見えても、確実に前進していることを信じよう。地味な道かもしれない。しかし、これが自分の選んだ道なら、信じて進み続けるしかない。そして忘れてはならないのは、あなたの上にいる多くの達人たちも、かつては同じようにこの地道な道を歩んできたということだ。日々の積み重ねは、必ず自分の力となっていく。そして、この地道な努力には、驚くべき力があります。諦めないこと、痛みに耐え続けること、そして努力し続けることには、圧倒的な価値があるのです。なぜなら、ほとんどの人は途中で諦めてしまうからです。新しい技術への興味も、難しい課題への挑戦も、多くの人は「しばらく」は続けられる。しかし、その「しばらく」を超えて、何年も、何十年も続けられる人は、驚くほど少ない。そして、あなたが見上げる頂点にいる人々は、ただ才能があるだけでなく、この「諦めない」という最も困難な道を選び続けてきた人たちなのです。だからこそ、諦めずに続けることには大きな意味があります。1年続ければ多くの人と差がつき始める。3年続ければ、その分野の専門家として認められ始める。5年、10年と継続できれば、もはや圧倒的な存在となっているだろう。そしてさらに先へ進めば、あなた自身が誰かの「上の上の上」にいる存在になっているかもしれない。この単純な真理は、天賦の才能や恵まれた環境以上に、あなたの未来を形作る力を持っている。毎日の小さな進歩は、それ単体では取るに足らないものに見えるかもしれない。しかし、その一歩一歩の確かな前進が、やがては越えがたい差となって現れる。なぜなら、本当の「差」とは、諦めなかった人と、諦めてしまった人との間に生まれるからです。そして最終的に、何層もの「上」を見上げる恐れを克服し、自分の歩みを信じられた人だけが、いつか誰かに「上の上の上」と呼ばれる存在になっていくのです。問題解決を学ぶ問題解決の本質は、「問題を正しく理解することができれば、半分は解決している」という気づきから始まる。専門分野を選ぶ際も同じです。自分が何に興味があり、どんな課題に取り組みたいのか。その理解なくして、正しい選択はできない。特に重要なのは、「解決できない問題」は存在せず、「まだ解決方法が見つかっていない問題」があるだけだという心構えを持つことです。専門分野の選択においても、「向いていない」「才能がない」という思い込みで諦めるのではなく、「まだ理解が足りていない」「もっと学ぶ必要がある」という建設的な視点で捉えることが大切です。問題に直面したとき、まず必要なのは問題の本質を理解することです。自分が本当に情熱を持てる分野は何か、どんな課題に取り組みたいのか。この問いに対する答えを見つけることから、専門性への道は始まる。そして計画を立て、実行し、定期的に振り返ることで、自分の選んだ道が正しいのかを確認していく。この継続的なプロセスを通じて、専門性は徐々に形作られていく。深さを求める決断深さを求める決断とは、すなわち自分が解決したい問題を決めることです。私の場合、それは「システムの信頼性」という課題だった。目の前で起きる不具合や障害に心を痛め、どうすればシステムを安定して動かせるのか、その問いに強く惹かれた。これは単なる技術的な興味ではない。問題の本質を理解し、それを解決したいという切実な願いだった。現代の社会は広大で、技術の領域では日々新しい概念や手法が生まれている。しかし、それらは全て何らかの問題を解決するために生まれてきた。だからこそ私は、「広く浅く」ではなく、「解決したい問題を深く」という道を選んです。特定の問題に深く向き合うことで、その領域に特有の課題やパターンが見えてくる。そして、その理解が新たな解決策を生み出す力となる。専門性がもたらすもの私の場合、システムの信頼性に軸足を置くことを選んです。それは、目の前で起きる問題に心から興味を持てたからです。物事が安定して動き続けることの重要性、そしてそれを支える仕組みの奥深さに魅了されたのです。この決断は、私のキャリアを大きく変えた。しかし、その道のりは決して平坦ではなかった。価値のある専門性を身につけるには、膨大な時間と労力、そして時には耐えがたい痛みさえ伴う。夜遅くまでドキュメントと格闘し、休日を返上して技術検証を重ね、時には自分の無力さに打ちのめされることもあった。特に辛かったのは、成長が目に見えにくい時期です。毎日必死に学び、実践しているのに、なかなか成果が見えない。そんな日々が何ヶ月も続くことがあります。しかし、今になって思うのは、その「見えない成長期間」こそが、本物の専門性を築く上で最も重要な時期だったということです。なぜなら、本当に価値のあるものは、決して短期間では手に入らないからです。表面的な知識なら、確かに短時間で習得することもできる。しかし、その分野の本質を理解し、実践的な判断力を養い、そして何より「自分ならではの視点」を確立するには、避けては通れない苦しみと向き合う必要があります。結果として、専門性を持つことで、より本質的な課題が見えるようになり、チーム内での役割が明確になった。重要な判断での発言力が増し、将来の道筋が見えてきた。専門性は単なる知識の蓄積ではなく、物事を見る目を養い、判断力を磨き、そして何より自信を与えてくれるものだった。そして、この確信は、あの苦しい時期を乗り越えたからこそ得られた、かけがえのない財産なのです。視野の広がり「専門性を持つ」ことと「視野を狭める」ことは異なる。むしろ、一つの分野を深く理解することで、他の領域との関連性がより明確に見えるようになり、新しい知識を学ぶ速度が格段に上がった。そして何より、より本質的な議論ができるようになった。深い専門性は、むしろ視野を広げ、学びの質を高めてくれる。配られたカードとの向き合い方人生は、ある意味でカードゲームに似ている。生まれ育った環境、才能、機会―これらは私たちに配られた初期手札です。確かに「もっと良いカードが欲しかった」と嘆くことはできる。しかし、ゲームはすでに始まっている。初期手札は変えられなくとも、プレイを重ねることで新しいカードを引くことができる。その際、初期手札との相性を考えながらカードを選んでいく必要があります。20代の良さは、10代と違って必ずしもすべてのカードを採用する必要がないことです。さらに、学びを深めることで、一枚のカードから複数の使い方を見出すこともできる。そして何より、自分らしいデッキを構築していく自由は、誰もが持っている。お前しかお前を救えない20代のある日、ふと気づいたことがあります。「もう誰も助けてくれない」という現実です。これは10代との決定的な違いでした。学生時代は、失敗しても誰かがフォローしてくれました。先生が助言をくれ、親が支えてくれ、友人が慰めてくれました。しかし、社会人となった今、泣いても誰も助けてはくれません。締め切りが迫っているプロジェクト、解決できない技術的な課題、チーム内での人間関係の軋轢―これらは全て、自分で解決していかなければならない問題なのです。最初はこの現実に戸惑い、時には不安に押しつぶされそうになりました。しかし、これこそが大人としての自立の第一歩だったのです。誰かが助けてくれることを期待するのではなく、自分で決断し、その結果に責任を持つ。それが20代に求められる最も重要な成長なのかもしれません。競争から差別化へ世の中は自分より才能がある人はたくさんいる。この現実を直視することは痛みを伴いますが、成長への第一歩です。どんなに努力しても、どんなに才能があると思っていても、自分を遥かに超える能力を持った人々が必ず存在します。特に人気のある分野、競争の激しい市場では、この現実がより鮮明に現れます。しかし、ここで諦める必要はありません。むしろ、「優れるな異なれ」という原則を実践する道があります。これは単なる勝敗の発想を超え、独自性を通じて価値を生み出す考え方です。勝てない市場から軸足をずらし、ニッチな市場に活動の場所を移すという選択肢を検討してみましょう。誰もが目指す華やかな舞台ではなく、あまり注目されていないけれど、自分の強みが活かせる領域を見つけ、そこで地道に実績を積み上げていくのです。一見、遠回りに見えるかもしれませんが、移した先でこそ実力がつくこともあるのです。競争が少ない分、試行錯誤の余地が大きく、失敗から学ぶ機会も多いでしょう。そして何より、そのニッチな領域で唯一無二の存在となれば、後からその分野が注目されたときに、あなたは既に揺るぎない地位を築いているはずです。差別化された市場での成功は、時として予想以上の大きな実りをもたらします。なぜなら、その領域であなたの代わりとなる人材が少ないからです。価値は希少性からも生まれます。万人が持つスキルよりも、あなただけが持つ専門性の方が、時として大きな価値を生み出すのです。多くの人が同じ頂きを目指して競争する世界で真に成功するには、「より優れること」ではなく「異なること」に焦点を当てるべきです。あなただけの固有の視点、独自のアプローチ、他にはない組み合わせの専門性。それこそが、混沌とした市場で確固たる存在感を放つ鍵となるのです。答えは時代によって変化するもうこれだけ自己啓発的な話をするなら、避けては通れない生成AIについても少し語らねばなりません。2025年のテック業界は、多くのエンジニアにとって厳しい現実に直面する年になっています。過去10年を振り返ると、ピープルマネジメントに進むか技術の専門家になるかという選択肢が明確でした。しかし今やゲームのルールは一変しています。精緻な技術力、圧倒的なスピード感、そしてLLM技術の実践的活用能力が求められる時代へと変貌したのです。この変化により、従来型のリーダーたちも専門技術に長けた人材も同様に苦戦しています。AIによって従来の成功方程式が書き換えられ、多くのエンジニアが置き去りにされた感覚を抱いているのです。生成AIの台頭により、人類は本当に驚くほどの変革期を迎えています。歴史上誰も経験したことのない技術革新がこれから次々と私たちの前に現れるでしょう。 CursorのようなAIコードアシスタントやClaude 3.7が開発プロセスを変革しています。2027年までには、ソフトウェア構築の方法自体が一変するでしょう。この時代に現状維持は最大のリスクと言えます。この前例のない変革の波を乗りこなし、不確実性の時代を生き抜くには、現在の立ち位置で最大限の価値を生み出す姿勢が重要です。技術の本質理解と新ツールの柔軟な活用、両方のスキルを身につけ、変化を恐れず学び続けることが、人類がかつて経験したことのないこの劇的な変革期を生き抜く唯一の戦略だと私は考えています。過去の宣言に縛られず、新しい道を選ぶ勇気「私はバックエンドエンジニアとして生きていく」「一生、技術を極めていく」—新人時代、そう豪語していた自分を思い出します。当時は純粋に特定の技術領域を追求することが、唯一の正しい道だと思い込んでいました。しかし現実は、私たちの興味も情熱も、時とともに変化していくものです。過去の自分の宣言や発言に縛られすぎることは、自分自身の成長を妨げる危険性をはらんでいます。バックエンドから始まったキャリアが、フロントエンドへと広がるかもしれません。コードを書く立場から、プロダクトマネージャーへと変わるかもしれません。技術のスペシャリストから、エンジニアリングマネージャーへと転身するかもしれません。「でも、それじゃあ一貫性がないのでは？」という声が聞こえてきそうです。確かに一貫性は大切ですが、それは根本的な価値観や姿勢についてであり、具体的な職種や専門性については違います。むしろ、新しい挑戦を恐れず、自分の可能性を広げていくことこそが、真の専門家としての成長なのかもしれません。人生100年時代と言われる今、20代の決断が一生を決めるわけではありません。昨日の自分に忠実であるより、今日の自分に正直であることの方が大切なのです。過去の自分の宣言に囚われるのではなく、今の情熱に従い、新しい専門性を選ぶ勇気を持ちましょう。そして何より、その選択を恥じることはありません。変化することは、弱さではなく、成長の証なのですから。過去の自分が「フロントエンドは絶対にやらない」と断言していたとしても、今の自分がそこに情熱を見出したのなら、その道を選ぶべきです。「マネジメントはしない」と決めていても、チームを率いることに喜びを感じ始めたなら、その可能性を探るべきです。専門性とは固定された称号ではなく、常に進化し続ける旅路なのです。選択は自由だが責任が伴う「全てはできない。だからこそ、選択は自由です。そして、その選択には必ず責任が伴う」あなたには無限の可能性があります。しかし、その可能性を現実の力に変えるためには、「選択」と「集中」、そして何より「責任」が必要です。自分が本当に情熱を持てる分野を見つけ、そこに深く没入する。それは、時として孤独で勇気のいる決断かもしれません。もう誰も道を示してはくれません。進むべき方向も、取るべき手段も、全て自分で決めなければなりません。絶対的な正解がないのです。その決断の結果として、成功することもあれば、失敗することもあるでしょう。そして、継続しないという選択肢も、もちろんあります。ある分野に没頭してみて、それが自分に合わないと感じたら、別の道を探すことも一つの選択です。大切なのは、継続するにせよ、方向転換するにせよ、その決断に対して自分で責任を持つことです。継続も、撤退も、新たな挑戦も、全て選択肢です。「諦めた」という言葉は、時として否定的に捉えられがちですが、それも一つの勇気ある決断かもしれません。重要なのは、自分の選択に対して、真摯に向き合い、その結果を受け入れる覚悟を持つことです。その決断と情熱、そして責任を全うする姿勢こそが、あなたの「強み」となり、人生を支える柱となるはずです。専門性を選ぶことは、他を捨てることではありません。それは、自分の軸を定め、そこから世界を見渡すための視点を得ること。そして、その選択に対して全責任を負う覚悟を持つことなのです。社会は日々進化を続けています。だからこそ、確固たる専門性を持ちながら、柔軟に新しい知識を取り入れていく。あるいは、全く新しい分野に挑戦していく。そして、その全ての選択に対して責任を持つ。そんな姿勢が、結果として自分の可能性を最大限に広げることになるのだと、私は信じています。03. 一流に触れ、習慣を真似る。「天才の真似なんてできない」と思っていた。彼らは特別な才能を持って生まれてきたんだから。ところが......一流の人々を観察すると驚くべき事実に気づく。彼らの多くは特別な才能というよりも、普通のことを非常に丁寧に続けているだけだった。「目より先に手が上達することはない」。これは何を意味するのか？ 形だけの模倣では足りないということ。理解せずに真似るだけでは魂が入らない。「でもそれって結局、模倣じゃないの？」という声が聞こえてきそうです。確かに最初は模倣から始まる。でも......千回目の「真似」の途中で、突然それが自分のものになる瞬間がくる。外から入ってきたものが、内側から湧き出るようになる。一流の人々の意外な特徴は、彼らの「やらないこと」の明確さ。時間とエネルギーの使い方に優先順位をつけ、本質的でないことは思い切って捨てている。「当たり前のことを当たり前にやり続けること」——これが一流への道。毎日の小さな習慣が、複利のように積み重なり、やがて......圧倒的な差となって現れる。才能ではなく、継続する力こそが武器なのです。一流への誤解「一流」という言葉に、私は長らく誤解を抱いていた。華々しい成果を挙げること。有名な作品を生み出すこと。大きな組織を率いること。そういったものが「一流」なのだと思っていた。メディアで取り上げられるような派手な成功、世間の注目を集めるような目立った功績、誰もが知るような大きな影響力。そんな表面的な成功の形にばかり目を向けていた。しかし、実際に各界の第一線で活躍する方々と出会い、その考えは大きく変わった。一流とは、日々の小さな積み重ねの中にあった。派手さはなくとも、確実に前進し続ける姿勢。地道な努力を重ねる謙虚さ。そして何より、自分の仕事に対する深い愛情と責任感。それこそが、本物の「一流」が持つ本質的な価値だったのです。やらないことの重要性尊敬できる人々を観察して最も印象的だったのは、彼らの「取捨選択」の明確さです。人生において何を「やらないか」を決めることは、何を「やるか」を決めること以上に重要なのです。私が出会った尊敬できる人々は、実に多くのことを意図的に「やらない」選択をしていました。SNSでの無駄な議論、重要でない会議、自分の本質的な成長に寄与しない人間関係、飲酒、喫煙、目先の利益だけを追う仕事。彼らは、これらを徹底的に排除していたのです。一見すると、このような態度は機会の損失のように思えるかもしれません。しかし、限られた時間とエネルギーを、本当に重要なことに集中させることこそが、卓越性への道なのです。何でもかんでも手を出し、中途半端な結果に終わるよりも、少数の本質的なことに集中し、そこで卓越した結果を出す方が遥かに価値があるのです。これは単なる時間管理の話ではありません。「やらないこと」を決めるというのは、自分の人生の方向性を定める重要な選択なのです。例えば、ある優秀なエンジニアは「トレンドの技術を追いかけない」という選択をしていました。代わりに、基本的な技術の深い理解と、問題解決能力の向上に焦点を当てていたのです。重要なのは、これらの「やらない」選択が、単なる消極的な判断ではないということです。それは、より本質的なことに集中するための、積極的な決断なのです。素晴らしい人間は、何を捨てるかを知っているのです。この気づきは、私の仕事への姿勢を大きく変えました。「これは本当に必要なのか？」「この活動は自分の本質的な成長に寄与するのか？」といった問いを、常に自分に投げかけるようになったのです。そして、その答えが「No」であれば、たとえ短期的には魅力的に見えても、その活動を控えめにする、あるいは完全に排除する決断を下すようになりました。本質を見抜く表面的な方法論や技術だけでなく、なぜその選択をしたのか、どういう思考プロセスがあったのか、何を大切にしているのか。そういった本質的な部分に目を向けることで、学びが得られる。一流の人々の判断や行動の背後には、必ず深い洞察と明確な意図が存在する。この洞察力の核心にあるのが、抽象化と具体化の能力です。抽象化とは、複数の具体的な経験から共通項を見出し、本質的な概念として捉える能力のことです。例えば、様々なプロジェクトでの成功体験から「チームワークの本質」という抽象的な理解を導き出し、それを新しい環境でも活かすことができる。一方、具体化とは、抽象的な概念や価値観を、実際の行動や習慣として落とし込む能力です。「信頼関係を築く」という抽象的な目標を、約束を守る、誠実にコミュニケーションを取る、困ったときに助け合うといった具体的な行動として実践することができる。方法論は時代とともに変化する。技術は日々進化する。しかし、その根底にある思考法や価値観は、より普遍的な価値を持つ。一流の人々から学ぶべきは、この普遍的な部分なのです。彼らがなぜそのように考え、どのように決断を下すのか。その思考の枠組みを理解し、自分なりの実践に落とし込んでいくことで、自分自身の判断力を磨いていくことができる。日々の業務の中で意識的に「これは何の具体例なのか」「この学びは具体的にどう実践できるか」と考える習慣をつけることで、徐々にこの能力は磨かれていく。問いを立てる力学校では「正解」に、仕事では「結果」に価値が置かれがちですが、実は最も大切なのは答えよりも問いかもしれません。問いかけるとは、本質的には情報を整理し直すことです。私たちは毎日たくさんの情報に触れ、その中から意味あるパターンを見つけ出して新しい疑問を形にします。「問いの編集力」とは、私たち一人ひとりが持つ情報整理能力を使って、自分だけの問いを見つけ出す取り組みといえるでしょう。エンジニアは普段、バグ修正や機能開発など具体的な問題解決に集中しがちです。これらのスキルは確かに重要ですが、「そもそも正しい問題に取り組んでいるか」を問うことはさらに重要です。なぜなら、出発点となる問いが間違っていたら、どれだけ努力しても望む成果は得られないからです。問いが形になるまでの道のり質の高い問いは、段階を経て育っていきます。「土壌をほぐす」「タネを集める」「発芽させる」「結像する」という4つの段階を通じて形作られます。まず既存の考え方に疑問を投げかけ、様々な情報を収集し、それらを組み合わせて新しい視点を生み、最終的に明確な問いとして形を整えていくのです。「質問するのは恥ずかしい。知らないことを認めるようで怖い」と感じる方もいるでしょう。確かに質問は自分の不知を認めることでもあります。しかし、「わからないことを素直に知りたい」と表現できる人こそ、学びを深められるのです。有効な問いの特徴「良い問い」の形は状況によって変わりますが、どんな場面でも物事の根本に迫る問いかけには普遍的な価値があります。重要なのは、「良い問い」は成功者の経験談やハウツー本からは学べないということです。自分自身と向き合い、自己と世界について深く考えることでしか見つけられません。「良い問い」は自然と湧き上がってくるものです。無理に作り出すというより、既に自分の中に眠っているものを発見する過程といえます。そうした「心に引っかかる問い」に気づくには、違和感を大切にする姿勢が欠かせません。「何かがしっくりこない」という感覚こそが、重要な問いの種になることが多いのです。核心を見極める力現代のビジネスパーソン、特にエンジニアには、本当の課題がどこにあるのかを見抜く力が求められています。企業は通常、複数の問題を同時に抱えていますが、それらすべてを解決することは現実的ではありません。一つの課題に絞り込み、そこに力を集中させる方が効果的です。課題の絞り込みは容易ではありません。なぜなら中心となる問題点は状況の変化とともに移り変わるからです。これを的確に捉えるには、経験を積むしかありません。また、課題を設定する際は、その問題が解決可能かどうか、そして解決した場合に十分な成果が得られるかどうかを考慮すべきです。問いを立てることは単なる知的好奇心の表現ではなく、成果を生み出すための戦略的行為なのです。問いかける能力を高めるために問いの編集力とは、「問う」という知的活動を、私たち一人ひとりの情報整理能力で更新していくプロジェクトです。これは個人の成長だけでなく、チームや組織、さらには社会全体をより良い方向へ導く重要な能力となります。問いかける力を高めるには、自分の不知と向き合う勇気が必要です。理解しているふりをするのではなく、わからない部分を正直に認め、好奇心を持って質問することが大切です。短期的には恥ずかしく感じるかもしれませんが、長い目で見れば深い理解につながります。「質問しにくい環境」には注意が必要です。質問を歓迎しない組織や人間関係では、成長の可能性が制限されます。良い問いが生まれるのは、わからないことや間違いを受け入れる寛容さがある場所です。だからこそ、質問できる環境を大切にし、自らもそうした場づくりに貢献すべきでしょう。優れた問いには、「あなただけの視点」が含まれています。あなたの経験、知識、価値観が交わるユニークな立ち位置から生まれる問いは、誰も気づかなかった発見をもたらす可能性を秘めています。この意味で、問いかける力は自分自身を理解することとも深く関連しているのです。20代の終わりに、私は「答えを知っていること」より「問いを持っていること」の大切さに気づきました。答えは時とともに古くなりますが、本質的な問いかけは長く価値を保ち続けます。あなたはどのような問いを大切にしていますか？ その問いは、あなたの興味と情熱を映し出す鏡なのかもしれません。違和感を感じ取る「目より先に手が上達することはない」という言葉があります。これは武道の世界でよく言われる格言ですが、技術の習得においても深い真理を含んでいます。一流の人々の「形」だけを真似ても、その本質的な理解がなければ成長は得られません。例えば、ある優秀なエンジニアのコーディングスタイルを表面的に模倣しても、その設計思想や背景にある考え方を理解していなければ、似て非なるものになってしまいます。目で見て理解できていないことを、手だけで実現することは不可能なのです。私自身、若い頃は「とにかく真似てみる」ということを重視していました。有名なエンジニアのブログで紹介されているプラクティスや、書籍で推奨されているテクニックを、深い理解もないまま取り入れようとしていました。しかし、そうして作られたコードは、往々にして本質を外した、表面的な模倣に終わっていました。形を写すな、本質を活かせ理解には順序があります。まず「目」で見て、その本質を理解し、そこから自分なりの形を作り出す。これは重要な順序であり、単なる模倣では、むしろ成長の妨げとなる可能性すらあるのです。一流の習慣を学ぶ際も同様です。その行動の「形」をそのまま真似るのではなく、まずその背景にある本質を理解し、それを自分の文脈に合わせて具体化することが重要です。例えば、ある優れたエンジニアが毎朝6時に出社して技術書を読んでいるとしても、その表面的な行動を真似る必要はありません。その本質です「一日の最も集中できる時間を学習に充てる」という考え方を理解し、自分の生活リズムに合わせた別の形で実践すれば良いのです。模倣とは、行動そのものを真似ることではなく、その行動の背後にある思考と意図を理解し、それを自分なりの形で具体化することです。それは表面的には全く異なる行動になるかもしれません。しかし、本質において同じ価値を生み出すことができるのです。これこそが、一流の人々から真に学ぶということなのです。身近にある機会と、その罠一流に触れる機会は意外と身近にあります。必ずしも環境を大きく変える必要はない。セミナーやカンファレンスへの参加、技術ブログの購読、コミュニティ活動など、様々な形で優れた人々の考え方に触れることができる。重要なのは、その出会いから何を学び取るかです。デジタル時代の今、世界中の一流の知見に触れることができる。オンラインの講演やポッドキャスト、SNSでの発信など、学びの機会は無限に存在する。ただし、情報の質を見極める目を持つことも同時に求められる。しかし、ここで陥りやすい罠があります。「学び」と「行動」のバランスを見誤ることです。現代は、「成功の秘訣」を説く情報で溢れている。有料セミナーや高額なコーチングなど、一見魅力的な「王道」を提示するものも多い。だが、どんなに素晴らしいセミナーでも、あなたの実際の行動には勝てない。情報収集に終始し、実践が伴わない学びは、単なる「知識の消費」に終わってしまう。重要なのは、得た知識をいかに自分の文脈に落とし込み、実践に移していくかです。成長は、知識の蓄積ではなく、実践の積み重ねからもたらされる。まず行動し、そこから学び、また行動する。このサイクルこそが、本質的な成長への近道となる。他者の経験から学ぶことは確かに重要だが、それは「行動のヒント」として捉えるべきであって、「行動の代替」とすべきではない。一流の人々の言葉や経験は、あくまでも自分の実践を助けるための道標として活用すべきなのです。実践からの学びを重視する良質な学びの機会を見極める目も必要です。「成功者の話を聞く」ことと「実践的な知識を得る」ことは、必ずしも一致しない。実際、「成功者」と呼ばれる人々を冷静に観察すると、その成功が必ずしも並外れた能力や努力だけによるものではないことに気づきます。良い指導者や優れた組織との出会い、遺伝的な優位性、恵まれた身体能力など、本人のコントロールを超えた要素が大きく影響していることも少なくありません。一流と呼ばれる人々の多くは、華やかな成功談よりも、日々の実践の中で静かに学びを得ています。彼らの真価は、表面的な成功物語の中にではなく、日常的な判断や行動の積み重ねの中にこそ存在するのです。実践を重視する姿勢は、具体的な形となって現れます。まず自ら行動を起こし、その過程で得られる具体的な気づきを大切にする。他者の経験は参考程度に留め、自分なりの答えを地道に見つけていく。そして、セミナーや情報収集に費やす時間と実践に使う時間のバランスを常に意識する。実践なき学びは空虚であり、学びなき実践は危険です。両者のバランスを取りながら、着実に前進していくことが求められます。学びの場として最も価値があるのは、実は目の前の仕事かもしれません。日々の業務の中で直面する課題、同僚との協働、失敗や成功の経験―これらこそが、最も実践的な学びの機会となります。理論と実践の橋渡しができる場所であり、即座にフィードバックを得られる環境なのです。目の前の仕事を「単なる作業」として捉えるのではなく、貴重な学びの機会として活用する視点を持つことが重要です。外部の「成功者」の言葉に頼るよりも、自らの経験から学ぶ姿勢こそが、成長につながるのです。習慣から学ぶ私の場合、特に印象に残っているのは、ある一流の方の「朝の習慣」です。毎朝、必ず30分、様々な分野の記事や本を読む。それも、自分の専門分野に限らず、幅広い領域の情報を。一見単純な習慣だが、その背景には、世界の潮流を常に把握する意識、新しい視点を得ようとする姿勢、知識の体系化への努力が隠れていた。この習慣は、単なる情報収集ではない。それは、世界を広く見渡す視点を養い、異なる分野からの気づきを得る機会を作り、自身の専門性をより深めるための重要な実践なのです。一流の人々の習慣には、必ず明確な意図と深い考察が込められている。一見些細に見える日課であっても、そこには確固たる目的と長年の試行錯誤が存在する。そのような習慣の意味を理解し、自分なりにアレンジして取り入れていくことで、確実な成長につながっていく。当たり前のレベルをあげるだけ一流の人々の成果に目を奪われるのではなく、その成果を支える日々の努力と習慣に目を向けること。そして、単なる模倣ではなく、その本質を理解し、自分なりの形で実践すること。なぜなら、一流になるための王道は、実は「当たり前のことを当たり前にやり続けること」なのだから。この「当たり前」の中身を理解し、実践し続けることこそが、一流への道となる。派手さはなくとも、確実に前進し続ける姿勢。地道な努力を重ねる謙虚さ。そして何より、自分の仕事に対する深い愛情と責任感。これらの「当たり前」を着実に積み重ねていくことで、いつしか自分も誰かの「一流」となる日が来るのかもしれない。習慣は複利で伸びる習慣の力は複利と同じ原理で働きます。投資における複利が時間とともに加速度的に資産を増やすように、良質な習慣は日々の小さな積み重ねが長期的に見ると驚くべき成長をもたらします。例えば、毎日たった0.1%だけ成長する人と変化のない人では、1年後には1.44倍もの差が生まれるのです（1.001の365乗≒1.44）。小さな成長率でも、1日1つ強くなることを継続することで確実に差が広がっていくのです。習慣の複利効果は目に見えにくい。短期間では違いがほとんど感じられず、多くの人はすぐに諦めてしまいます。しかし、優れた習慣を3ヶ月、6ヶ月、そして1年と続けていくと、ある時点から急激に成果が現れ始めます。この「遅れてくる成功」の原理を理解していれば、目に見える結果がないときでも続ける勇気が持てるでしょう。習慣は自己同一性の変革をもたらします。「毎日コードを書く人」「定期的に新しい技術を学ぶ人」「チームを助ける人」といった自己イメージは、それに沿った行動を自然と生み出します。良い習慣を「やらなければならないこと」から「自分がどういう人間であるか」の表現へと昇華させることで、継続のための意志力に頼る必要がなくなるのです。複利の力を活かすには「長期思考」が不可欠です。今日の小さな選択が将来の大きな違いを生み出すという視点を持ち、日々の習慣を設計しましょう。明日の見返りのためではなく、5年後、10年後の自分を形作るために今日何ができるかを考えることで、一流への道が開けるのです。04. 仲間を作り、友達を作り、切磋琢磨する。エンジニアは孤独な職業だと思っていた。暗い部屋でコードと向き合い、黙々と作業する——そんなイメージ。でも本当に......そうだろうか？実は、最高のエンジニアほど素晴らしい人間関係を持っている。一人の天才より、互いに高め合うチームの方が強い。ここで気づくべき真実がある。自分が付き合いたいと思うような人間に、自分自身がなっていく。不思議なことに、周りの人との関係は鏡のように自分を映し出す。「そんな功利的な人間関係の選び方は冷たくない？」という疑問が湧くかもしれない。でも、ここで言っているのは計算づくの人間関係ではなく、自然と引き寄せ合う法則の話。「あなたの周りの5人があなたの未来を形作る」。これは単なる格言ではなく、実際に......機能する法則なんです。向上心のある人と過ごせば、自分も向上する。愚痴ばかり言う人と過ごせば、自分も愚痴っぽくなる。人間関係を意識的に選ぶことは、自分の人生という庭に、どんな花を植えるかを決めること。それは誰かを操作するためではなく、お互いがより良く成長するための選択なのです。孤独な戦いから仲間との成長へ仕事は、時として深い孤独感に包まれる戦いのように感じることがあります。モニターに向かって黙々と作業をこなし、複雑な課題と向き合い、技術書を読み漁る。そんな静寂の中で過ごす時間は、確かにエンジニアとして必要不可欠な時間です。しかし、そんな日々の中で、私が20代で得た最大の財産。それは「仲間」だった。彼らの存在は、私の技術者人生に温かな光を投げかけ、孤独な戦いに意味と喜びをもたらしてくれた。会社を超えた絆同じ会社の仲間です必要はない。むしろ、会社の枠を超えて、同じ志を持つ仲間との出会いこそが、私の人生を大きく前に進めてくれた。専門的な話で夜遅くまで盛り上がり、技術的な悩みを深く相談し合い、時には信念をかけて激しく議論を交わす。そんな真摯な関係性が、いつしか私の成長の大きな原動力となっていた。会社という枠を超えることで、より自由な発想と率直な意見交換が可能になり、それが新たな気づきと学びをもたらしてくれた。異なる視点との出会いしかし、それ以上に大切だったのは、仕事とは全く関係のない友人たちの存在です。自分の技術の世界しか知らなかった私に、彼らは全く新しい視点と価値観を与えてくれた。営業職の友人が語る、人と人との繋がりを大切にした商談の話。デザイナーの友人が見せてくれる、美しさと機能性が融合したクリエイティブの世界。教師をしている友人の、次世代を育てることへの熱い思いと使命感。それらの話は全て、私の人生に新しい色彩を加え、視野を大きく広げてくれた。技術だけでは決して得られない、人生の豊かさを教えてくれたのです。切磋琢磨の喜び「ライバル」という言葉には、少し抵抗があるかもしれない。競争や対立を連想させるからです。でも、切磋琢磨できる存在がいるということは、本当に素晴らしいことです。同じ目標に向かって真剣に走る仲間がいる。互いの小さな成長を心から喜び合える関係があります。時には相手の活躍に負けそうで悔しい思いをすることもあります。でも、それこそが自分を強くし、より高みへと導いてくれる原動力となる。この良質な緊張関係は、決して敵対的な競争ではなく、むしろ互いを高め合うための大切な絆なのです。コミュニティとの出会い20代の私は、意識的に様々なコミュニティに足を運んです。技術の勉強会、異業種交流会、オンラインのテックコミュニティ。確かに最初は緊張したし、うまくコミュニケーションが取れず、居心地の悪い思いをすることもあった。それでも、その一歩を踏み出す勇気を持ったからこそ、かけがえのない出会いと成長の機会を得ることができた。ただし、ここで一つ重要な注意点があります。SNSやオンラインコミュニティは、使い方を誤ると逆に孤独を深める危険性をはらんでいる。画面の向こうの「つながり」に依存しすぎると、かえって現実の人間関係が希薄になってしまう。スマートフォンは便利な道具ではあるが、決してあなたの孤独を癒してはくれない。むしろ、オンラインでの交流は、リアルな出会いのきっかけとして活用すべきです。本当の絆は、実際に顔を合わせ、時間を共有し、共に経験を重ねることで築かれていくものなのです。集まりを主催する価値参加するだけでなく、主催者になることで得られる学びは格段に深いものです。私が初めて技術勉強会を主催した時、「場を作る」という経験が、参加者としては決して得られない視点を与えてくれました。小規模な勉強会から始めることをお勧めします。最初は5人程度の規模で十分です。私の場合、会社の会議室を借りて、開催しました。小規模だからこそ、一人一人と深い対話ができ、参加者同士の関係性も自然と育まれていきました。有意義な集まりの核心は、明確な目的設定にあります。漠然とした交流会ではなく、具体的な価値を生み出す場を作るために、主催者はその目的に深くコミットし、参加者を慎重に選び、適切な会場を確保する必要があります。そして、その目的に沿って初参加の人が発言しやすい雰囲気を作り、適切な時間管理を行い、次回への改善点を集めることが重要です。主催者には、参加者を見守り導く責任があります。単なる場所の提供者ではなく、全ての参加者が安全かつ有意義な時間を過ごせるよう、積極的に働きかける必要があります。特に重要なのは、参加者同士の垣根を取り払う環境づくりです。肩書や経歴に縛られず、一人の人間として率直に対話できる場を作ることで、より建設的で深いつながりが生まれやすくなります。主催者になることで、イベントの裏側で動く仕組み、参加者それぞれの期待値の違い、場の空気を作る難しさなど、参加者として気づかなかった多くの視点を得られます。これらの経験は、リーダーシップスキルの向上、多様な価値観への理解、ネットワークの広がり、企画力・実行力の強化につながり、仕事上のプロジェクトマネジメントにも直接活きてきます。失敗も貴重な学びの機会です。参加者が集まらない、議論が活性化しない、時間配分を誤るなど、様々な課題に直面しますが、それらを一つ一つ克服していく過程で、確実にスキルは磨かれていきます。コミュニティは一朝一夕には育ちませんが、定期的な開催と改善を重ねることで、徐々に独自の文化が形成されていきます。主催者として場を作る経験は、参加者としての振る舞い方も深く理解することにつながります。視野を広げる出会い学校や会社の中だけで完結する人間関係では、視野が狭くなってしまう。それは井の中の蛙になるようなものです。様々な業界、様々な立場の人との深い交流は、必ず新しい発見と気づきをもたらしてくれる。時には自分の当たり前だと思っていた常識が大きく覆されることもあります。最初は戸惑いや抵抗を感じるかもしれない。でも、それこそが本当の意味での成長の糧となり、人間としての幅を広げてくれる。自分が付き合いたい人間に自分自身がなる人との関係性について、ある重要な気づきがあります。私たちは自然と、自分自身と似た価値観や性質を持つ人々に囲まれていくということです。最初、この事実に気づいたとき、少し困惑しました。なぜなら、これは「自分が望むような人々と出会えていない」という不満が、実は自分自身への問いかけだったことを意味するからです。例えば、「信頼できる仲間と出会いたい」と願うなら、まず自分が信頼に値する人間になる必要があります。「本音で話せる友人が欲しい」と思うなら、自分が先に本音を語る勇気を持たなければならない。チームメイトを信頼できないと感じるとき、それは往々にして自分自身への不信感の投影かもしれません。他者の成功を純粋に喜べないのは、自分自身の未熟さや不安を直視できていない可能性があります。逆に、周りの人々を心から信頼し、その成長を喜べる人は、たいてい自分自身とも健全な関係を築けている人なのです。そして、重要なことに気づきました。他人を変えることは困難を極めますが、自分自身を変えることは意外にも簡単なのです。私たちは往々にして、問題の原因を他者に求めがちです。「あの人がこう変われば」「周りがこうすれば」と。しかし、そのアプローチでは決して状況は改善しません。なぜなら、他者の考えや行動を直接コントロールすることなど、本質的に不可能だからです。一方で、自分自身を変えることは、意志さえあれば今すぐにでも始められます。相手の態度が気に入らないなら、まず自分の接し方を変えてみる。チームの雰囲気が悪いと感じるなら、自分から前向きな態度を示してみる。驚くべきことに、自分が変わることで、周りとの関係性もまた、自然と変化していくのです。この気づきは、ある意味でとてもシンプルです。自分が望む人間関係を手に入れたいなら、まず自分自身がそういう関係を築ける人間になればいい。理想の仲間を待つのではなく、自分が理想の仲間になることから始める。それは決して容易な道のりではありませんが、確実に結果を導き出せる唯一の方法なのです。誠実さ、信頼性、共感力、そして成長への意欲。これらは私たちが他者に求める資質ですと同時に、自分自身が磨くべき資質でもあるのです。自分が付き合いたいと思うような人間に、自分自身がなっていく。この単純だけれど力強い仮説は、人間関係における最も実践的な知恵の一つかもしれません。そして、この過程で気づくのです。自分自身を高めていく努力は、決して孤独な戦いではないということを。なぜなら、自分が変わることで、必然的により良い出会いが生まれ、より深い関係性が築かれていくからです。それは、まるで自分自身の成長が、周囲の世界をも少しずつ変えていくような、不思議な化学反応なのです。人間関係を選ぶ勇気を持つ仲間の大切さについて語ってきましたが、ここで忘れてはならない重要な側面があります。あなたは自分の周りにいる5人の平均値になるという言葉を聞いたことがあるでしょうか。この言葉は比喩的ではありますが、深い真理を含んでいます。私たちは意識するしないにかかわらず、日常的に接する人々から強い影響を受けているのです。20代の私は、この事実に気づいていませんでした。ただ漠然と、人間関係をなるべく広く持つことで自分の可能性を広げようと必死でした。しかし、年を経るにつれて痛感したのは、量より質が圧倒的に重要であるという仮説です。毎日顔を合わせる同僚、休日を共に過ごす友人、悩みを打ち明ける仲間—こうした人々が、知らず知らずのうちに私たちの考え方、行動様式、そして将来の可能性にまで影響を与えているのです。自分に悪影響を及ぼす人間関係を減らす。この決断は、一見冷たいように聞こえるかもしれません。しかし、これは自己防衛であると同時に、自分の人生に対する責任でもあるのです。常にネガティブな話題ばかりを口にする人、他者の成功を素直に喜べない人、あなたの夢を小さく見せようとする人。こうした存在と長時間過ごすことで、あなた自身もいつしかその影響を受け、同じような思考パターンに陥ってしまう危険性があります。もちろん、これは困難に直面したとき、安易に人間関係を切り捨てるべきだという意味ではありません。むしろ、本当に大切な関係は、時として困難や衝突を乗り越えることでより強固になります。しかし、自分の時間とエネルギーを注ぐべき相手を意識的に選ぶことは、あなたの人生の質を決定づける重要な要素となるのです。私自身、あるコミュニティに所属していた時期がありました。最初は刺激的で成長できる場だと感じていましたが、次第にそこでの会話がエネルギーを奪うだけで、会った後に疲弊感や無力感が残ることに気づきました。自分の価値観が尊重されず、互いの成長よりも依存関係が強まっていくような関係性。そこから距離を置く決断をするまでに、かなりの時間を要しました。しかし、その決断は結果として、新たな出会いのためのスペースを作ることになったのです。周囲の5人を選ぶということは、実は自分の未来を選ぶことです。意識的にポジティブで、成長志向で、誠実な人々と時間を過ごすことで、あなた自身もそのような人間に近づいていきます。逆に、不満や愚痴ばかりを言う人々に囲まれていれば、いつしかあなたもその一人になってしまうでしょう。人間関係を見直す最初のステップは、境界線を設定することです。自分にとって受け入れられる行動と受け入れられない行動を明確にし、それを相手に伝える勇気を持つこと。それでも状況が改善しないなら、徐々に距離を取ることも必要です。時には関係性そのものを終わらせる決断も必要になるかもしれません。人間関係を選択するということは、必ずしも相手を拒絶することではありません。互いにとって最も健全な距離感を見つけることなのです。ある人とは深い友情を育み、ある人とは仕事上の良好な関係を保ち、またある人とは適度な距離を置く。そうした使い分けも、大人の人間関係では重要なスキルです。このプロセスは時に痛みを伴いますが、自分の人生に対して責任を持つという成長の証でもあります。あなたの周りの5人があなたの未来を形作る—この事実を忘れずに、勇気を持って自分の人間関係を選んでいくことが大切なのです。ネガティブな会話から距離を置く勇気飲み会や友人との集まりで、誰かの悪口や愚痴で盛り上がることはありませんか？一時的には気が晴れるかもしれませんが、そんな会話の後、なぜか心が重くなった経験はないでしょうか。私は20代半ばで気づきました。友人同士で集まると、つい仕事の愚痴や共通の知人の批判で盛り上がってしまう。「あいつ、ほんと使えないよね」「あの飲み会、最悪だったよね」—そんな会話の後に残るのは、なぜか微妙な後味だけでした。転機になったのは、ある友人との出会いです。彼の周りには不思議と人が集まり、会話は常に前向きで、アイデアや可能性に溢れていました。彼が他人について話すときは、必ずその人の良いところを見つけ出します。困難な状況でも、どうすれば改善できるかを考える。彼との時間は、いつも心が軽くなるのです。そして気づきました—誰かを批判することは簡単だけど、それで何かが良くなるわけではないということを。この発見が、私の交友関係を見直すきっかけになりました。徐々に、愚痴や批判で盛り上がる集まりから距離を置き、前向きな会話ができる友人との時間を大切にするようになりました。もちろん、これは「問題から目を背ける」ということではありません。むしろ、問題に対して「じゃあ、どうする？」という建設的な姿勢を持つことです。時には辛辣な冗談も、場の空気を和らげることがあります。ブラックユーモアを否定しているわけではありません。せめて笑えるものであれば、その場は救われるものです。驚いたことに、この小さな意識の変化が友人関係だけでなく、自分自身の心の状態にも良い影響を与えていきました。他人を批判する時間が減ると、自分を責める癖も少しずつ薄れていったのです。あなたの周りの会話は、どんな内容で満ちていますか？ 仲間と過ごす時間が、エネルギーを奪うものか、それとも与えてくれるものか。それを見極め、意識的に選ぶことも、豊かな人間関係を築く上で大切なことかもしれません。宝物としての友情「友情」という言葉は、確かに少し大げさで照れくさく聞こえるかもしれない。子供の頃のような、純粋に遊び、笑い、時には喧嘩もする―そんな率直な関係性を指して「友情」と呼ぶことは、大人になるにつれて少なくなっていく。特に、効率と成果が重視される現代社会においては、そんな言葉は時代遅れのように響くかもしれない。しかし、20代という多感な時期に出会った仲間たちは、間違いなく私の人生の宝物です。彼らとの出会いと経験がなければ、今の私は存在しない。技術的な知識や専門的なスキルは日々進化し、古びていく。市場のトレンドは常に移り変わる。でも、信頼できる仲間との絆は、時間が経っても色褪せることはない。むしろ、年月を重ねることで、その価値はより一層深みを増していくのです。社会人になってからの「友情」は、確かに子供の頃とは異なる形を取る。しかし、その本質―互いを理解し、支え合い、共に成長していく関係性は、年齢を重ねても変わることはない。むしろ、人生の経験を積み重ねることで、その絆はより強く、より深いものになっていくのです。自分らしくあれ一人で全てを背負い、戦う必要は決してない。エンジニアという職業柄、孤独な作業に没頭する時間は確かに必要です。しかし、その孤独に閉じこもり、新しい出会いから逃げる必要はない。ここで一つ、重要な学びを伝えておきたい。全ての人に好かれることは不可能です。むしろ、全員に好かれようとすることは、自分らしさを失うリスクを伴います。誰かに深く理解されるということは、同時に誰かに理解されないということでもあるのです。それは避けられない、そして実は健全な状態なのかもしれません。大切なのは、あなたの価値観に共鳴し、本当の意味で理解し合える仲間を見つけることです。表面的な人間関係を広く持つよりも、深い絆で結ばれた少数の仲間との関係性の方が、はるかに価値があります。全員に好かれる必要はない。本当にあなたを理解してくれる人とつながればいいのです。仲間と共に成長する喜びは、人生をより豊かで味わい深いものにしてくれる。時には励まし合い、時には切磋琢磨し、そして時には互いの成功を心から喜び合える。そんな関係性こそが、私たちの人生に価値をもたらすのです。この揺るぎない確信は、私の20代が教えてくれた最も大切な学びの一つです。たとえ今は孤独を感じていても、必ず共に歩める仲間は見つかる。大切なのは、その出会いに向けて、一歩を踏み出す勇気を持つことです。その一歩は小さなものかもしれないが、その先には必ず誰かがいる。なぜなら、誰もが同じように、本当の意味での繋がりを求めているのだから。05. プライベートをちゃんとやる。恋愛をしてくれ。「プログラミングが恋人です」—そう冗談めかして言うエンジニアを見たことがある。冗談のつもりでも、そこには悲しい真実が。「仕事だけじゃない」という当たり前の事実に気づくのが遅れると、人生の重要な経験を逃してしまう。特に恋愛は、技術では得られない学びをもたらす。「でも恋愛なんて時間の無駄じゃない？その間にコード書けるのに」。確かに......一理ある。しかし、コードだけ書いていても、人間としての幅は広がらない。恋愛で学ぶ最も衝撃的な真実は、「そのままのあなたを好きになってはくれない」ということ。これは残酷に聞こえるかもしれないが、実は成長のための貴重な機会です。自分を変える必要があるって？「それって自分を偽ることじゃないの？」と反発したくなるだろう。でも違うんです。相手のために少し変わることで、むしろ......本当の自分に気づくことがある。見た目も大事です。「内面が大事なんじゃないの？」ともちろん思う。でも見た目は内面の表現でもある。清潔感や身だしなみは、自分を大切にしている証でもあるんです。恋愛も趣味も、人生を豊かにする要素。仕事だけに情熱を注ぐのではなく、バランスの取れた生活が、実は最高のパフォーマンスを生み出す。この章を書くのは少し照れくさい。技術的な話題なら堂々と語れるのに、こと恋愛となると、急に言葉が躊躇いがちになる。それでも、20代を振り返って、これだけは強く、心を込めて伝えたい。「恋愛をしてくれ。そして、プライベートを大切にしてくれ」 この言葉には、技術者として成長する中で気づいた、人生における重要な仮説が込められている。後回しにしがちな恋愛「仕事が忙しい」「自己啓発に時間を使いたい」「今はその余裕がない」「もう少し実績を積んでから」。よく聞く言葉です。私も同じことを言っていた。しかも、それは一見とても理性的で正しい判断のように思えた。プライベートな時間は、自分のスキルアップに使うべきだと考えていた。技術書を読み、プログラミングの練習をし、業界の最新動向をキャッチアップする。そんな時間の使い方こそが、プロフェッショナルとしての正しい選択だと信じていた。だから、恋愛は後回しにしていた。でも、それは大きな間違いだった。私たちは、仕事や自己啓発という「正しそうな理由」で、本当は怖いだけの自分から目を背けているのかもしれない。その背後には、傷つくことへの不安、変化を受け入れることへの恐れ、そして何より、自分自身と向き合うことへの躊躇いが隠れていた。技術的な課題には果敢に挑戦できるのに、なぜか感情の領域になると及び腰になってしまう。それは、コードには正解があるのに対し、人間関係には明確な答えがないからかもしれない。失恋から学んだこと私は何度も失恋をした。そして、それは予想以上に辛い経験だった。技術的な失敗なら、原因を分析し、対策を立て、次に活かすことができる。しかし、感情の痛みは、そう簡単には整理できない。夜も眠れず、仕事に集中できず、それまで楽しかったことも色あせて見えた。しかし、その経験があったからこそ、「仕事だけじゃない」という当たり前の事実に気づくことができた。人生には、仕事やスキル以上に大切なものがあります。感情の機微、他者との深い繋がり、そして自分自身の心の動き。これらを知ることができたのは、恋愛のおかげです。失恋の痛みは、むしろ私に人間としての深みを与えてくれた。恋愛が教えてくれたことこの経験が私に教えてくれた重要な仮説は、人生には論理だけでは割り切れないことがあるということです。むしろ、その「割り切れなさ」こそが人生の味わいを作っている。完璧な準備を待っていては、永遠に何も始まらない。準備に費やす時間は、実は恐れから目を背けるための言い訳かもしれない。傷つくことを恐れすぎると、成長の機会も逃してしまう。成長とは、時として痛みを伴うものです。また、感情の機微を理解することは、予想以上に重要です。技術だけでなく、人の心を理解する力が、リーダーには求められる。そして、自分の弱さを認められることもまた、大切な強さの一つなのです。完璧を装う必要はない。むしろ、自分の弱さや不完全さを受け入れることで、より深い人間関係を築くことができる。そして何より、自分自身に嘘をつきすぎないことが大切です。自分の本当の気持ちから目を背け続けると、いつか必ず行き詰まります。自分が何を望み、何を恐れているのかを正直に認めることで、より自分らしい選択ができるようになるのです。時々思うのですが、人間関係にもテストを書きたくなることがあります。「この状況でこう言えば相手はこう反応するはず」という予測と結果を検証できれば、もっと関係が円滑になるのではないか。それはもうギャルゲーに近いなにかかもしれませんが…。しかし、人間はアルゴリズムではなく、予測不可能な存在であることを受け入れることも大切です。完全な理解や制御を求めるのではなく、不確実性を楽しむ余裕を持ちたいものです。プライベートの価値プライベートの充実は、決して時間の無駄ではない。むしろ、人生を豊かにするための必要不可欠な要素です。仕事以外の時間を大切にすることで、新しい視点や価値観に出会える。それは、きっとあなたの人生をより面白いものにしてくれるはずです。趣味の時間、友人との交流、家族との団らん。一見、キャリアとは無関係に思えるこれらの経験が、実は予想もしない形で仕事にも良い影響を与えてくれる。視野が広がり、創造性が育まれ、人間としての深みが増す。そして何より、心が癒され、新たな活力が生まれる。失恋の意味失恋は確かに辛い。人からNOを突きつけられるのは辛い。特に、エンジニアとして普段は論理的な思考と確実な結果を追求している私たちにとって、この種の不確実性と感情の揺れは、大きな試練となる。でも、その経験は必ず自分の糧になる。なぜなら、それは人として成長するための重要な機会だからです。失恋を経験して初めて気づくことがあります。自分が特別な存在ではないこと。完璧な関係など存在しないこと。そして、それでも前に進んでいけること。この気づきは、単なる恋愛の教訓を超えて、人生全般に対する深い洞察をもたらしてくれる。失敗や挫折を受け入れる力、自分を客観的に見つめる目、そして何より、傷ついても再び立ち上がる勇気。これらは、プロフェッショナルとしても必要不可欠な資質です。人生の豊かさとは人生の豊かさは、一人一人異なる形を持っている。ある人にとっては仕事への没頭が、また別の人にとっては家族との時間が、そしてまた別の誰かにとっては趣味や創作活動が、かけがえのない価値を持つ。それは当然のことであり、誰かの価値観を他者に押し付けるべきではない。しかし、だからこそ私は言いたい。仕事も大切です。キャリアの成功も、技術の習得も、プロフェッショナルとしての成長も、確かに重要な目標です。でも、それと同じくらい、いや、もしかしたらそれ以上に大切なのが、あなた自身の人生です。20代という貴重な時間を、ただ仕事だけに費やすのは本当にもったいない。 この時期にしか得られない経験、この年齢だからこその出会いや発見があります。プライベートも恋愛も、あなたの人生をより深く、より豊かにしてくれる大切な要素なのです。バランスの取れた人生を送ることは、実は最高のキャリア戦略かもしれない。なぜなら、豊かな人間性を持つ技術者こそが、ある意味で価値ある存在となれるからです。技術だけでなく、人間としての深みを持つことで、より良い判断ができ、より良いチームを作り、より良い製品を生み出すことができる。そのままのあなたを好きになってはくれない完璧な恋愛なんて存在しない。完璧な人間関係も、完璧なタイミングも存在しない。誰もが最初は不安で、誰もが失敗を恐れている。技術的な挑戦なら躊躇なく受け入れられるのに、なぜか感情の領域になると及び腰になってしまう私たち。でも、その一歩を踏み出す勇気が、きっとあなたの人生をより豊かなものにしてくれる。そのままのあなたを無条件に受け入れてくれる人に出会えたら、それは本当に素晴らしいことです。しかし、多くの場合、恋愛は私たちに変化を求める。それは決して悪いことではない。むしろ、その変化こそが成長の証かもしれない。相手を思いやる気持ちを学び、自分の我儘さに気づき、より良い人間になろうと努力する。そんな変化の過程こそが、恋愛の持つ大きな価値の一つなのです。恋愛は、時として自分の望まない仮説に向き合うことを迫ってくる。これまで気づかなかった自分の短所、見たくなかった性格の暗部、認めたくない自己中心的な面。相手との関係の中で、そういった自分の嫌な面と向き合うことになるかもしれない。それは時として辛く、居心地の悪い経験かもしれない。しかし、そんな自分の姿を受け入れ、向き合っていく過程もまた、大切な成長の機会となる。完璧な人間などいない。むしろ、自分の不完全さを知り、それでも前に進もうとする勇気こそが、人としての成熟をもたらすのです。ただし、恋愛に夢中になりすぎて自分を見失うことには注意が必要です。相手のために変わることと、相手に合わせるために本質的な自分を捨てることは、全く異なる。健全な関係とは、お互いを高め合える関係であり、一方が他方に埋没してしまうような関係ではない。自分の欠点に向き合い、改善を目指すことは大切だが、それは自分らしさを失うことではないはずです。見た目は内面の表現ソフトウェア開発者の多くが「中身が大事」「見た目より機能性」と考える傾向があります。これはコードを書く上では正しい価値観ですが、人間関係においては少し違った視点が必要です。見た目を整えることは、浅はかな行為ではありません。むしろ、自分自身への敬意と、相手への配慮を示す行動です。清潔感のある服装、適切な身だしなみ、姿勢の良さは、「自分を大切にしている」「相手と会うことを重視している」というメッセージを無言で伝えます。これは決して高価なブランド服を着たり、トレンドに振り回されることではありません。基本は清潔感です。髪は整え、衣服はシワがなく清潔であること。歯を磨き、体臭に気を配ること。これらの「当たり前」を徹底するだけで、印象は大きく変わります。また、あなたの服装や外見は、あなたの個性を表現する手段でもあります。「プログラマーだから髪型はボサボサでTシャツとジーンズで十分」という考えはやめましょう。あなたの興味や価値観を反映した服装を選ぶことで、同じ感性を持つ相手との話題も生まれやすくなります。姿勢にも気を配りましょう。背筋を伸ばし、顔を上げて歩く姿勢は自信の表れであり、自然と好印象につながります。最近のリモートワーク環境では姿勢が崩れがちですが、それが習慣化すると対面での印象にも影響します。重要なのは、第一印象は数秒で形成され、その後の関係性に長期間影響するという事実です。どんなに素晴らしい内面を持っていても、その魅力を伝える機会すら得られないかもしれません。見た目を整えることは、自分の価値を正しく表現するための投資なのです。しかし同時に、外見に対する過度の執着も問題です。あなたの本質的な価値は、決して外見だけで決まるものではありません。見た目を整えることは自己表現の一部であり、全てではないことを忘れないでください。少し意識して服装や身だしなみを変えてみると、周囲の反応の変化に驚くでしょう。それは単なる見かけの変化ではなく、あなた自身の自信の高まりや、対人関係への積極性の表れでもあるのです。自分を大切にする姿勢が、結果として他者からも大切にされる関係性を築く第一歩となります。恋愛は失敗するもの多くのエンジニアが陥りがちな罠は、「理想の相手」という概念に固執しすぎることです。完璧なパートナーを定義し、その条件に合う人を探し出そうとする。まるでアルゴリズムで最適解を求めるように。しかし、恋愛は計算式では解けません。それは確率と数字の戦いなのです。自分が動かなければ、何も変わりません。これは恋愛においても絶対的な真理です。どれだけ理想を描いても、実際に一歩を踏み出さなければ、出会いは生まれないのです。行動こそが変化の始まりです。出会いの数が多ければ多いほど、あなたにぴったりの相手と巡り会う確率は高くなります。これは単純な数学です。だからこそ、積極的に社交の場に出ることが重要になります。技術コミュニティだけでなく、趣味のグループ、友人の集まり、さらには見知らぬ環境へのチャレンジも、すべて新しい出会いのチャンスです。また、重要なのは拒絶を恐れないことです。営業の世界では「ノーをいくつ集められるか」が成功の指標とさえ言われます。恋愛も同じです。断られることを失敗と捉えず、あなたに合う相手を見つけるためのプロセスの一部と考えましょう。統計的に見れば、「いいえ」の数が増えるほど、「はい」に出会う確率も高まるのです。傷つく覚悟を持って挑むことが必要です。恋愛は時に私たちの心を深く傷つけることがあります。しかし、その痛みを恐れて閉じこもってしまえば、喜びも感動も手に入れることはできません。傷ついた経験が、あなたをより強く、より深い愛を理解できる人間に成長させるのです。よく考えてみてください。あなたがどんなに独特な性格や趣味を持っていても、この世界には似たような価値観を持つ人が必ず存在します。完璧な相手はひとりではなく、あなたと相性の良い人は多数いるのです。理想の「ひとり」を探すのではなく、あなたと共鳴できる「何人か」を見つけるという視点の転換が、恋愛成功への近道です。拒絶されることの恐怖は、プログラミングでいえばデバッグの恐怖に似ています。エラーは失敗ではなく、より良いコードへの道筋を示す情報です。同様に、恋愛での「不一致」も、あなたがどのような関係を求めているのか、どんな相手と相性が良いのかを理解するための貴重なデータなのです。積極的に行動すること。これが恋愛という数字のゲームで勝つための最大の戦略です。技術的な問題に取り組むときのように、恐れずに前進し、学び、調整し、再び挑戦する。この繰り返しが、必ずあなたを望む関係へと導いてくれるでしょう。行動なくして変化なし。傷つく可能性があっても、その一歩を踏み出す勇気が、あなたの人生を豊かに変えていくのです。人生の意味を考える仕事の合間に、ふと立ち止まって考えることがあります。「何のために生きているのだろう」「この先どんな人生を送りたいのだろう」。特に20代という時期は、こうした問いが頭をよぎる瞬間が少なくありません。多くの場合、私たちは深く考えることなく、周囲の期待や社会的な成功の物差しに従って生きてしまいがちです。良い大学、良い会社、昇進、結婚...。でも時々、「本当にこれでいいのか」という声が心の奥から聞こえてくることがあります。私が経験から学んだのは、充実した人生を送るには、自分自身の価値観を大切にすることの重要性です。何が自分を幸せにするのか、何に意味を感じるのか—それは人それぞれ異なります。エンジニアとしての技術的な成長を最優先する人もいれば、人との繋がりや家族との時間を大切にする人もいる。どちらが正しいということはありません。大切なのは、「なりたい自分」という大きな方向性を持ち、そこに向かうための具体的な目標を立て、日々の行動に落とし込んでいくこと。この考え方は仕事だけでなく、恋愛や人間関係にも応用できます。「恋愛すべき」という外圧に従うのではなく、あなた自身にとって恋愛とはどんな意味を持つのか、どんな関係を築きたいのか、そして今の自分に本当に必要なのは何かを考えてみてください。人生を満足して生きるコツは、他人の物差しではなく、自分の価値観に基づいて選択し、自分の人生に主体的に関わることだと思います。恋愛も例外ではありません。誰かと深く関わるということは、時に勇気のいることですが、それは自分自身をより深く知るための貴重な機会でもあるのです。人生は一度きり。その貴重な時間を、ただ仕事だけに費やすには惜しすぎる。 技術者としての成長も大切だが、一人の人間としての成長はそれ以上に重要です。恋愛も、友情も、趣味も、全ては私たちの人生を彩る大切な要素なのだから。そして最後に付け加えたい。これは決して「仕事を疎かにしろ」という意味ではない。むしろ、充実したプライベートがあるからこそ、仕事でも最高のパフォーマンスを発揮できる。バランスの取れた生活は、結果として全てを高める。だからこそ、勇気を出して一歩を踏み出してほしい。その一歩が、あなたの人生をより豊かなものに変えてくれるはずです。恋愛を通じて得られる変化を恐れず、時には自分の嫌な面と向き合う勇気も持ちながら、しかし自分の核となる部分は大切にしつつ、一歩ずつ前に進んでいってほしい。06. 挨拶と礼儀をやる。そして、「おはようございます」という一言が、なぜそんなに大切なのか？技術さえあれば評価されるはずじゃないのか？残念ながら......現実はそう単純ではない。「技術力だけでは評価されない」という冷たい事実がある。優れたコードを書けても、一緒に働きたくない人とは、誰も働きたくないのです。「そんな社交辞令、古臭くないか？」という声も聞こえてきそうです。確かに形だけの礼儀は空虚に見える。でも、挨拶や礼儀は単なる形式ではなく、相手への敬意の表現なんです。必要なのは、「素直に学び、謙虚に受け止める姿勢」と、「良い意味での生意気さ」のバランス。完全な従順さも、無遠慮な主張も、どちらも極端です。この二つは一見矛盾するように見えるが、実は......補完し合う。謙虚さがあるからこそ、建設的な意見も受け入れられる。相手を尊重する基盤があるからこそ、新しいアイデアも響くのです。結局のところ、「いい人になろうとする姿勢そのもの」に価値がある。完璧な「いい人」になることは難しくても、その方向に向かって努力し続けること。それが信頼関係の基盤を作るのです。とある思い込みもしくは勘違いについてエンジニア界隈には、根深い思い込みがあります。「技術力さえあれば評価される」「コミュニケーションは付随的なもの」「礼儀作法は形式的な無駄」「自分の仕事さえやってれば報連相とか不要」。私も若い頃は、この罠に陥っていた一人です。技術的な卓越性だけを追求し、人としての基本的な振る舞いを軽視していた。その結果、優れた技術を持ちながらも、それを効果的に活かせない状況に何度も直面することになった。素直であれ現代社会では、しばしば「批判的思考」が過度に重視される。SNSでの皮肉な発言が称賛を集め、物事を斜に構えて見ることが「かっこいい」とされる風潮があります。確かに、批判的思考は重要なスキルです。しかし、それ以上に価値があるのは、素直に学び、謙虚に受け止める姿勢です。完璧な人は尊敬されるかもしれないが、一生懸命頑張る人は応援したくなる。それは人間の自然な感情です。「まだ分からないことばかりですが、教えてください」と素直に学ぶ姿勢を見せ、「ありがとうございます」と心から感謝を伝え、失敗した時には「申し訳ありません。次は必ず上手くやります」と前を向ける。そんな素直さこそが、実は最大の強さなのだ。私たちは誰もが不完全で、日々成長の途上にいる。その事実を隠そうとするのではなく、むしろ正直に認めることで、より多くの人々の共感と支援を得ることができる。完璧を装う人は近寄りがたいが、素直に努力を重ねる人には、誰もが自然と手を差し伸べたくなる。技術の世界でも同じことが言える。「すでにできる人」よりも「これからできるようになろうとしている人」の方が、周囲の協力を得やすい。なぜなら、その成長過程に関わることで、教える側も新しい気づきを得られるからです。結局のところ、最も価値があるのは「批判する力」ではなく「素直に成長していく力」なのです。それこそが、本当の意味での強さではないだろうか。生意気であれ一見すると、「素直であれ」と矛盾するように思えるかもしれないが、実は「生意気であれ」というのも重要な要素なのです。ただし、これは素直に学び、基本的な信頼関係を築いた上ではじめて意味を持つ姿勢です。技術の世界では、この「良い意味での生意気さ」が必要不可欠です。「今のやり方、もっと良くできると思います」「新しい技術を使えば、効率化できそうです」といった、建設的な提案のできる存在。それが、ここで言う「生意気さ」の本質です。しかし、この生意気さが効果を発揮するには、重要な前提条件があります。それは、日頃からの素直な姿勢と、上司や先輩への深いリスペクトです。普段から素直に学び、基本的な礼儀を守り、チームに貢献する姿勢を見せているからこそ、時として「生意気な」提案も受け入れられる。これは、築き上げた信頼関係があってこその特権とも言える。良い意味での生意気さには、二つの重要な要素があります。まず、上司や先輩の意図を十分に理解し、その上でより良い方法を提案できる洞察力。そして、その提案を適切なタイミングと方法で伝える判断力です。例えば、チーム全体の前ではなく、1on1の場で建設的な提案をする。あるいは、「こうした方が良いのでは？」と押しつけがましくなく、むしろ質問形式で投げかけてみる。常に従順なだけの若手よりも、適度な生意気さを持ち合わせた若手の方が、組織に新しい風を吹き込む可能性を秘めている。しかし、これは決して「素直さ」と相反するものではない。むしろ、素直に学び、信頼関係を築いた上で、適切に「生意気」になれるというのが、理想的な成長の形なのです。忙しさと礼儀特に気をつけたいのは、「忙しさ」を言い訳にしないことです。確かに現代人は忙しい。締め切りに追われ、トラブル対応に追われ、新しい知識の習得に追われる。でも、忙しいからこそ、基本的な感謝の気持ちと礼儀を忘れないことが重要になる。忙しさを理由に基本的な礼儀を疎かにすることは、結果として自分の首を絞めることになりかねない。言葉遣いと礼儀は、特に意識して徹底するべき要素です。メールの書き方、電話での応対、会議での発言、日常の挨拶。これらは細かいことのように思えるかもしれないが、実は私たちの印象を決定づける重要な要素となる。特にビジネスの場面では、正しい敬語の使用や、適切な謙譲表現の選択は必須のスキルです。形式的に見えるかもしれないが、これらは相手への敬意を示す大切な手段なのです。その意味で、飲み会や食事会の後には必ず感謝のメッセージを送るようにしている。「お疲れ様でした」「楽しい時間をありがとうございました」といった一言を添えることで、その場限りの付き合いではない、継続的な関係性を築くことができる。これは形式的なものではなく、真摯な感謝の表現として大切にしている習慣です。そして、このメッセージを送る際も、文章の書き方や言葉選びには十分な注意を払う。カジュアルすぎない、かといって堅苦しすぎない、適切な距離感を保った表現を心がけている。当たり前の実践朝の挨拶を欠かさない、「ありがとう」を素直に言える、相手の話をきちんと聞く、約束した時間を守る、連絡はできるだけ迅速に返す。これらの「当たり前」を当たり前にできることが、結果として大きな差を生んでいく。チームでの開発作業において、この「当たり前」の積み重ねは、一見するとプロジェクトの成否には直接影響しないように見える。しかし、個人の評価には確実に、そして大きく影響する。なぜなら、これらは人としての基本的な信頼性を示す指標となるからです。見た目を良くするこれはあまり明示的に語られることはありませんが、見た目や匂いには細心の注意を払うべきです。技術力や専門性が評価される世界であっても、人間関係において見た目が及ぼす影響は想像以上に大きいものです。清潔感のある服装、適切な身だしなみ、そして不快な体臭がないことは、相手に対する最低限の礼儀と言えるでしょう。見た目と同様に重要なのが話し方です。声のトーン、話すスピード、適切な言葉選び、そして相手の目を見て話すことなど、コミュニケーションの「聞こえない部分」が相手に与える印象は非常に大きいものです。特に初対面の場では、あなたの発する言葉の内容以上に、どのように話すかが記憶に残ります。明瞭で落ち着いた話し方は、自信と誠実さの表れとして受け取られるでしょう。私自身、若い頃は「中身が大事」と考え、外見に無頓着でした。しかし、同じ意見や提案でも、見た目を整えた後の方が周囲からの反応が明らかに良くなったという経験から、その重要性を痛感しました。見た目は単なる表面的なものではなく、自己管理能力と他者への配慮を示すバロメーターとして機能しているのです。第一印象はわずか数秒で形成され、その後の関係性に長く影響します。ちょっとした意識と努力で、あなたのコミュニケーションの質は大きく向上するでしょう。人間関係の本質専門家は往々にして、専門的な複雑さに目を奪われがちです。技術的な課題の解決に没頭するあまり、人との関係性をおろそかにしてしまう。しかし、人と人との関係は、意外なほどシンプルなことで築かれていく。挨拶、礼儀、感謝。これらは決して「古臭い」概念ではない。むしろ、どれだけ時代が変わっても、人間関係の基本となる普遍的な価値なのです。特に注目すべきは、生成AIの進化によって、リモートでの円滑なコミュニケーションが当たり前となる時代が近づいている今こそ、対面での人当たりの良さがより一層重要になってくるという点です。なぜなら、それこそが人間にしかできない、真の意味での関係構築の証となるからです。変化の実感この「当たり前」を意識的に実践することで、予想以上の変化を経験した。組織内でのコミュニケーションが円滑になり、他部署との協力関係が築きやすくなり、困ったときに助けてもらいやすくなり、自分の提案が受け入れられやすくなった。これは決して「処世術」ではない。人として当たり前のことを、当たり前にやっているだけです。その積み重ねが、結果として大きな信頼関係を築いていく。特に印象的だったのは、この変化が単なる表面的なものではなかったことです。自分が誠実に接することで、周りの人々も同じように誠実に返してくれる。それは、まるで善意の連鎖のように、組織全体に広がっていった。組織で働く上で、この信頼関係の価値は計り知れない。小規模なチーム開発では個人の技術力でカバーできることも、組織として動く際には、信頼関係があってこそ初めて本当の力を発揮できるのです。人目がないときこそ、正しく行動せよ「誰も見ていないところでの行動が、本当の自分を表す」私は何度も誘惑に負けてきた。締め切りに追われるプロジェクトで手順を省略したり、上司がいないときにサボったり。「誰も気づかないから」という甘い考えに流されることは簡単だった。でも経験から学んだのは、そういった「小さなずるさ」が積み重なって自分の内側から蝕んでいくということ。一度ズルをすると、次はもっと簡単にできるようになる。それは一時的には楽でも、長期的には自分自身との約束を破ることになる。今でも完璧ではない。しかし、成長とは「誰も見ていないところでも良心に従う」努力を続けること。これは単なる道徳的な理想ではなく、自分自身を尊重するための実践だと気づいた。その選択の積み重ねが、やがて揺るぎない自信と内なる平和をもたらしてくれる。様々な文章を書ける表現力を磨く私はエンジニアとして長い間、文章に対してほとんど無頓着でした。「伝わればいい」とさえ思っていなかったのです。コードの正確さや機能性を追求するあまり、それを伝える「方法」にはほとんど関心を払っていませんでした。むしろ、「書いてるじゃないか」という認識だけで、文章の質に対する意識はゼロに等しかったのです。レビューで「もっと分かりやすく書いて」と指摘されても、「内容が正しければいいじゃないか」「本質的な価値があればいいではないか」と内心反発していました。しかし、経験を重ねるにつれ、この考えが大きな誤解だったことに気づかされました。技術力があっても、それを適切に伝える能力がなければ、その価値は半減してしまいます。特にエンジニアの世界では、コードを書く能力と同じくらい、自分の考えを文章で表現する能力が求められるようになってきました。リモートワークが一般化し、チャットやメールでのコミュニケーションが増える中、文章での表現力はかつてないほど重要になっています。技術的な説明を明確に書けるか、問題を簡潔に報告できるか、アイデアを魅力的に提案できるか。これらの能力は、あなたの専門性を正しく伝えるための必須スキルなのです。私自身、若い頃は「書いてあるじゃないか」という姿勢で、乱雑な文章や省略の多い報告をしていました。文章を書くこと自体が目的となり、相手に伝わるかどうかさえ考えていなかったのです。しかし、同じ内容でも、構成を整え、適切な言葉を選び、読み手の立場に立って書いた文章の方が、はるかに効果的であることを経験から学びました。ここで重要なのは、文章の価値を決めるのは常に読み手であるという視点です。いくら書き手が「ちゃんと書いてある」と満足していても、読み手がその文章から価値を見出せなければ、完全に意味がありません。どれだけ優れた技術や素晴らしいアイデアも、読み手に理解されなければ、実質的には存在しないも同然なのです。読み手がどのように受け取るか、どのような前提知識を持っているか、何に関心があるのかを常に意識することで、より効果的なコミュニケーションが可能になります。特に重要なのは、目的や相手に応じて文体を変える柔軟性です。技術文書では簡潔で正確な表現が求められる一方、企画書ではビジョンを伝える情熱的な言葉が必要になる。同じ内容でも、技術者向けと経営層向けでは、使う言葉や強調点が変わってくるのです。読み手によって「価値ある情報」の定義が変わることを理解し、それに合わせた表現を選ぶことが大切です。この表現力を磨くには、意識的な練習が欠かせません。日々の業務連絡でも、「どうすれば相手に伝わりやすいか」を常に考える。技術書だけでなく、様々なジャンルの本を読み、表現の引き出しを増やす。そして、書いた文章を見直し、より良い表現がないか考える習慣をつける。最終的には、自分が書いた文章が読み手にどう受け取られるかを想像できる共感力を養うことが重要です。結局のところ、表現力とは相手への思いやりなのです。自分の中に閉じた技術や知識を、相手が理解しやすい形で届ける。それは単なるスキルではなく、コミュニケーションの本質に関わる姿勢と言えるでしょう。文章は書き手の満足のためではなく、読み手が価値を見出すためにあるのです。読み手こそが最終的に文章の価値を決定する存在であることを常に意識し、技術者としての成長には、この表現力を磨く努力も不可欠なのです。言葉は必ず自分に戻ってくる私たちが日々発する言葉は、単なる空気の振動ではありません。それは自分の心の状態を映し出す鏡であり、同時に周囲の環境を形作る力を持っています。特に他者を見下したり、軽蔑したりする言葉は、その使い方を誤ると、思わぬところで自分自身に跳ね返ってくることに気づかされました。若い頃の私は、自分の技術力や知識に少しばかりの自信を持ち始めた時期に、時折「あの人は基本も分かっていない」「この設計は初心者レベルだ」といった評価を、軽々しく口にしていました。当時は単に技術的な指摘のつもりでしたが、そうした言葉が周囲にどのような影響を与えていたかを、後になって痛感することになりました。「初心者だから」という言葉で人を切り捨てる環境では、誰も初心者として一歩を踏み出す勇気を持てないのです。私自身、新しい技術に触れる際に「初心者と思われたくない」という恐れから、質問することを躊躇した経験があります。これは技術コミュニティにとって大きな損失です。誰もが最初は初心者であり、その段階を大切にする文化こそが、成長できる環境の基盤となります。批判的な視点そのものは、実は強力なツールでもあります。批判は薬と同じで、使い方次第で毒にも薬にもなるのです。適切に用いれば、プロダクトの品質向上やチームの成長につながります。重要なのは、その対象を「人」ではなく「アイデア」や「コード」に向けること。そして何より、建設的な代替案を提示することです。最も危険なのは、見下しの習慣が自分自身への過度な厳しさにも繋がること。他者に容赦ない人は、しばしば自分にも容赦なくなります。「初心者は存在してはいけない」という価値観は、自分が新しい分野に挑戦する際の大きな障壁となるのです。これでは成長どころか、安全な領域に閉じこもるしかなくなってしまいます。この負のサイクルから抜け出すには、意識的な言葉の選択が必要です。批判する際には「この部分はこう改善できるのでは」と具体的な提案を添える。初心者の質問には「良い質問ですね」と肯定してから回答する。そして何より、自分もかつては（そして別の分野では今も）初心者だという事実を謙虚に受け入れること。批判的思考と共感的コミュニケーションは、対立するものではなく、むしろ両方を適切に使い分けることで最大の効果を発揮します。厳しい指摘が必要な場面もあれば、励ましや支援が重要な瞬間もある。この使い分けの感覚を磨くことこそが、コミュニケーション力なのではないでしょうか。言葉は風の中に消えるものではなく、確実に自分の人生を形作る力となります。だからこそ、見下しの言葉という「呪い」ではなく、的確な指摘と温かい支援を使い分けるバランス感覚を育んでほしいと思っています。いい人を目指すこと最も重要なのは、これらの行動に「損得」を持ち込まないことです。見返りを求めて行う挨拶や感謝は、すぐに見透かされる。大切なのは、いい人になろうとする姿勢そのものです。完璧な「いい人」になることは難しいかもしれないが、その方向に向かって努力し続けることには大きな価値があります。与えることの素晴らしさは、それが自分自身も豊かにすることです。誰かの役に立とうとする気持ち、誰かを助けようとする姿勢、誰かのために動こうとする意志。これらは、結果として必ず自分に返ってくる。それは即座ではないかもしれないし、直接的な形ではないかもしれない。しかし、確実に人生を豊かにしてくれる要素となる。テクノロジーの世界でありながら、あるいはテクノロジーの世界だからこそ、この人間としての基本を大切にしていきたい。与えることを恐れず、むしろそれを喜びとできる人になること。それが、次世代のエンジニアたちに伝えていきたい、私からの最も大切なメッセージです。07. 質問力を磨く。そして、会話を楽にする「どうすれば会話が上手くなりますか？」—私も昔、そう必死に探していた。会話術の本を読み漁り、テクニックを試した。しかし......皮肉なことに気づいた。「効果的な質問手法」をマニュアル通りに実践しても会話は不自然になる。それどころか、相手にテクニックを使っている感が丸見えで、かえって距離が生まれてしまう。「じゃあ、質問のコツなんて意味ないの？」。そうではない。大切なのはテクニックではなく、相手への純粋な興味と理解したいという気持ち。この二つがあれば、自然と良い質問が生まれる。会話の本質は「キャッチボール」。一方的に話すのでも、ただ聞くだけでもなく、互いにボールを投げ合うこと。そして最も重要なのは、「質問には相手の価値を引き出す力がある」ということ。「でも質問すると、無知を晒すことになるのでは？」という恐れを持つ人もいる。確かに質問は自分の無知を認めることでもある。でも......それを恐れずに「知らないことを知りたい」と素直に表現できる人の方が、実は賢く見えるものです。良い会話の秘訣は、80%聴いて20%話すこと。そして、何より「今、この人の話を聞きたい」という気持ちを持つこと。テクニックよりも、その誠実な姿勢こそが、自然な対話力を育む。前章で触れた挨拶と礼儀は、人間関係の基礎となる大切な要素です。しかし、そこからさらに一歩踏み込んで、より深い関係性を築いていくために必要なのが、質問を中心とした対話力です。ここでは、日々の会話をより自然に、より実りあるものにしていくための具体的なアプローチについて、私の経験を共有していきたいと思います。コミュニケーションは、エンジニアにとって想像以上に重要なスキルです。一見、黙々とコードを書いていれば良いように思えるこの職業ですが、実際には質問を中心とした対話力が必要不可欠となります。私も当初は会話が苦手で、むしろ饒舌になりすぎて相手を疲れさせてしまうことが多かったのです。本質を見失っていた日々「質問力を高めよう」と思い立ち、関連書籍を読みあさった時期があります。しかし、「効果的な質問手法」をマニュアル通りに実践しても、会話はむしろ不自然になるばかりでした。本来あるべき、相手への純粋な興味や理解したいという気持ちが、テクニックの影に隠れてしまっていたのです。力まない会話の秘訣会話を続けるコツは意外にもシンプルでした。相手の言葉を適度に反復すること。これは単なる真似ではなく、相手の言葉を受け止め、理解しようとする姿勢の表れです。この技法は「リフレクティブリスニング」と呼ばれ、対話の質を高める効果的な方法です。「〜ということですね」と要約して確認することで、相手は自分の言葉が正確に理解されていると感じ、さらに話を続ける安心感が生まれます。また、たくさん話せば話すほど、印象に残らなくなるという事実にも気づきました。状況説明は他の人に任せ、自分は気の利いた一言で場を盛り上げる。そのほうが、はるかに効果的なのです。理想的には80%聴いて20%話すという比率を意識すると、相手中心の会話が自然と生まれます。会話のキャッチボール理論ではなく、物語として話を展開する。一つの話題をキャッチボールのように投げ合う。話を整理しすぎては面白くありません。むしろ、ひと言で終わりそうな話を、いかに膨らませていけるか。そこに会話の楽しさがあります。事実だけでなく、経験を物語として共有することで、抽象的な概念も具体的なエピソードとして相手に伝わります。この「ストーリーテリング」の力は、共感を生み、記憶に残る対話を作ります。相手の言葉に反応し、さらに話を展開させていく。この双方向のやり取りこそが、会話を豊かにしていきます。聞き手も話を膨らませる努力をする。それが、対話を深める鍵となるのです。自然な質問の流れ転機は、ある先輩エンジニアとの何気ない会話の中にありました。システムの問題について話す中で、自然と「具体的な症状は？」「他での発生は？」「最初の発生時期は？」と質問が続いていきました。意識的な技法ではなく、純粋な仕事の必要性から生まれた問いが、会話を自然に発展させていったのです。質問の質を高めるには、クローズド質問（はい/いいえで答えられる）とオープン質問（詳しい回答を促す）をバランスよく使うことが大切です。特に「なぜ」「どのように」「どう感じましたか」といった深堀りの質問は、相手の考えや感情に迫る機会を作ります。単なる事実確認を超えた質問が、対話の深みを増していくのです。沈黙を恐れない勇気良質な対話には、沈黙の活用も不可欠です。間（ま）を恐れず、それを思考の時間と捉える姿勢が重要です。多くの人は沈黙に不安を感じ、すぐに埋めようとしますが、焦って話題を変えず、相手の言葉を待つことで、より深い対話が生まれることがあります。沈黙の中から新たな気づきや本音が現れることも少なくありません。敬意から生まれる言葉相手を尊敬する気持ちを持てば、おのずと敬語を話したくなる。これは強制されるものではなく、自然と湧き上がってくる感情です。相手への尊敬の念があれば、適切な距離感も自然と保たれます。非言語コミュニケーションも対話の重要な要素です。アイコンタクトを適切に取り、うなずきや表情で反応を示し、姿勢や身振りにも気を配ることで、言葉以上のメッセージを伝えることができます。特にオンラインでのコミュニケーションが増えた現代では、こうした非言語的な要素を意識的に取り入れる工夫が必要になっています。背景知識が会話を豊かにする世の中に背景のない話はほとんど存在しない。「この会話、面白くないな」と感じるとき、その原因の多くはあなたが背景情報を知らないからである。ラグビーのルールを理解していなければ試合観戦も単なる人の集団が楕円形のボールを追いかけているだけに見え、映画の前作を見ていなければ続編の伏線や登場人物の関係性を把握できず魅力は半減する。つまり、情報量がないものは楽しくない。情報量が増えると会話はだいたい楽しくなるのだ。背景知識は会話の「文脈」を作り出し、言葉に豊かな意味と深みを与える。例えば、同じ「水曜日に会いましょう」という言葉でも、以前の約束を知っていれば「ようやく実現する待望の再会」という意味になり、相手の習慣を知っていれば「毎週の定例ミーティング」という意味になる。多様な分野の基礎知識を身につけ、特に関心のある分野については深く掘り下げることで、様々な場面や話題での会話に自信を持って参加できるようになる。しかし、すべての背景知識を持つことは不可能だ。むしろ大切なのは、知らないことを素直に認める勇気である。質問することは、無知を晒すのではなく、学ぶ意欲と知的好奇心を示す積極的な行為である。多くの人は自分の知識や経験を共有することに喜びを感じるため、真摯な好奇心を持って質問すれば、相手は熱心に知識を分かち合ってくれるだろう。仕事の場面でも、背景知識の共有は極めて重要だ。プロジェクトの経緯や過去の試行錯誤、組織の文化や暗黙のルールなど、これらの共通理解がなければ、チームは効果的に機能しない。新しく参加したメンバーが過去の経緯を知らずに提案を行い、「それは以前試して失敗した」と否定されるような場面も少なくない。背景情報の不足は、チーム内の分断や誤解、非効率の原因となりうる。質の高い対話は背景知識を増やし、増えた背景知識はさらに豊かな対話を可能にするという好循環を生み出す。会話が楽しくないと感じたら、それは背景知識の不足を示すサインかもしれない。その分野について積極的に学ぶ機会と捉え、書籍やオンライン記事、専門家との対話などを通じて知識を深めてみよう。知れば知るほど会話は面白くなる。そして、面白い会話は新たな知識への扉を開き、あなたの世界をさらに広げていくだろう。相手を認める対話質問には、相手の価値を引き出す力があります。「その解決策、面白いですね。どうやって思いついたんですか？」という問いかけは、単なる情報収集を超えて、相手の努力や工夫を認める意味を持ちます。これは決して追従ではなく、真摯に学ぼうとする姿勢の表れです。共感の表現を増やすことも効果的です。「なるほど」「確かに」といった言葉を適切に使い、相手の感情に寄り添う言葉を意識します。批判や否定から始めるのではなく、まず相手の立場や考えを受け止めることで、建設的な対話の土台が築かれていきます。相互成長の機会質問は、相手を知る窓ですと同時に、自分を成長させる機会でもあります。相手の答えから新しい視点を得て、自分の固定観念に気づき、より良い問いかけ方を学んでいく。対話の振り返りを習慣にすることで、この学びが深まります。重要な会話の後、何がうまくいき、何を改善できるか考える。特に印象に残った対話から学びを得る。定期的に自分の対話パターンを見直すことで、着実に対話力は向上していきます。完璧な質問を目指す必要はありません。大切なのは、相手への興味と敬意を持って、一つ一つの会話を大切にすること。その積み重ねが、自然な対話力を育んでいくのです。そして、この対話力こそが、前章で述べた礼儀作法とともに、信頼関係を築いていく基礎となります。対話と学びのバランス私たちの社会では、しばしば学力や専門知識の習得が重視される傾向にあります。確かに、専門的な知識や技術は現代社会で生きていく上で欠かせない要素です。しかし、それらの知識や技術を最大限に活かすためには、対話を通じて他者と協働する能力も同様に重要だと考えています。日本の歴史を振り返ると、かつての社会生活では、酒席での談笑や祭り、様々な社交の場で、人々は自然と対話の機会を持っていました。そこで培われたコミュニケーション能力と、教育で得た知識や技術が組み合わさることで、多くの人材が育ち、社会全体が発展してきた側面があります。現代では、デジタル化やリモートワークの普及により、直接的な対話の機会が減少しつつあります。その結果、優れた知識や技術を持ちながらも、それを効果的に伝え、共有し、協働に活かすことに課題を感じる人も少なくありません。特にエンジニアの世界では、この傾向が顕著に見られることがあります。対話が広げる可能性良質な対話には、専門分野や文化の壁を超える力があります。自分の知識や考えを相手に理解してもらえるよう伝え、同時に相手の視点や知見を受け入れる双方向のコミュニケーションは、新たな発見や創造を生み出す源泉となります。多様な背景を持つ人との対話は、新しい視点との出会いをもたらします。専門分野や文化的背景の異なる人との交流機会を意識的に作ることで、対話の幅が広がり、思考の柔軟性も高まります。新しいコミュニティに参加する勇気を持つことが、対話力向上の近道となります。エンジニアとしての経験から言えば、技術的に優れたソリューションも、それを適切に伝え、チームや顧客と共有できなければ、その真価を発揮することは難しいのです。逆に、基本的な技術でも、対話を通じてニーズを理解し、協働で作り上げていくプロセスを大切にすることで、大きな価値を生み出すことができます。対話の場を意識的に作る現代社会では、対話の機会を意識的に作り出す必要があるかもしれません。日々の業務の中で、単なる情報交換ではなく、互いの考えや感情を共有する時間を持つこと。オンラインでのコミュニケーションでも、対話の質を高める工夫をすること。休日や余暇の時間に、多様な背景を持つ人々との交流の場に参加すること。これらは、対話力を育む重要な実践となります。私自身、エンジニアとしてのキャリアを歩む中で、技術コミュニティでの交流や、異業種の人々との対話の機会を大切にしてきました。そうした経験が、自分の視野を広げ、思考の柔軟性を高め、結果として技術者としての成長にも大きく貢献したと感じています。これからの時間の使い方私たちの限られた時間をどう使うかを考えるとき、バランスの取れたアプローチが重要だと思います。専門知識や技術スキルを磨く時間はもちろん必要です。しかし同時に、対話力を高めるための時間も意識的に確保することで、より充実したキャリアと人生を築いていけるのではないでしょうか。専門知識は可能性を広げる道具であり、その効果的な活用には対話力が欠かせません。一方、対話力は協働と創造の基盤であり、多様な相手と共に価値を生み出すための土台です。両者のバランスを意識しながら、日々の時間を使っていくことが、個人としての成長だけでなく、チームや組織、ひいては社会全体の発展にも寄与するのではないかと考えています。対話力を高める実践対話力は、意識的な実践によって誰でも高めることができます。「聴く」ことを優先することから始めましょう。会話の中で自分が話す割合を意識し、相手の言葉に耳を傾ける時間を大切にします。メモを取ることで集中力を高めることも効果的です。好奇心を持って質問する姿勢も重要です。表面的な情報収集を超えて、相手の考えや感情に迫る質問を心がけます。「なぜ」という問いは、相手の価値観や思考プロセスを理解するための鍵となります。対話力の向上は一朝一夕には実現しませんが、日々の小さな意識と実践の積み重ねが、やがて大きな変化をもたらします。そして、その変化は自分自身の成長だけでなく、周囲の人々との関係性にも良い影響を与えていくのです。小さな日常の会話から意識的に実践することが大切です。失敗を恐れず、様々な対話の場に身を置き、優れた対話者の振る舞いを観察し学ぶことで、着実に対話力は向上していきます。完璧を目指すのではなく、相手への関心と敬意を持ち、一つ一つの会話を大切にすることから始めましょう。対話の価値を再認識する技術が進化し、AIが発達する現代において、むしろ人間特有の対話の価値は高まっていくと考えています。データや情報は機械でも処理できますが、人間からの共感や創造性に基づいた対話は、人間にしかできない貴重な営みです。対話とは、自分の意見を押し通したり相手の主張を無視したりするものではありません。論破なんて論外です。真の対話は、異なる視点を尊重し合い、互いの考えを深め合うプロセスです。そこには謙虚さと相手への敬意が不可欠であり、勝ち負けを超えた相互理解と共同成長こそが対話の目的なのです。エンジニアとして、また一人の人間として、対話を通じて他者とつながり、互いに学び合い、共に成長していく過程を大切にしたいと思います。それは単なるスキルアップではなく、より豊かな人間関係と社会を築くための投資なのです。最後に、この章で述べてきた内容も、一つの対話の試みです。読者の皆さんがこの文章を通じて何か新しい視点や気づきを得て、それを日々の実践に活かしていただければ、これ以上の喜びはありません。対話の扉は、常に開かれています。その一歩を踏み出す勇気を持つことで、新たな可能性が広がっていくことを願っています。08. 自分を知る。そして、才能を磨く。「自分を知る」—なんて簡単そうで難しいことだろう。鏡を見れば顔は分かるが、自分の内面は見えない。私たちはよく過去の投資に執着する。「もうこれだけ時間をかけたのだから...」という呪縛。しかし、今までにかけた時間や労力という過去の投資に執着することの危険性を理解すべきです。これを「サンクコスト」と呼ぶ。「でもそれは諦めることを正当化しているだけでは？」という反論が聞こえてきそうです。いや......そうではない。重要なのは「今この瞬間からの選択」であり、過去の投資に縛られて間違った道を歩み続けることこそ最大の損失なのです。職場でも、家庭でも、趣味の世界でも、環境に応じた自己の活かし方がある。山頂の松も、湖畔の柳も、それぞれの場所で美しく生きている。環境を変えるか、適応するか、その選択も自分次第です。現代では自己肯定が重視されるが、逆説的真理がある。無理に自己肯定感を高めるより、正当な自己批判に耐える力の方が大切だということ。「自分を責めるなんて有害じゃない？」と思うかもしれない。しかし......自己批判と自己否定は全く別物。一方は成長のための鋏であり、もう一方は根を枯らす毒です。自信は、自分の弱さを直視できる強さから生まれるのです。自分を知ることの難しさ「自分とは何者なのか」という問いの前で、誰もが一度は立ち止まります。特に20代は、この問いと激しく向き合う時期でしょう。「何に情熱を感じるのか」「どんな人生を送りたいのか」「自分にしかできないことは何か」—答えを探そうとすればするほど、その姿はかすんでいく。まるで、手の中の砂がこぼれ落ちていくように。内省の時間を作るこの迷いを解きほぐすには、意外にもシンプルな方法があります。日々の喧騒から離れ、自分と向き合う時間を意識的に作ることです。私は毎朝、日の出とともに近所の公園で15分だけ座る習慣があります。スマートフォンも持たず、ただそこにいる。最初は落ち着かなかったこの時間が、今では一日の中で最も大切な時間となりました。静けさの中で昨日を振り返る—誰かと話して心が躍ったこと、仕事で感じた充実感、些細な失敗への後悔。これらを丁寧にたどる時間は、単なる反省ではありません。むしろ、自分の心の声に耳を傾ける貴重な機会なのです。変化を恐れないこの内省の習慣から得た重要な気づきは、自分の興味や価値観は、絶えず変化しているということです。私のエンジニアとしてのキャリアを例に取ると、最初は純粋に技術そのものへの興味が原動力でした。新しい言語を学び、アルゴリズムを理解し、エレガントなコードを書くことに喜びを見出していました。深夜まで技術書を読み漁り、GitHubで面白いプロジェクトを見つけては夢中で実装する日々。しかし、キャリアを重ねるにつれて興味は形を変えていきました。「技術的に優れている」ことと「人々に価値を届けられる」ことは必ずしも一致しないという気づきがあったのです。次第に、技術がどのように人々の生活や仕事を改善できるのか、ユーザーが本当に必要としているものは何なのかという問いにより強く惹かれるようになりました。かつて「きれいなコード」にこだわっていた自分が、今では「使いやすいシステム」を追求しています。これは技術への情熱が薄れたわけではありません。むしろ、技術を活かすフィールドが広がり、より深い次元での探求が始まったのだと感じています。「私は」という檻を壊す自己理解を深める過程で最も警戒すべきは固定観念です。「私はこういう人間だ」という決めつけは、実は大きな制限を自分に課しているかもしれません。「人前で話すのは苦手」「創造的な仕事は向いていない」「もう年齢的に遅い」—こうしたラベルは、私たちの可能性を狭めてしまいます。実際には、人は想像以上に可塑性に富んでいます。40歳を過ぎてエンジニアになった人、50歳で起業した人、60歳で新しい趣味を見つけた人。人生に「遅すぎる」という概念はないのです。大切なのは、自分を固定的に定義せず、常に新しい可能性に開かれた心を持ち続けることです。「私は◯◯が苦手」ではなく、「今はまだ◯◯の経験が少ない」と捉え直してみましょう。思い通りにならない現実と、「今まで頑張った」の呪縛から解放される勇気人生は教科書通りには進まない。これは誰もが知っていることなのに、実際に自分の計画が頓挫したとき、私たちはなぜこれほど打ちのめされるのだろうか。「頑張れば必ず報われる」「努力は裏切らない」—こうした励ましの言葉は時に有害になりうる。なぜなら、現実はもっと複雑で、時に残酷だからです。20代序盤で、学生の頃から学んでいたことが活かせない部署に配属された。会社の決定らしい、私にはどうすることもできない理由だった。それまでの膨大な時間と労力、そして何より情熱を注いできたものが一瞬にして意味を失った瞬間だと思った。私は茫然自失とした。これほど努力したのに、なぜ？その経験から学んだのは、「今までにかけた時間や労力」という過去の投資に執着することの危険性だった。経済学では「サンクコスト（埋没費用）」と呼ばれるこの概念は、実は人生の様々な場面で私たちを縛っている。「ここまで時間をかけたのだから、諦められない」「これだけ投資したのに、今更方向転換なんてできない」「長年続けてきたのに、今やめるなんてもったいない」こうした思考パターンは、危険ですなぜなら、過去にかけたコストは二度と取り戻せない。重要なのは、これからの時間と労力をどう使うかという未来志向の判断なのです。私の場合、その配属を転機に、新たな技術領域に挑戦することになった。最初は不本意だったが、結果的にそれが今の専門性を形作ることになった。今思えば、あの「挫折」がなければ、今の自分はなかっただろう。特に若いエンジニアが陥りがちなのは、特定の技術やキャリアパスに過度にコミットし過ぎることです。技術の世界は変化が激しい。今日の主流が明日には過去のものになることも珍しくない。そんな状況で、自分の選択に固執し続けることは、むしろリスクになりうる。もちろん、簡単に諦めることを推奨しているわけではない。困難に直面したときこそ踏ん張る力も必要です。しかし同時に、「今の道が本当に自分にとって最適なのか」を冷静に見極める目も不可欠なのです。サンクコストの呪縛から解放されるには、こう自問してみるといい。「過去の投資を全て忘れて、今この瞬間から選び直せるとしたら、同じ道を選ぶだろうか？」この問いに正直に向き合うことで、時に勇気ある撤退という選択肢が見えてくる。それは決して敗北ではなく、限られた人生という資源の、より賢明な使い方なのです。思い通りにならない現実を受け入れ、固執するのではなく適応する柔軟さ。それこそが、予測不能な時代を生き抜くための重要なスキルなのかもしれない。本質的な「楽しさ」を見つける固定観念から解放されると、新しい発見が訪れます。それは「心からの楽しさ」という感覚です。社会的な評価や周囲の期待ではなく、純粋に自分が心躍る瞬間を見つけること。私の場合、それは「物語を作ること」でした。子供の頃から空想の世界で遊ぶのが好きで、いつしかそれは文章を書くことへと発展していきました。仕事とは全く関係のない趣味でしたが、その創造的な時間が、結果として仕事での問題解決にも良い影響をもたらしました。純粋な楽しさを感じる活動には、不思議な力があります。それは無理なく長時間集中できる状態—フロー状態—を生み出し、創造性を高めてくれるのです。あなたが心から楽しいと感じる活動は何ですか？モチベーションの罠を避けるあまり広く認識されていない事実ですが、「モチベーションを高める」とされる文章や話のほとんどは実質的価値がありません。この文章も例外ではありません。一時的な感情の高まりに基づいた成長は持続しません。プロフェッショナルとは、その日の気分に関わらず、常に安定した成果を出すことができる人です。「今日はやる気がない」と言うことは、「今日は報酬に値しない仕事しかできない」と認めているようなものです。成長は、感情状態に左右されない一貫した習慣と自己規律から生まれます。気分が乗らない日があっても構いません。重要なのは、そんな日でも必要なタスクを完遂することです。成功する人と失敗する人の違いは、才能や環境ではなく、「不完全な状態でも行動を起こせるか」という点にあります。行動しない言い訳を見つけることには誰もが長けています。「いつかあの時やっておけば良かった」—この後悔の言葉は、単に行動しなかった証拠に過ぎません。未来は予測できないからこそ、今日の小さな一歩が重要なのです。「後でやろう」という言葉を口にするたび、あなたは可能性のドアを一つ閉ざしています。行動すべき時は、常に今です。感情のマネジメント怒り、不安、嫉妬などの感情は誰にでもあります。問題は感情そのものではなく、その感情に支配されることです。感情が強く湧いたとき、「いま怒りを感じているな」と名前をつける習慣をつけましょう。これだけで感情と自分の間に距離が生まれます。さらに「この感情は何を教えてくれているのか」と問いかけると、成長のきっかけになります。例えば、同僚のコードレビューで強い不満を感じたとき、「今、私は怒りを感じている」と認識します。そして「なぜそれほど怒りを感じるのか」と掘り下げると、「自分の設計思想が理解されていないと感じたから」という本質が見えてくるかもしれません。感情を無視することと、感情に支配されないことは別問題です。感情を認識し、受け入れ、建設的に活用することが大切です。遊び心を失わない「楽しむ心」は、意外なほど強い力を持っています。真剣に取り組んでいるときでも、どこかに遊び心を忍ばせること。それは息苦しい緊張から私たちを解放し、新しいアイデアを生む土壌となります。「真面目」と「遊び心」は、決して相反するものではありません。むしろ、その両方を持ち合わせることで、人生はより豊かになっていきます。例えば、私は日記を書くときに、時々「10年後の自分」という架空の人物と対話します。現在の悩みや迷いを、未来の視点から眺めてみるのです。すると不思議と、今の問題が少し軽くなったように感じられます。この「遊び」のような習慣が、実は深い自己理解につながっていきました。遊び心は、固定観念を打ち破る力も持っています。「もしこの問題を全く違う業界の人が解決するとしたら？」「もし無限の予算があったら？」—こうした遊び心のある問いが、思いもよらない解決策をもたらすことがあります。他者の視点を借りる自分を知る旅には、良き仲間が必要です。なぜなら、私たちは自分自身を完全に客観視することはできないからです。家族、友人、同僚、時には見知らぬ人との出会い。それぞれの目に映る「私」は、少しずつ異なります。その違いこそが、自分の新たな一面を教えてくれるのです。かつて私は、自分の話し方が冗長で退屈だと思い込んでいました。しかし友人から「あなたの話には独特の温かみがあって、聞いていて心地よい」と言われたことがあります。その一言で、長年の自己否定的な思い込みが少し溶けていきました。他者の目は、時として私たちが気づかない才能を映し出す鏡となります。ただし、すべての意見を鵜呑みにする必要はありません。重要なのは、様々な視点を参考にしつつも、最終的な判断は自分で下すことです。他者の評価に振り回されない他者の意見や評価に過度に反応すると、自分の判断軸が揺らぎます。新人時代、私は上司の一言で一喜一憂し、批判に何日も落ち込んでいました。しかし、それが自分の成長を阻害していたことに後で気づきました。重要なのは、他者の意見を参考にしつつも、最終判断は自分で下すことです。これは他者を無視することではなく、適切な距離感を持って受け止めることです。実践として、フィードバックを受けたらすぐに反応せず、一晩置いて冷静に考えるという習慣が役立ちます。また、複数の視点から意見を聞き、多角的な判断をすることも大切です。「この人は何を根拠に言っているのか」「この意見は自分のどの部分に当てはまるのか」「これを取り入れると自分はどう変わるのか」—こうした問いを通して、他者の意見を自分の成長に活かす方法を見つけましょう。環境に応じた自己の活かし方自己理解を深めていく中での重要な気づきは、どんな立場にも固有の「ゲームのルールと勝利条件」が存在するということです。例えば、受験生の時期。このゲームでの「勝利条件」は明確で、限られた時間で最大限の得点を取ることです。得意科目に偏ることなく、受験科目全体のバランスを考えた戦略が求められます。大学生になると、ゲームのルールは大きく変化します。自由な時間が増え、「何を学ぶか」という選択肢も広がります。この時期のルールは「自分で価値を見出し、それを追求する力を養うこと」です。授業に限らず、サークル活動やインターンシップなど、自主的な学びの経験が、その後のキャリアの方向性を決定づけます。新入社員として入社すると、また異なるルールが待っています。ここでの「ゲームのルール」は、技術力だけでなく、チームへの適応力が重要となります。中堅エンジニアになると、ルールは更に変化します。プロジェクト全体を見渡し、技術選定や設計の提案を求められるようになります。この段階では、技術力に加えて、提案力とリーダーシップが重要な評価軸となります。この「ゲームのルール」を理解し、それに応じた戦略を練ることは、長期的な成長への近道です。時には自分の得意な働き方と環境がミスマッチを起こすこともあります。その場合、環境を変えることも一つの選択肢となるでしょう。大切なのは、そのゲームで勝つことではなく、自分らしい価値を最大限に発揮できる場所を見つけることです。社会という舞台で演じる役割この社会は現実ではなくて舞台だから与えられた役割をこなす必要があるみたいな側面があります。私たちは常に何らかの「役割」を演じています。会社では「エンジニア」や「マネージャー」、家庭では「息子」や「娘」、友人の輪では「聞き役」や「ムードメーカー」。これらは単なるラベルではなく、一種の期待と責任を伴う社会的な役割なのです。私たちは皆、この社会という巨大な劇場の中で自分の役を演じています。重要なのは、その役割に完全に同化することでも、それを完全に拒絶することでもなく、意識的に向き合うことです。与えられた役割を単に受動的にこなすのではなく、その中で自分らしさを表現する方法を見つけることが大切です。多くの人は自分の役割に違和感を覚えながらも、それを変える勇気が持てずにいます。「これが本当の自分ではない」と感じつつも、期待に応えようとする葛藤。この緊張関係こそが、実は成長の機会を秘めているのです。完全に役割に埋没するのでもなく、完全に拒絶するのでもなく、自分なりの解釈と表現で役割を果たしていく。そこに個性が生まれ、その積み重ねが独自の人生を形作っていきます。一見すると、社会の期待に応えることと自分らしく生きることは矛盾しているように思えます。しかし実際には、役割を理解し、それを自分なりに解釈して演じることで、より深い自己表現が可能になるのです。能楽師が型を習得した上でその中に独自の解釈を込めるように、私たちも社会という舞台で与えられた役割を通じて、自分自身を表現していくことができるのです。この舞台の上で、私たちはしばしば自分の演技の出来栄えと自分自身の価値を混同してしまいます。頭では「自分の能力と自分の価値は別物だ」と理解していても、心の奥では「うまく役を演じられないなら、自分に価値はないのでは」と不安になる。この葛藤は、知識として理解しただけで乗り越えられるほど単純なものではありません。理屈では分かっていても、感情的にその区別を保ち続けることは難しいのです。評価される社会に生きる以上、完全に「自分の価値」と「自分の能力」を切り離して考えることは、理想論でしかないかもしれません。むしろ、その二つの間で揺れ動く自分を認め、それでも前に進もうとする姿勢こそが、誠実な生き方なのではないでしょうか。役柄と俳優が完全に分離できないように、私たちも自分の役割と自己価値の間で常に揺れ動きながら生きていくのです。完璧な境界線を引けなくても、その曖昧さの中で自分らしさを見つけていく——それが私たちに許された、小さくも確かな自由なのかもしれません。最適な努力のポイントを見つける仕事でも自己成長でも、「頑張れば頑張るほど良い」という考えに縛られがちです。しかし実際には、努力と成果は必ずしも比例関係にありません。むしろ、ある一定のポイントを超えると、投入する労力が増えても成果は頭打ちになってしまいます。重要なのは、「どれだけ頑張るか」ではなく、「どこに力を注ぐべきか」を見極めることです。例えば、新しいプログラミング言語を習得する際、すべての機能を完璧に理解しようとするのではなく、まず実務で頻繁に使用される機能に焦点を当てる。そして、実践の中で必要に応じて知識を広げていく。この方が、遥かに効率的な習得が可能となります。私の経験では、「一度の努力で継続的な価値を生み出す」という視点が重要でした。例えば、業務の手順書を作成する際、単に手順を書き並べるだけでなく、その背景にある考え方や判断基準も含めて文書化する。これにより、後輩の教育時間が大幅に削減され、チーム全体の生産性が向上しました。自分を知り、才能を磨くプロセスにおいても同じことが言えます。むやみに時間を投資するのではなく、自分の強みを活かせる領域を特定し、そこに的確な努力を注ぐ。それこそが、持続可能な成長への近道となるのです。フィードバックを活用する環境やゲームのルールを理解するだけでは不十分です。自分がそのルールに沿った行動ができているのか、定期的な振り返りとフィードバックの分析が不可欠です。環境は私たちに様々なフィードバックを与えてくれます。受験生なら模試の結果や志望校偏差値との距離。大学生なら単位取得状況や研究成果。新入社員なら業務評価やチームからの信頼度。中堅エンジニアならプロジェクトの成果や後輩の成長度合い。これらの信号は、その「ゲーム」における自分の立ち位置を正直に教えてくれます。時として、それは耳の痛い評価かもしれません。しかし、そこには必ず成長のためのヒントが隠されています。重要なのは、これらのフィードバックを恐れず、むしろ積極的に求めていく姿勢です。週単位、月単位、年単位で自分の立ち位置を確認し、必要に応じて戦略を修正していきましょう。振り返りの際に問うべきなのは、「今の環境で求められていることに対して、自分は正しい行動ができているか」という点です。時には自分の想定と異なる評価に戸惑うこともあるでしょう。しかし、その「ずれ」こそが、新たな気づきと成長の機会をもたらしてくれます。弱みと向き合う強みを伸ばすと同時に、弱みを直視することも重要です。私も長い間、自分の弱点から目を背けてきました。それでも、いつかは向き合わなければならない時が来ます。弱みを見つめる際には、まず感情を切り離して事実として認識することが大切です。「私はダメだ」ではなく「このスキルが不足している」と捉えましょう。次に具体的な改善計画を立て、安全な環境で練習を重ねる。そして定期的に進捗を振り返ることで、着実な成長を促すことができます。例えば、私はコードレビューでの指摘に感情的になりやすいという弱みがありました。これを「私はダメなエンジニアだ」と結論づけるのではなく、「批判を建設的に受け止めるスキルが不足している」と捉え直しました。そして小さなレビューから始め、徐々に規模を大きくしていくという練習を積み重ねていきました。弱みの克服には時間がかかります。しかし粘り強く取り組めば、かつての弱みが新たな強みに変わることもあります。自己否定と向き合う強さ私は20代を終える頃、「無理に自己肯定感を高めるより、正当な自己批判に耐える力の方が大切だ」という確信を持つようになりました。人生では調子のいい時も悪い時もあり、ただ自分を褒めることは時に現実逃避になりかねません。現代社会では「自己肯定感を高めよう」というメッセージがあふれています。SNSでは「自分を愛そう」「あなたはそのままで素晴らしい」という言葉が飛び交い、いろんな歌は「ポジティブシンキング」の重要性を説きます。正直に言えば、こういった自己肯定感を礼賛する風潮には強い違和感を覚えます。 根拠のない自信や実力以上の自己評価は、時として成長を妨げる障壁になりかねないからです。むしろ「自分はまだまだだ」という謙虚さこそが、本当の強さを育む土壌になるのではないでしょうか。転機となったのは、ある先輩エンジニアの何気ない言葉でした。「優れたエンジニアは、自分の限界を正確に知っている」。この言葉は、自己否定を避けるのではなく、それと正面から向き合うことの大切さを教えてくれました。自分の弱さや不完全さを認めることは、決して自己否定に埋もれることではありません。むしろ、現実的な自己認識こそが、本当の成長の出発点なのです。「まだ足りない」という認識があるからこそ学び続けられるし、「ここが弱い」と分かっているからこそ、そこを補強する努力ができる。大切なのは、自己否定と自己破壊を区別することです。自己否定は「この部分はまだ足りていない」という冷静な認識であり、成長への道標となります。一方、自己破壊は「自分はダメな人間だ」という全人格的な否定であり、これは避けるべきです。20代の終わりに至って、私は「自己否定の力」に新たな価値を見出しています。華やかな成功物語では語られない、地味で辛い自己否定の時間。それに耐え、そこから学び取る力こそが、長期的な成長と強さを育むのだと信じています。根拠のない自己肯定よりも、徹底的な自己否定を経た上での確かな自信。 それが、私が20代で得た最も価値ある教訓の一つかもしれません。自分で考え、自分で決める若い頃は常に「正解」を求め、上司や先輩の承認を待っていました。しかしプロフェッショナルは「自分で考え、自分で決める」ことから始まります。転機は、上司不在で即断即決を求められた場面でした。完璧ではなかったものの、その経験が大きな自信となりました。大切なのは結果より、自分の決断に責任を持つプロセスです。「まず自分の答えを持つ」習慣をつけ、「なぜそうなのか」「他の可能性は？」と常に問いかけましょう。自分の思考を信じる勇気が、あなたを成長させます。判断を委ねることは、時に楽に思えます。しかし、それでは永遠に他者の影に隠れたままです。最初は小さな決断から始めて、徐々に範囲を広げていきましょう。失敗したとしても、その経験が次の判断材料となり、徐々に自分だけの判断軸が育っていきます。真摯な自己との対話最後に、そして最も大切なことは、ゲームのルールと自分の価値観の調和を探ることです。世間の評価や周囲の期待に惑わされず、その環境で自分が本当に実現したいものは何かを見極めましょう。それは必ずしも大きな決断や劇的な変化を意味しません。日々の小さな選択の積み重ねの中に、実は本質的な答えが隠れています。そのためには定期的な振り返りが欠かせません。その環境での成果、自分の成長、そして心の満足度。これら三つの観点から自分の状況を分析することで、現在の立ち位置と次に取るべきアクションが見えてきます。時には環境を変える決断も必要かもしれません。しかし、それは逃避ではなく、より良い成長のための戦略的な選択となるはずです。才能を育む土壌づくり才能は、決して一朝一夕に開花するものではありません。それは、環境の理解と自己の成長、そしてその記録と分析の積み重ねの中で、ゆっくりと育まれていくものです。ここで重要なのは、その成長のプロセスを「ゲームクリア」のような短期的な目標ではなく、「新しいステージへの挑戦」として楽しむ心持ちです。特に、才能を育むための努力を持続可能なものにするには、その仕組みを理解する必要があります。人間の行動は「きっかけ→欲求→反応→報酬」という4段階で形成されます。例えば、技術書を読むという習慣一つとっても、「本を目に付く場所に置く（きっかけ）」「新しい知識への興味（欲求）」「実際に読む（反応）」「理解の深まり（報酬）」というサイクルが存在します。この法則は良い習慣だけでなく、悪い習慣にも当てはまります。SNSに没頭してしまう習慣も「通知（きっかけ）」「つながりたい欲求（欲求）」「アプリを開く（反応）」「いいねやコメント（報酬）」という同じ構造を持っています。この仕組みを理解することで、望ましい習慣を育て、望ましくない習慣を改善する戦略が見えてきます。私たちは誰しも、独自の才能と可能性を持っています。それらは時として、思いもよらない形で花開きます。だからこそ、自分らしさを大切に育てながら、新しい可能性を探る勇気を持ち続けましょう。最も大切なのは、現状に満足せず、かといって自分を否定せず、一歩ずつでも着実に前進し続けることです。あなたの可能性は、あなた自身が思っている以上に広がっているのですから。09. メンターを見つけ、学び方を学ぶ。成長には、誰かの存在が必要だ。私は20代を通じて、この単純な事実を幾度となく実感してきた。独学には限界があり、メンターの存在は成長の触媒となる。「自来也みたいな師匠(メンター)が欲しい」—多くのエンジニアが抱く願望。だが、良いメンターとの出会いは、意外なところにある。まず警告したいのは、メンターになりたいと積極的に申し出てくる人には要注意ということ。自ら「指導してあげよう」と言う人は、往々にして自己顕示欲が強く、あなたの成長より自分の満足を優先する傾向がある。「じゃあ、どうやって見つければいいの？」という疑問が湧くだろう。実は......形式的な「メンター制度」よりも、日々の仕事や交流を通じて自然に育まれる関係の方が価値がある。「理想的なメンターなんて、現実には存在しないよ」という声も聞こえてきそうです。確かに完璧なメンターを探す必要はない。技術を教えてくれる人、キャリアを相談できる人、人生の指針を示してくれる人—それぞれ......別の人かもしれない。メンターシップの本質は「一対一の関係」に限らない。様々な人から学び、それを自分の中で統合していく。それもまた立派なメンター体験です。そして自分がメンターになる日が来たら、「相手を自分より優秀だと思って接し、自分より繊細だと思って言葉を選ぶ」こと。これは相手の可能性を信じ、その成長を支える最も重要な姿勢です。メンターは指導者である前に、まず応援者であれ。メンターとの出会い私の場合、最初は単なる教育担当としてアサインされた先輩社員との出会いだった。しかし、日々の仕事を共にする中で、その人の本質的な凄さに気づかされていった。外部への発信は控えめながら、確かな技術力と深い洞察力を持ち、その問題解決へのアプローチには深い説得力があった。形式的な指導関係から始まったその出会いは、いつしか私にとってかけがえのないメンターシップへと発展していった。ここで重要な注意点があります。「メンターになりたい」と積極的に申し出てくる人には要注意です。真に優れたメンターは、自分から「メンターになってあげよう」などとは言わない。むしろ、押しつけがましく「指導してあげる」と言ってくる人は、往々にして自己顕示欲が強く、相手の成長より自分の満足を優先する傾向があります。良質なメンターシップは、日々の仕事や交流を通じて自然に育まれるものです。それ以降も、私は数多くの素晴らしいメンターとの出会いに恵まれてきた。彼らに共通するのは、決して自分からメンター面をせず、ただ真摯に後進の成長を支援する姿勢だった。あの人もこの人もメンター重要なのは、形式的な依頼をする必要がないということです。「メンターになってください」という言葉は、むしろ関係性を不自然なものにしてしまう。日々の何気ない会話や、仕事を通じた交流の中で、自然と学びの関係は育まれていく。自分が影響を受けるものを自分で選んでいたら、都合の良い自分にしかなれません。むしろ、意図していなかった場所や人から思わぬ学びを得ることが、本当の成長につながるのです。メンターは必ずしも自分が想定していた形で現れるとは限りません。また、メンターとの関係は、固定的である必要もない。時には学ぶべきことを学び、その関係性が自然と変化していくこともあります。それは決して否定的なことではなく、互いの成長を示す証です。学びの多様性完璧なメンターを探す必要はない。これは経験から得た重要な気づきです。技術的な指導者、キャリアの相談相手、人生の先達。それぞれの存在が、異なる角度から私の成長を支えてくれた。特に印象的だったのは、自分より年下のマネージャーとの出会いです。最初は戸惑いもあったが、その経験は「年齢や立場にとらわれない学びの本質」を教えてくれた。知恵は、必ずしも年齢とは比例しない。異なる価値観から学ぶ私の最も大きな学びの一つは、新卒時代に出会った先輩エンジニアとの関わりからだった。その方は、圧倒的な技術力を持ちながら、「仕事はあくまでお金を稼ぐ手段」と明確に割り切っていた。当時の私にとって、それは衝撃的な価値観だった。技術への追求と仕事への向き合い方は、必ずしも比例しないということを、身を持って教えられた瞬間だった。特に印象的だったのは、その先輩が趣味の音楽活動に情熱を注いでいる姿だった。仕事では徹底的なプロフェッショナリズムを見せながら、プライベートでは全く異なる顔を持つ。この出会いは、私に重要な気づきをもたらした。メンターと自分は、必ずしも同じ価値観を持つ必要はないということです。むしろ、その価値観の違いこそが、新しい視座を与えてくれる。この経験から、私は学びの本質について深く考えるようになった。メンターから学ぶべきは、必ずしもその人の価値観や生き方の全てではない。技術的な知識、問題解決のアプローチ、そして時には「自分とは異なる生き方があること」そのものが、貴重な学びとなる。人生における選択肢の多様性を知ることは、それ自体が重要な成長なのです。メンターをクビにしろメンターとの関係は、時とともに深まっていく。最初は教えを請う立場から始まり、やがて技術的な議論ができる関係へ。そして気がつけば、互いの人生について語り合える存在となっている。私の場合、この変化は自然な流れの中で起きた。指導を仰ぐ機会が徐々に減り、代わりに「こう考えたのですが、どう思いますか？」という対等な対話が増えていった。それは劇的な変化ではなく、信頼関係の着実な深まりを示す証だった。学び続ける姿勢エンジニアとして最も警戒すべきは、「もう十分知っている」という慢心です。特に若い世代は、新鮮な視点と驚くべき吸収力を持っている。彼らの好奇心、従来の常識にとらわれない発想、素直な学習姿勢から、私たちは多くを学べる。時には、「学ぶことを恥じない勇気」さえも。学びの本質メンターとの関係を通じて、私は「学び方」そのものを学んです。効果的な学習は、単なる知識の詰め込みではない。それは観察と理解から始まり、実践と失敗を重ね、経験を振り返って改善し、新たな挑戦へと向かう終わりのない旅路です。「完璧なメンターを探すのではなく、あらゆる出会いに学びのチャンスを見出してほしい」。これが私からのメッセージです。そして、いつか自分も誰かの成長を支える存在となれることを願っている。それこそが、最も美しい知識と経験の継承の形なのだから。テクノロジーの進化により、学びの形も多様化していくだろう。しかし、それは決して人と人との関係性の価値を否定するものではない。むしろ、人間同士でしか得られない気づきや成長の機会を、より一層大切にしていく必要がある。それこそが、これからの時代における学びの姿なのです。自分のことを棚に上げる矛盾気がついたら「後輩」と呼ばれる立場になっていた。私がそう気づいたのは、入社して5年目の冬だった。新メンバーが配属され、チームリーダーからさりげなく言われた一言。「彼の面倒をちょっと見てもらえるかな」。その何気ない依頼に、戸惑いを隠せなかった。つい最近まで、自分の方が教わる側だったはずなのに。まだ自分自身が成長の途上、むしろ日々の業務をこなすので精一杯な状態で、どうやって他者を導くことができるのだろう。この「棚に上げる感覚」、つまり自分はまだ未熟なのに他者を指導する立場になるという矛盾に、最初は強い違和感を覚えた。完璧を装わない誠実さと信頼の両立優れたメンターになるために必要なのは、完璧な知識や能力ではない。むしろ重要なのは、自分の不完全さを認めながらも信頼される存在になるという微妙なバランスです。私が心がけたのは「完璧でなくてもいいことを先に伝える」ことだった。新しい後輩との最初の会話で「私もまだ学び続けている途上だから、分からないことも多いけれど、一緒に成長していけたらいいな」と率直に伝えた。この一言で、お互いの関係性はより対等で健全なものになった。しかしただ弱さをアピールするだけでは信頼は築けない。重要なのは、基本的な仕事はきちんとこなす姿勢を見せることです。質問には誠実に答え、約束したことは必ず実行し、自分が担当する部分の仕事は確実に完了させる。そうした日々の積み重ねが、「完璧ではないけれど信頼できる」というメンターの理想像につながるのです。特に印象的だったのは、ある技術的な質問に答えられなかった時の経験です。「申し訳ない、それは今すぐ答えられないけど、明日までに調べて共有するよ」と正直に伝え、翌日には詳細な調査結果をまとめて説明した。実はこの経験が、かえって信頼関係を深めることになった。「分からないことをごまかさない」という姿勢こそが、頼れるメンターなのだと気づかされた瞬間だった。自分より優秀だと思って接し、自分より繊細だと思って言葉と行動を選ぶ転機は、ある先輩の何気ない助言だった。「メンターは二つの姿勢を持つべきです。相手のポテンシャルに対しては自分より優秀だと思って接し、相手の気持ちには自分より繊細だと思って言葉と行動を選ぶ」これは単なる処世術ではなく、深い洞察に基づいた智恵だった。「相手を自分より優秀だと思って接する」というのは、相手の無限の可能性を信じる姿勢です。何も知らない状態から始まっても、適切な環境と支援があれば、いずれ自分を超える存在になるかもしれない。その可能性を信じて接することで、相手の潜在能力を引き出せるのです。一方、「相手を自分より繊細だと思って言葉と行動を選ぶ」というのは、学びの途上にある人の心理状態への配慮です。新しいことを学ぶ過程は常に心理的に脆弱な状態となる。何も分からない不安、失敗への恐れ、否定される恐怖、自己否定の感情。私たち自身が経験してきたそれらの感情を想像し、言葉と行動を選ぶことが必要なのです。自分の知識の穴と向き合う指導する立場になると、自分の知識の穴が鮮明に浮かび上がる。基本的な質問に答えられず冷や汗をかいたり、「なぜそうなるのか」の理由を説明できなかったり。メンターになるということは、実は自分の無知と向き合う旅でもある。この経験から学んだのは、「分からないことは分からないと正直に伝える」勇気の重要性だった。「それは調べてみます」と率直に答え、一緒に解決策を探す姿勢。これは決して恥ずべきことではなく、むしろ学び続ける姿勢を示す好機となる。時には答えを出さず、一緒に考える時間を作ることも大切です。全ての質問に即答するのではなく、「それについて、あなたはどう思う？」と投げ返すことで、相手の思考力を育てる機会になる。教えることで学ぶ「教えることは二度学ぶことである」という言葉があります。これは本当だった。コードレビューで説明するために自分の理解を整理したり、質問に答えるために改めて基礎から学び直したり。メンターになることで、自分自身の知識が格段に深まっていくのを実感した。それまで漠然と理解していたことを言語化する過程で、自分自身の理解の浅さに気づくことも多かった。特に印象的だったのは、後輩との対話から得る新しい視点です。従来の方法に疑問を投げかけ、「なぜこうしないのですか？」と問われることで、当たり前だと思っていた前提が揺らぐ。この相互作用こそが、組織の成長とイノベーションの源泉なのだと気づかされた。心の距離感を大切にメンターシップで最も難しいのは、適切な距離感の維持です。近すぎれば客観性を失い、遠すぎれば信頼関係は育たない。ある後輩との関係では、「友達のように接する」ことを心がけたことで、かえって関係が複雑になってしまった。仕事上の指導や評価に、感情的な要素が入り込み、お互いに不快な思いをしたことがあります。逆に、別の後輩には距離を置きすぎたために、本当に困ったときに相談してもらえず、問題が大きくなってから発覚したこともあった。理想的な距離感は一律ではなく、相手によって異なる。大切なのは、「この関係は相手の成長のためにある」という原点を忘れないことです。自分の承認欲求や支配欲を満たすためではなく、あくまで相手が自律的に成長するための足場かけが目的なのです。「教える」から「引き出す」へメンターとしての最大の学びは、「答えを与える」から「引き出す」へのシフトだった。初期のころは、質問されるとすぐに答えを提供していた。それは効率的に見えたが、長期的には相手の成長を阻害していることに気づいた。なぜなら、学びは自ら考え、発見するプロセスにこそあるからです。「こうするべき」と指示するのではなく、「どうしたいと思う？」と問いかける。「これは間違い」と指摘するのではなく、「この方法にはどんな問題があると思う？」と考えさせる。このアプローチは時間がかかるように見えて、実は最も効率的な学びを生み出す。失敗から学ぶ機会を奪わない最も難しかったのは、失敗させる勇気を持つことだった。後輩がミスしそうなコードを書いているとき、すぐに修正を求めるべきか、それとも経験から学ばせるべきか。この判断は常に難しい。プロダクションに影響するような重大なミスは防がなければならないが、小さな失敗からの学びは貴重です。私が心がけたのは、「安全に失敗できる環境」を作ることだった。「このアプローチには問題があるかもしれないが、試してみたらどうだろう？」と促し、結果から一緒に学ぶ。あるいは「本番環境では危険だが、検証環境で試してみよう」と提案する。最も価値ある教訓は、しばしば失敗から得られる。その機会を奪わず、むしろ安全に失敗し、そこから学べる環境を整えることが、メンターシップなのだと学んです。あなたもメンターになる日「メンター」という特別な称号を待つ必要はない。誰もが誰かに影響を与え、誰かから学んでいる。私がメンターとして未熟だった頃、ある後輩が言ってくれた言葉が今でも心に残っている。「先輩の失敗談から、たくさん学ばせてもらっています」。私の不完全さ、試行錯誤の過程そのものが、彼にとっては学びになっていたのです。あなたもきっと、誰かのメンターになる日が来る。そのとき、完璧を目指す必要はない。自分自身も成長途上であることを認め、相手と共に学ぶ姿勢を持つこと。そして、相手を自分より優秀だと思って接し、自分より繊細だと思って言葉を選ぶこと。最後に、一つだけ約束してほしい。あなたが受け取った知識と経験を、次の世代に引き継ぐと。それこそが、私たちエンジニアの文化と知恵を未来につなぐ、最も価値ある贈り物なのだから。10. 読書をする。そして、知識を実践に移す。「エンジニアに読書は必要か？」という疑問は意外と多い。検索や生成AIで何でも調べられる時代に、読書とプログラミングには実は深い共通点がある。どちらも情報を処理して意味を抽出する知的作業であり、優れた文章を読む力は良いコードを読む力にも通じる。確かに情報収集の速さでは検索や生成AIに勝てないが、本には著者の思考プロセスという貴重な宝が詰まっている。技術書を読むことは単に知識を詰め込むのではなく、問題解決という筋肉を鍛えることであり、様々な考え方に触れることで自分のアプローチの引き出しが増えていく。同様に、小説や歴史書、哲学書などの幅広いジャンルを読むことで、異なる視点や発想法を学び、創造性や共感力も高められる。最も重要なのは「知っているつもり」と「本当に理解している」の違いで、この差を埋めるのが「実践」です。知識を実際に使ってみて初めて本当の理解が生まれるので、本から得た知恵の種を実際の土壌に植え、育てていくべきだろう。幼い頃から物語が大好きで図書館で何時間も過ごした私が「読書をしましょう」と言うのは、魚が「泳ぎましょう」と言うようなものかもしれないが、本との出会いがエンジニアとしての私の人生を何度も変えてきたからこそ、あえて読書の大切さを語りたい。読書とプログラミング読書とプログラミングには深い共通点がある。どちらも情報を処理し意味を抽出する知的作業です。私たちエンジニアは業務の大半をコードを読むことに費やしているが、皮肉なことに「読む」よりも「書く」ことに意識が向きがちです。優れた文章を読むスキルとコードを読むスキルには驚くほどの類似性がある。重要な部分を見極める力、全体構造を把握する力、背景知識を活性化させる能力、不明点を自問自答する習慣—これらは両方の領域で価値を持つ。私が難解なコードに向き合うとき、それはまるで複雑な哲学書を読むような体験です。最初は理解できなくても、何度も読み返すことで全体像が見えてくる。「わからなさ」と向き合う勇気が、プログラマーにとっても読書家にとっても成長への鍵となる。興味深いことに、自然言語への感覚が鋭い人は、プログラミング言語の習得も比較的容易にこなすことが多い。言語パターンを認識し構造を理解する能力は、それが人間の言語であれ機械の言語であれ、共通の基盤を持つようです。読書習慣とプログラミングスキルには相乗効果がある。多様なジャンルの本を読むことで培われた想像力は、革新的なアルゴリズムやシステム設計の発想源となる。逆に、プログラミングで鍛えた論理的思考は、複雑な文章を解読する助けになる。若いエンジニアには「コードを書く前に、まず多くのコードを読め」とアドバイスしたい。そして同時に「技術書だけでなく、小説や歴史、哲学にも触れよう」とも伝えたい。この両輪こそが、創造性豊かなプログラマーを育てる土壌になると信じている。読書の多様性を楽しむ技術者としてのキャリアが始まってから、読書の純粋な喜びが少しずつ失われていった。「この本を読んで、何が得られるのか」「今の仕事にどう活かせるのか」。そんな功利的な物差しで本を選ぶようになり、気がつけば読書そのものが苦痛になっていた。しかし、本当に価値のある学びは、必ずしも今すぐには役立たない。むしろ、時間をかけて深く染み込み、予想もしなかった形で花開くものです。小説は一見、非効率な読書に思える。しかし、物語を通じて培われる想像力は、システム設計において思いもよらない形で活きてくる。歴史書から学ぶ人間の本質は、チームマネジメントの場面で深い示唆を与えてくれる。私の場合、特にミステリーとSFに魅了された。ミステリーからは論理的思考と問題解決のアプローチを、SFからは技術の可能性と倫理的な課題を考えるきっかけを得た。しかし、それは最初から意図していたわけではない。純粋に物語を楽しみ、想像力を解放する中で、自然と得られた果実だった。あなたにも、必ず心惹かれるジャンルがあるはずです。その興味に素直に従い、読書の世界を広げていってほしい。読書のアプローチと戦略読書には様々なアプローチがあります。「速読の技術」は情報のスキミング（表面的な走査）に役立つ。技術書の概要を把握したい時、膨大な資料から必要な情報だけを抽出したい時、この技術は非常に効果的です。私は特に新しい技術トレンドをキャッチアップする際、まず全体像を素早く掴み、その後必要な部分だけを深掘りする「多層的読書法」を実践している。一方で、じっくりと読むアプローチも大切です。小説や哲学書、あるいは詩を読む時、一字一句をゆっくりと味わい、行間に隠された意味を汲み取る。この「空気を味わう」読書法は、表面的な意味を超えた深い洞察をもたらしてくれる。システム設計における微妙なトレードオフを考える時、このじっくりとした読書経験が思わぬ形で役立つことがあります。本を所有することには独自の価値があります。自分のライブラリを構築し、いつでも参照できる環境を整えることは、知的基盤の形成につながる。特に技術書や繰り返し読みたい名著は、手元に置いておく価値があります。私は自分の思考を形作った重要な本を厳選して所有している。それらは単なる紙の束ではなく、私の知的人生の一部となっている。同時に、図書館やシェアリングの活用も有効です。図書館やサブスクリプションサービスを利用することで、より多くの本に触れることができる。特に未知の分野や一度読めば十分な内容については、この方法が効率的です。私自身、地元の図書館と友人間での本の交換を通じて、予想外の良書と出会うことが多い。現代社会における読書の価値興味深いことに、周囲のエンジニアの多くは意外なほど読書をしていない。TikTokやYouTubeショート、Instagramリールなど、ショート動画に費やす時間は増える一方です。これは決して批判すべきことではない。しかし、そこに大きなチャンスが眠っている。仮に1日15分、ショート動画を見る時間を読書に置き換えるだけで、年間で約10冊の本を読むことができる。これは、意外なほどの差別化要因となり得る。ただし、これは絶対的な正解ではない。動画から得られる情報や刺激にも、独自の価値があります。重要なのは、自分に合った情報収集の方法を見つけることです。読書が苦手な人は、オーディオブックや要約サービスを活用するのも一つの手です。あるいは、技術ブログや技術記事を定期的にチェックする習慣をつけるだけでも、大きな違いを生む可能性があります。積ん読との向き合い方読書家なら誰しも経験する「積ん読」（積んだままで読まない本）の現象。積ん読は罪悪感の源になることもあるが、見方を変えれば将来の自分への投資とも言える。興味や好奇心に導かれて集めた本が、書棚で熟成されていく。そこには一種の知的な余裕があり、「いつか読む」という期待感が生活に彩りを添える。しかし、積ん読が過剰になると心理的な負担にもなりうる。部屋を埋め尽くす未読本は、読書そのものへの罪悪感を生み出してしまうこともあります。大切なのは、自分にとっての適切なバランスを見つけることです。私の場合、「今月必ず読む本」を3冊に限定し、それ以外は気楽に「いつか読むリスト」として保管している。理解のプロセス読書における重要な要素の一つが、「理解」と「不理解」のプロセスです。理解できる本を読むことには心地よさがあります。既存の知識体系に新しい情報が整然と組み込まれていく感覚は、確かな成長を実感させてくれる。しかし、最初は理解できない本にあえて挑戦することにも価値があります。混乱や疑問、時には苛立ちさえも、知的成長の重要な触媒となる。私は理解が追いつかない本に挑戦する習慣を持っている。最初は理解できなくても、繰り返し読むことで徐々に見えてくるものがあります。また読み終えて一読で理解できなくても再読してよい。特にエンジニアは「すぐに理解したい」という衝動に駆られがちです。しかし、「わからなさ」と向き合う力こそが、学びへの扉を開く。未知の技術や複雑なアルゴリズムに向き合う時、この「わからなさに耐える筋肉」が大いに役立つのです。批判と共感のバランス情報過多の時代において、「与えられた情報をそのまま受け入れない」という姿勢は、不可欠なスキルです。このブログや様々な書籍、動画も含め、どんな教えや助言も、鵜呑みにするのではなく、自分の文脈で吟味する必要があります。どんなアドバイスも、特定の文脈、時代背景、環境の中で生まれたものであり、あなたの状況とは必ずしも一致しない。批判的に読むとは単に否定することではない。それは、情報の背後にある前提や仮定を明らかにし、複数の視点から検証する能力です。「なぜそうなのか」「どういう状況でそれは当てはまるのか」「自分の状況ではどう適用できるか」と問い続けることで、より深い理解と洞察が得られる。例えば、「失敗から学べ」という一般的なアドバイスは、失敗のコストが許容できる環境であれば素晴らしい。しかし、一度の失敗が取り返しのつかない結果を招く状況では、慎重さが優先されるべきです。文脈を無視した教えは、時として危険でさえあります。一方で、著者の視点に深く入り込み、その世界観に身を委ねる読み方も大切です。私はこれを「憑依的読書」と呼んでいる。特に創造的な仕事においては、一時的に自分の批判精神を脇に置き、異なる思考様式や世界観に浸ることで、新たな発想が生まれることがあります。批判と共感、この両方のアプローチを状況に応じて使い分けることが、読書の醍醐味でもあります。また、成功バイアスにも注意が必要です。世に出回る成功談の多くは、生存者バイアスの産物かもしれない。同じ行動をとった数多くの失敗例は、通常語られることがない。「あの成功者がやったから自分もそうすべき」という単純な模倣は、幻想を追うことになりかねない。私自身、技術書や自己啓発書から学ぶことは多いが、常に「これは自分のケースにどう適用できるか」という視点でフィルタリングしている。そして実践の中で効果を検証し、必要に応じて修正を加えていく。このプロセスこそが、本当の意味での「学び」だと考えている。批判的思考は否定的な態度ではなく、むしろ積極的に仮説を探求する姿勢です。それは謙虚さと好奇心から生まれ、より深い理解へと導いてくれる。どんな教えも、一度自分の頭で咀嚼し、自分の言葉で再構築してこそ、本当の知恵となるのです。この文章に書かれた教訓も、ぜひあなた自身の視点で吟味し、あなたの文脈に合わせて取捨選択してほしい。それこそが、この文章の本当の価値を引き出す道だと信じている。知識の源泉を再考するエンジニアに限らず、あらゆる専門分野でよく耳にする「実務経験だけが本当の学びだ」という考え方について、少し立ち止まって考えてみましょう。様々な領域でこの考え方は根強く存在しています。確かに実践から得られる知恵は貴重ですが、この考え方をもう少し広い視点から捉え直すことで、より豊かな学びの可能性が見えてきます。私たちの記憶と認識は驚くほど選択的です。昨日成功した方法が今日も同じように機能するとは限りません。経験則は強力ですが、それは限られた条件下での観察にすぎないことを忘れてはなりません。一方で、体系化された知識は、多くの人々の試行錯誤を集約したものであり、単一の経験では得られない洞察を提供してくれます。考えてみれば、私たちの脳の処理能力には物理的な限界があります。専門書や論文は、この限界を超えるための道具と言えるでしょう。他者の思考プロセスに触れることで、私たちは自分ひとりでは到達できなかった思考の高みに立つことができるのです。これはソフトウェア開発に限らず、芸術創作や科学研究など、あらゆる創造的活動に当てはまることではないでしょうか。興味深いことに、「記録された知識」を軽視する傾向は、技術の発展を妨げた歴史的事例が少なくありません。同じ失敗を繰り返さないためにも、過去の知恵を継承することの価値を見直す必要があるでしょう。これは古代文明の衰退から現代の企業の失敗まで、様々なスケールで観察できる現象です。さらに考察を深めると、「実践だけが重要だ」という信念自体が、どこかで誰かから伝えられた考え方である可能性が高いという逆説に気づきます。完全に独立した思考というものは、実は幻想なのかもしれません。この気づきは、プログラマーだけでなく、芸術家や研究者、起業家など多くの創造的職業において重要です。最も効果的なのは、理論と実践を循環させるアプローチです。書籍から得たアイデアを実装し、その結果を分析し、また新たな知識を求める。この知的サイクルこそが、専門家としての成長を加速させます。プログラミングの知識とコーディングの実践が互いを高め合うように、多様な知識源からの学びは相乗効果を生みます。この原理は料理から音楽、スポーツまで、あらゆる技能の習得プロセスにも当てはまるものです。結局のところ、「どこから学ぶべきか」という問いよりも、「いかに多角的に学ぶか」を考えることが大切なのではないでしょうか。様々な知識源を柔軟に活用する姿勢が、生涯にわたる知的冒険を豊かにする鍵となるでしょう。エンジニアのみならず、あらゆる分野の専門家にとって、この多角的な学びの姿勢こそが、成長と革新をもたらすのだと思います。自分に合った読書選択と戦略読書の選択肢は無限に広がっている。どんな本を選び、どう読むかという問いには、一つの正解はない。重要なのは、自分自身の興味と状況に合わせた選択をすることです。「わたしが選ぶ」読書法は、自分の好奇心と直感を信頼する姿勢から生まれる。「この分野に興味がある」「この作家の文体が好き」といった個人的な嗜好に従って本を選ぶことには、大きな価値があります。一見偏っているように見えるこの姿勢は、実は深い専門性と独自の視点を育む土壌となる。一方で、「先人が選ぶ」名著やベストセラー、教授の推薦図書といった外部からの指針に従う読書法もあります。これは幅広い教養を身につける効率的な方法です。特に未知の分野に足を踏み入れる際、先人たちの知恵を借りることは合理的な選択となる。読書を習慣化するには、戦略的なアプローチも役立つ。自分の目的に合わせて読書スタイルを使い分けることが重要です。技術書を精読する場合と、小説を楽しむ場合では、まったく異なるアプローチが必要になる。特に技術書については、単に読むだけでなく、アウトプットを意識した読書が重要です。読んだ内容をブログにまとめる、同僚に説明する、小さなプロジェクトで試すなど、理解を定着させる工夫が必要です。また、一冊を完璧に読み切ろうとするのではなく、必要な部分だけを効率的に吸収する技術も身につけておきたい。目次や索引を活用し、自分に必要な章だけを選んで読む。あるいは、概要を把握した上で詳細を必要に応じて参照するトップダウン型の読書法も効果的です。自分の好みと直感を信頼しつつも、時には意図的に異なるジャンルや難易度の本に挑戦する。このバランスこそが、読書を通じた知的成長の鍵となる。個人の知識管理システムを構築する情報爆発の時代において、読書から得た知識を効果的に管理し、活用するシステムを持つことは、エンジニアにとって大きな強みとなる。私自身、長年の試行錯誤を経て、自分なりの知識管理の仕組みを構築してきた。まず基本となるのは、「インプットとアウトプットのバランス」です。読んだ内容をただ蓄積するだけでなく、定期的に整理し、自分の言葉で表現する機会を作ることが重要です。私の場合、技術ブログの執筆や社内勉強会での発表が、このアウトプットの場となっている。また、デジタルツールを活用した知識の外部化と構造化も効果的です。Notion、Obsidian、Roam Researchなどのツールを使い、読書メモや気づきを体系的に記録する。特に「第二の脳」と呼ばれるアプローチは、断片的な情報を有機的につなぎ合わせ、新たな発想を生み出す助けとなる。しかし、最も重要なのは定期的な振り返りと再構成です。蓄積された知識を定期的に見直し、新しい文脈で捉え直すことで、眠っていた知識が突然輝きを放つことがあります。「半年前に読んだ本の内容が、今直面している問題の解決に役立つ」―そんな経験は、知識管理の醍醐味とも言える。完璧なシステムを最初から構築しようとせず、自分の作業スタイルや思考プロセスに合わせて、徐々に進化させていく姿勢が大切です。最終的には、読書で得た知識が自然と実践に結びつく、そんな個人的な知の生態系を育てていきたい。読書を通じた孤独と共有の調和読書には孤独な側面と社会的な側面があります。一見相反するようだが、両者は実は深く結びついている。「孤独の読書」には独自の価値があります。静かな空間で、自分だけの世界に浸る時間。それは心の強さと自立性を育む。特にエンジニアにとって、複雑な問題に一人で向き合う力は不可欠のスキルです。読書を通じて培われる集中力と内省的思考は、技術的な難問に立ち向かう際の大きな武器となる。同時に、読書は他者とのつながりを生み出す。読書から得た知識は、他者と共有することでさらに価値を増す。同僚との技術的な議論、オンラインコミュニティでの意見交換、ブログやSNSでの発信など、知識を共有する機会は多様に存在する。特に効果的なのが「読書会」や「輪読会」の活用です。同じ本を複数人で読み、定期的に感想や疑問を共有する場を設けることで、一人では気づかなかった視点や解釈に出会うことができる。私の所属するチームでは、月に一度、技術書の輪読会を開催しており、それがチーム全体の技術力向上に大きく貢献している。また、教えることで学ぶ効果も見逃せない。誰かに概念を説明しようとすると、自分の理解の浅い部分が浮き彫りになる。「完璧に理解してから共有しよう」と待つのではなく、「共有することで理解を深める」という循環を作り出すことが大切です。読書を通じた物語の共有は、自己理解を深める手段にもなる。読んだ本について語ることで、自分の価値観や思考パターンが明確になる。これは「ナラティブ・アプローチ」とも呼ばれ、自己認識と他者理解の両方を促進する。孤独の読書で内なる力を養い、共有の場で対話を通じて視野を広げる。この循環こそが、読書の力を引き出すのです。知識の実践という課題読書で得た知識を実践に移すのは、想像以上に難しい。私は理論と実践のギャップ、環境や条件の違い、自分の技術力や経験の不足、そして組織の制約や慣習など、様々な困難に直面してきた。特に気をつけたいのは、知識の即効性に一喜一憂しないことです。知識にはいくつかの種類があります。すぐに活用できるものもあれば、時間をかけて咀嚼が必要なものもあります。将来的に活きてくるもの、直接的な活用は難しいが視野を広げてくれるもの、そして率直に言って最終的には何も活きないものまで、様々な知識が混在している。重要なのは、それぞれの特性を理解し、適切な期待値を設定することです。読書の多様な目的と効用読書の目的や楽しみ方は人それぞれです。ある人にとっては純粋な娯楽であり、別の人にとっては修業に近いものかもしれない。どちらが正しいということはない。「かんたん読書主義」を実践する人もいる。気軽に、自分の興味に素直に従い、楽しみながら読書の世界を広げていく。この姿勢には、読書の継続性という大きな利点があります。義務感ではなく、純粋な好奇心から読む本は、より深く心に残るものです。一方で、あえて難解な本に挑む「修業としての読書」も、独自の価値があります。最初は理解できなくても、何度も読み返し、少しずつ理解を深めていく。この過程で培われる忍耐力と思考力は、専門的なキャリアにおいて大きな武器となる。読書は「愛される」ためのツールにもなりうる。知識や教養、独自の視点を身につけることで、人間的な魅力が高まることは確かです。しかし同時に、読書は「愛する」行為でもあります。著者の思想に共感し、物語の登場人物に感情移入し、未知の世界に心を開く。この「愛する力」こそが、人生を豊かにする源泉となる。継続的な実践の重要性「知っているつもり」と「本当に理解している」は、全く異なる。実践を通じて初めて気づく事実があります。理論の限界と応用の必要性、想定外の状況への対応、実装上の細かな課題、そして維持・運用の難しさなど、机上では決して学べない多くの学びが実践の中にあります。そして最も重要なのは、実践し続けることの難しさです。一時的に実践することは、比較的容易い。しかし、それを習慣として定着させ、継続的に改善していくことは、想像以上に困難を伴う。読書と実践は、まさに車の両輪のようなものです。読書だけでは机上の空論に終わり、実践だけでは視野が狭くなる。両者のバランスを取ることこそが、成長をもたらすのです。知的好奇心という贈り物「読書を楽しみながら、しかし実践を怠らない。その繰り返しが、あなたを成長させる」読書は、決して義務ではない。それは、知的好奇心を満たし、新しい世界を発見する喜びなのです。その喜びを、実践を通じてさらに深めていってほしい。「本を読むのが好きな人が、本を読めとは言えない」私も、そう思う。だから最後にこう言わせてほしい。あなたがもし本が好きなら、その気持ちを大切にしてほしい。そしてもし本が苦手なら、無理に読む必要はない。でも、もしかしたら、あなたの心に響く一冊が、どこかで待っているかもしれない。その出会いが、あなたの人生を、私のように豊かにしてくれることを願って。11. 時間とお金と健康を大切にする。そして、関係性を育む。「24時間戦えますか？」—かつてのCMフレーズが、今では皮肉な響きを持つ。正しい問いは「残りの人生を戦えますか？」です。人生の質を決める三つの要素がある。時間・お金・健康。この三つは互いに影響し合い、一つが崩れると他も危うくなる。「そんな計画的な生き方、窮屈じゃない？」という意見もあるだろう。確かに、人生には偶然の出会いや予期せぬ展開の魅力もある。しかし、計画性と自発性は対立概念ではない。むしろ基盤がしっかりしているからこそ、余裕をもって偶然を楽しめるのです。特に警鐘を鳴らしたいのが健康です。「あって当たり前」と思っているうちに健康は失われていく。技術スキルを磨くのと同じくらい、自分の身体と心のメンテナンスも重要なのです。お金については「稼ぐこと」より「使い方」が重要。収入を増やすことも大切だが、それをどう配分するかでライフスタイルの質が決まる。そしてこの三つの要素が調和したとき初めて、本当の意味での「関係性」が育まれる。時間的余裕がなければ人と深く関わる余力はない。経済的不安があれば心は閉じがち。健康を損ねれば活力も失われる。持続可能な習慣を今から築くこと—それが未来の自分への最高の投資なのです。20代で学んだ最も深い気づき。それは「時間・お金・健康」が人生の質を決定づける核心的な要素だということです。そして、これらの要素を丁寧にマネジメントすることで築かれる「人との関係性」こそが、かけがえのない財産となることを、身をもって理解した。時間という最も貴重な資産時間は、私たちが持っている中で最も価値があり、かつ有限な資産です。人生において、失ったお金は努力で取り戻せます。失った機会も、別の形で必ず巡ってきます。しかし、失われた時間は、決して取り戻すことができません。この気づきは、自分の時間の使い方だけでなく、他者の時間に対する姿勢も大きく変えました。会議を主催する時、資料作成を依頼する時、質問をする時。全ての行動が、誰かの貴重な時間を消費しているのです。他者の時間を奪うということは、その人の人生の一部を奪うことに等しい。この認識は、私の人としての在り方を根本から見直すきっかけとなりました。エンジニアの皆さんに強く訴えたい。時間は技術スキルと同じくらい大切な資産です。いや、むしろそれを育むための土台となる、より本質的な資産なのです。自分の時間を大切にし、他者の時間を尊重する。この意識がなければ、良い人間関係を築くことはできません。どんなに優れた知識や能力があっても、時間の大切さを理解していなければ、誰からも信頼される人にはなれないのです。お前を守れるのはお前だけ社会人になって痛感したのは、「結局、自分を守れるのは自分だけ」という厳しい現実です。会社は決してあなたを守ってはくれません。上司も、同僚も、友人さえも、あなたの人生に最終的な責任を持つことはできないのです。業務量が明らかに過剰でも、自分から「NO」と言わなければ誰も止めてくれない。体調を崩しても、自分で休むと決断しなければ、周囲は当たり前のように仕事を振ってくる。キャリアの方向性も、スキルアップも、全て自分で考え、行動しなければ何も始まらない。若いうちは「会社が育ててくれる」「先輩が教えてくれる」という幻想を抱きがちですが、それは甘えでしかありません。もちろん、助けてくれる人はいます。しかし、その助けを得るための行動を起こすのも、最終的には自分自身なのです。自分の健康状態、メンタルの限界、スキルの過不足、将来のキャリアパス—これらを最もよく知っているのは、他でもない自分自身です。だからこそ、自分の状況を冷静に分析し、必要な対策を取る責任があります。特に体調管理は絶対に自分で行うしかありません。「少し無理をしても大丈夫」と思っているうちに取り返しのつかない状態になることもあります。心と体のサインを見逃さず、適切に休息を取る。これは自己防衛の基本中の基本です。この「自分を守る」という意識は、決して利己的なものではありません。むしろ、自分をしっかり守ることで初めて、他者にも価値を提供できるのです。燃え尽きてしまっては、誰の役にも立てなくなってしまう。自分の意思をはっきりと伝え、必要な時には断る勇気を持つこと。自分の体調と向き合い、無理をしないこと。自分のキャリアを自分で設計すること。こうしたセルフプロテクションの姿勢が、長期的に見れば、あなた自身だけでなく、周囲の人々にとっても最善の結果をもたらすのです。最後に強調したいのは、他者に依存せず、自立した個人として生きることの重要性です。もちろん、支え合いや協力は大切です。しかし、その前提として「自分の人生は自分で守る」という覚悟がなければ、協力関係は築けません。自分自身を大切にし、守ることができてこそ、他者との健全な関係も築けるのです。暇だと不幸になる多くの人は「もっと自由な時間があれば幸せになれるのに」と考えがちです。しかし、実際には自由時間と幸福度の関係は、単純な比例関係ではありません。ある一定以上の自由時間を持つと、むしろ幸福度が低下していく傾向があるのです。この一見矛盾する現象は、人間の本質に深く関わっています。人は単に「何もしない自由」を求めているのではなく、「意味のある何かに取り組む自由」を求めているのです。退職後に喪失感を覚える人や、夢見ていた自由な生活が思ったほど満足をもたらさないと感じる人が少なくないのは、このためでしょう。人間には目的を持って行動することで得られる充実感と達成感が必要です。何もしなくていい状態は、一見理想のように思えますが、実際には私たちから意味と方向性を奪ってしまいます。「何をするべきか」という制約がなくなった時、かえって自分の存在意義を見失ってしまうことがあるのです。また、時間の質も重要です。同じ長さの自由時間でも、それをどう過ごすかによって幸福度は大きく変わります。一般的に、人と過ごす時間や創造的な活動に使う時間は幸福度が高い傾向があります。一方、ただ受動的に時間を消費したり、過去や未来のことばかり考えて「今」をおろそかにしている時間は、幸福感をもたらしにくいようです。重要なのは、自分にとって最も幸せな時間の使い方を見つけることです。あなたの自由時間を最も充実させる使い方は何でしょうか？それを見つけることこそが、時間という贈り物を最大限に活かす鍵となります。お金という可能性の触媒お金は単なる通貨以上の意味を持ちます。それは価値の交換手段であり、感謝の表現手段でもあります。20代の頃、私は収入の使い方について明確な哲学を持つようになりました。基本的な生活費を確保しつつ、将来への投資と心の余裕のためのバランスを意識的に取るようにしています。これは単なる金銭管理ではなく、人生の価値観を形にする営みでした。私にとってお金は、現在の生活の質を保ちながら、将来の可能性を広げ、時には自分らしい贅沢を楽しむための道具なのです。お金に関する判断で最も重要なのは、リスクの対称性です。「必ず儲かる」「絶対に損しない」という話は、ほとんどの場合、リスクの非対称性を隠した罠です。話を持ちかける側は何も失うものがなく、あなただけがリスクを背負う——そんな状況には要注意です。人生には、必ず適切なリスクを取る必要があります。しかし、それは無謀な賭けではありません。自分の判断で、自分の責任で、時には身銭を切る覚悟を持って決断を下す。そんな経験の積み重ねが、あなたの判断力を磨いていくのです。若手エンジニアの方々へ。お金は決して目的ではありませんが、人生の選択肢を広げる重要な手段です。給料の高さだけで仕事を選ぶのは危険ですが、自分の価値に見合った報酬を求めることは当然の権利です。その報酬を将来の自分への投資に回せるかどうかが、長期的なキャリアを左右します。そして何より、その投資判断には必ず自分自身の責任が伴うことを忘れないでください。複利を侮るな複利の力を侮ってはいけません。その力は計り知れません。20代からわずかでも投資を始め、それを継続することで、30年後、40年後には想像を超える資産に成長する可能性があります。例えば、毎月3万円を年利5%で30年間投資し続けると、元本の1,080万円が約2,500万円に膨らみます。時間はあなたの最大の味方です。若いうちから投資を始めることで、リスクを分散させながら市場の変動を乗り越えるだけの時間的余裕を得られます。複利効果は後半になるほど加速するため、早く始めるほど大きな恩恵を受けられるのです。投資とは単にお金を増やすことではなく、将来の自分に対する責任ある行動です。今日の小さな積み重ねが、明日の大きな選択肢を生み出します。複利の魔法を味方につけ、長期的な視点で自分の未来に投資してください。欲には終わりがない収入、物、地位...欲求は満たされるとすぐに新しい欲求が生まれる。この「欲望の迷宮」から抜け出すには、「欲しいもの」と「必要なもの」を区別する習慣が重要です。実践として「感謝の習慣」が役立つ。毎晩、感謝できることを3つ挙げる。また「意識的な消費」も大切で、「これは本当に私の生活を豊かにするか」と問いかけてから購入を決める。満足感は所有物の量ではなく、それらを認識し感謝する能力による。「もっと」を求めるのではなく、「今ここにあるもの」に価値を見出そう。消費の本質を見抜く力私たちは商品の本当の価値より、外見や周りの評判に左右されがちです。物の価値を見分けられないと、高いお金を払って企業の思うままに動く消費者になってしまいます。ブランドに価値があると信じているからこそ、喜んで大金を支払ってしまうのです。高級ブランドも怪しい情報商材も同じ戦略を使っています。消費者は製品やサービスの機能ではなく、その周りにある「ステータス」や「期待感」といった目に見えない要素にお金を払わされているのです。本当に必要なのは、商品の実際の価値と、マーケティングによって作られた価値を見分ける目です。広告の誘惑や友人の意見に流されず、自分にとって本当に意味のあるものは何かを判断できる力を育てていきましょう。瞑想を実践せよ心の混沌に秩序をもたらす瞑想は、エンジニアにとって想像以上に価値ある習慣です。私たちの職業は常に複雑な問題解決を求められ、思考の明晰さが直接的に成果を左右します。しかし、情報過多の現代社会では、私たちの脳は常に外部からの刺激に反応し続け、集中力を発揮することが難しくなっています。瞑想は単なる精神的な実践ではなく、脳の機能を最適化するための科学的アプローチです。日々たった10分の瞑想が、注意力の向上、ストレスの軽減、創造性の増進につながることが、数多くの研究で示されています。私自身、朝の短い瞑想を習慣にしてから、目の前のタスクへの集中力が格段に向上し、複雑な問題への対処能力が高まりました。また、常に頭の中で走り続けていた思考の渦が静まり、物事を客観的に見る視点が養われたことで、感情に振り回されることも減りました。始め方は驚くほど簡単です。静かな場所で座り、3分間だけでも呼吸に意識を向けてみてください。呼吸を数えたり、身体の感覚に注目したり、あるいは単に思考を観察するだけでも構いません。重要なのは完璧を目指さないこと。思考が脱線しても、それに気づいた時点で優しく意識を呼吸に戻す練習を繰り返すだけです。瞑想は決して非現実的な神秘体験ではなく、脳を休ませ、最適な状態に整える実践的なツールです。古代から続くこの智慧が、最先端の技術に携わる私たちにこそ、強力な武器となることを知ってください。毎日のほんの少しの時間を投資することで、思考の質、創造性、そして何より人生の質そのものが大きく向上する可能性があるのです。健康という揺るぎない土台一流の人々に共通していたのは、基本的な生活習慣を何より大切にする姿勢でした。かつての「24時間戦えますか？」という時代は終わり、今は「残りの人生を戦えますか？」という時代なのです。特に、技術の進化が加速度的に進む現代では、長期的な学習と適応が求められます。その土台となるのが、揺るぎない健康管理なのです。健康を失うことの深刻さは、経験してからでは遅すぎます。腰痛、視力低下、不眠症、うつ病―これらは一度発症すると、回復に膨大な時間とエネルギーを要します。時には、取り返しのつかない事態に発展することもあります。健康は「あって当たり前」と思っているうちに失われていくのです。特に警鐘を鳴らしたいのは、若手エンジニアに多く見られる「健康への過信」です。20代という若さゆえに、多少の無理はイケると考えがちです。しかし、これは危険な誤解です。不規則な生活習慣、運動不足、偏った食事、慢性的な睡眠不足―これらのツケは、必ず後からやってきます。そして、そのツケは往々にして、キャリアの重要な転換期と重なってしまうのです。健康管理は、単なる自己防衛ではありません。それは、持続可能なキャリアを構築するための戦略的投資なのです。技術力の向上と同様、日々の小さな積み重ねが、将来の大きな差となって現れます。今この瞬間から、自分の健康を「投資対象」として扱い始めることを、強くお勧めします。体力が全てを覆す脳は肉体の奴隷です。この事実を理解することが、長期的な成功への鍵となります。どれほど優れた才能や知識を持っていても、それを支える体力や肉体がなければ、真価を発揮することはできません。同年代で比較したとき、仕事的にも文化的にも優秀な人材は数多く存在します。彼らは短期的には目覚ましい成果を上げるでしょう。しかし、体力という基盤で差をつけることができれば、長い目で見たとき彼らを追い越すことが可能です。なぜなら、疲れた身体では脳は創造的な思考ができず、単純なミスを繰り返すからです。若いうちから体力を築くことは、他のどんな自己投資よりも確実なリターンをもたらします。才能や知識は一時的なアドバンテージでも、体力は継続的なアドバンテージとなり、時間の経過とともにその差は広がるばかりです。睡眠と食事の重要性良質な睡眠は、生産性と創造性の源泉です。私は就寝時間を23時から7時と決め、就寝1時間前からはブルーライトを制限します。これは単なる習慣ではなく、翌日のパフォーマンスを最大化するための投資です。特に、複雑な問題解決や創造的な作業が求められるエンジニアにとって、質の高い睡眠は不可欠です。睡眠負債は、短期的には気づきにくいものの、長期的には取り返しのつかない影響をもたらす可能性があります。食事も健康の基礎です。朝食は高タンパク・低糖質を心がけ、夕食は就寝3時間前までに済ませます。「コードを書くための身体づくり」という意識を持ち、食事の質を管理しています。また、デスクワークが中心となる職種だからこそ、意識的に野菜を摂取し、適度な運動と組み合わせることで、代謝の維持にも気を配っています。重要なのは、これらの習慣を「我慢」としてではなく、自分への投資として捉えることです。質の高い睡眠と栄養バランスの取れた食事は、短期的なパフォーマンスだけでなく、長期的なキャリアの持続可能性を支える重要な要素となります。特に若いうちは、その重要性に気づきにくいものですが、健康管理への投資は、必ず将来の大きなリターンとなって返ってくるのです。姿勢と身体への意識エンジニアという職業柄、長時間デスクワークに従事する私たちにとって、姿勢の重要性は、いくら強調してもし過ぎることはありません。若いうちは気にならなくても、姿勢の悪さは確実に体に蓄積され、やがて取り返しのつかない代償を要求してきます。特に警鐘を鳴らしたいのが、スマートフォンの使用による姿勢の崩れです。首を深く下げ、猫背になり、長時間同じ姿勢を保持し続ける。この一見何でもない習慣が、実は恐ろしいほど危険なのです。首や肩への負担は想像以上に大きく、一度痛めてしまえば、その回復には途方もない時間と労力を要することになります。デスクワークを続けていく中で、姿勢の大切さを身をもって実感しました。背筋を伸ばして座ることは、自然と集中力を高め、仕事への向き合い方にも影響を与えます。実際、姿勢を意識し始めてから、周囲との関係性に微妙な変化が生まれ始めました。姿勢を正すことで、自然と声の通りも良くなり、話し方にも力強さが増していきました。若いエンジニアの皆さんへ。健康は「あって当たり前」と思っているうちに失われていきます。技術の習得に夢中になるのは素晴らしいことですが、それを支える身体があってこその技術です。特にスマートフォンの使用時間と姿勢には細心の注意を払ってください。今、この瞬間から、自分の健康を投資対象として扱ってください。それは必ず、将来の大きなリターンとなって返ってきます。集中と休息のリズムを作る私が20代前半に出会い、今でも実践している時間管理法があります。「ポモドーロ・テクニック」です。25分間集中して取り組み、5分間完全に休憩するというシンプルなサイクルを繰り返すこの方法は、私の生産性と精神的な健康を大きく向上させた。最初はその単純さに半信半疑だったが、実践してみると効果に驚かされた。ポモドーロ・テクニックの魅力は、その「有限性」にあります。「25分だけ」という明確な期限があることで、脳に適度な緊張感が生まれ、先延ばしの習慣が断ち切られる。難しいタスクでも「とりあえず25分だけ」と始めるハードルが下がるのです。定期的な休憩が組み込まれていることも重要です。休憩は単なる時間の無駄ではなく、高いパフォーマンスを維持するための必要不可欠な要素です。私の場合、休憩時間には意識的に「何もしない」ようにしている。スマートフォンを見たりせず、窓の外を眺めたり、深呼吸をしたりするだけ。この「デジタルデトックス」の時間が、脳を本当の意味でリフレッシュさせてくれる。このテクニックを実践して気づいたのは、時間の質が量よりも重要だという事実です。長時間机に向かうより、質の高い集中時間を確保することの方が、はるかに価値があります。また、自分の集中パターンや生産性の波を客観的に観察する機会も得られた。もちろん、時には25分では足りず、心地よい集中状態が途切れてしまうこともあります。大切なのは、テクニックに縛られることではなく、自分の状態や作業の性質に合わせて最適なリズムを見つけることです。若いエンジニアの皆さんには、ぜひこのシンプルだけど強力なテクニックを試してほしい。時間との向き合い方が変わり、より意識的に「今」に集中できるようになる。そして何より、仕事と休息のバランスが取れた、持続可能なキャリアへの第一歩となるだろう。本質的な休息の重要性現代社会では、休憩時間すらも効率的に使おうとします。SNSをチェックし、ニュースに目を通し、メッセージに返信する。しかし、これらの行為は、脳に新たな負荷を与えているに過ぎません。「スマートフォンをいじっている時間は、休憩ではない」。25分作業後に5分の完全な休憩を取り、昼食は必ずデスクを離れ、帰宅後の30分は「何もしない時間」として確保しています。週末には半日以上のオフライン時間を設けることで、心身のリフレッシュを図っています。これは特に強調したい点です。本当の休息を知らないエンジニアに、本当の生産性は生まれません。常に情報を消費し続ける習慣を、今すぐ見直してください。脳を休ませることは、怠慢ではなく必要不可欠な投資なのです。「快楽の奴隷」になるな目の前の楽しさを選ぶか、将来の幸福を選ぶか。私も「快楽の奴隷」だった時期があります。短期的には成果が出ても、長期的には健康や創造性を損なった。誘惑に打ち勝つためには「環境デザイン」の考え方が役立つ。誘惑と戦うのではなく、そもそも誘惑が少ない環境を自ら作り出すのです。また将来の自分を具体的にイメージする習慣も効果的で、目の前の誘惑に流されそうになった時の歯止めとなる。完璧を目指さず、バランスを取ることが大切。全ての快楽を否定するのではなく、意識的に楽しみを計画に組み込む「計画された逸脱」が全体の規律を守る助けになる。快楽と未来の幸福のバランスを自分でコントロールする。その選択の積み重ねが、あなたの人生を豊かにする。デジタルデトックスの必要性人類は長い歴史の大部分を、常に危険と隣り合わせの狩猟採集生活を送ってきました。このような環境で進化してきた私たちの脳は、現代のデジタル社会に十分適応できていません。スマートフォンやSNSは脳の報酬系を過剰に刺激し、依存状態を作り出すと同時に、集中力の低下を引き起こします。興味深いことに、IT業界の先駆者たち自身がテクノロジーの潜在的な悪影響を認識し、自分自身や子供たちのスマートフォン使用時間に厳しい制限を設けています。また、SNSは人々をつなげるはずですが、皮肉にも実際には孤独感を深める傾向があります。特に発達段階にある子供たちにとって、過度のスマートフォン使用は自制心の健全な発達を妨げる可能性があります。健康的なデジタルバランスを取り戻すためには、十分な睡眠時間の確保、定期的な運動、そしてスマートフォンの使用時間制限が効果的です。これらの対策は集中力の向上につながり、心の健康問題を予防する重要な手段となります。この内容は現代社会におけるデジタル依存の問題とその解決策について論じており、「快楽の奴隷になるな」という前の議論と自然につながります。即時的な快楽（SNSやスマートフォンの過度な使用）と長期的な幸福（精神的健康や集中力の維持）のバランスを取ることの重要性を一貫して示しています。関係性という最大の財産能力が高まれば高まるほど、人を助ける機会が増えます。そこで重要なのが、お礼を上手に受け取る能力と、相手のお礼に対して適切に応える技術です。関係性を育むには、定期的な状況共有と小さな成功の共有、困りごとの早期相談と感謝の表現が欠かせません。人に信頼されることは、あらゆるプロフェッショナルにとって最も重要な資質です。約束は必ず守る、困難な状況でも誠実に対応する、都合の悪いことでも隠さず報告する。こうした「当たり前」の行動を当たり前に続けることが、実は最も難しく、そして最も価値のあることなのです。これは全てのエンジニアに強く伝えたいメッセージです。どんなに優れた技術を持っていても、信頼関係がなければその価値を十分に発揮することはできません。技術力の向上と同じくらい、人との関係性構築にも意識的な努力を払ってください。「怒り」を手なずけよ怒りの感情は自然なもの。問題はその反応の仕方です。怒りを感じたら、すぐに反応せず時間を置く。また、怒りの背後にある原因を理解し、そのエネルギーを建設的な方向に向けることも大切です。怒りのコントロールは生涯の課題。完璧な人はいない。重要なのは失敗したとき、すぐに認め、謝罪し、学びに変えること。感情に振り回されず自分をコントロールできる人が、プロフェッショナルです。言葉にするな体現しろ社会でうまくやるには、言葉にすべきことと、黙って示すべきことを見極める必要があります。目標や意志、チームの方向性などは、明確に言語化し共有すべきです。それによって、周囲との認識が揃い、協力が得やすくなります。自分の価値観や将来のビジョンを適切に表現することは、チームの一体感を生み、より良い成果につながります。一方で、自分の功績や能力を誇示することは最も避けるべき振る舞いの一つです。真に優れた人は、自分のことを語る必要がありません。なぜなら、その人の価値は周囲が自然と認めるものだからです。自分の成果を声高に語り、実績を必要以上にアピールする人は、往々にして周囲の信頼を失っていきます。実力や貢献、日々の努力といったものは、言葉ではなく行動で示すべきです。「やります」と言うのではなく、「やりました」と報告できる人になりなさい。口先だけの約束は誰でもできます。大切なのは、その言葉に実績が伴っているかどうかです。本当の実力とは、静かに、しかし確実に結果を出し続けることなのです。このバランスを取ることは簡単ではありません。しかし、これこそがプロフェッショナルとしての重要なスキルの一つなのです。必要な時には適切に言葉を使い、その他の場面では行動で示す。この使い分けができる人こそが、組織の中で信頼を得ていくのです。なにかに特化するということはなにかを失うわけではないエンジニアとして特定の分野に深く取り組むとき、多くの人は「バランスを失うのではないか」と不安を感じます。技術力を追求すれば人間関係が疎かになる、キャリアに集中すれば健康が損なわれる、仕事に打ち込めば趣味の時間が失われる―。しかし、これは大きな誤解です。むしろ、一つの分野への深い取り組みは、他の領域をも豊かにする可能性を秘めています。なぜなら、特定分野での深い学びは、具体と抽象の往復を通じて、より普遍的な問題解決能力を育むからです。例えば、プログラミングで培った抽象化の能力は、日常生活の課題整理にも活きてきます。アプリケーションの設計で学んだ構造化の考え方は、趣味の整理や時間管理にも応用できます。つまり、一見すると専門的に見える学びも、適切に抽象化することで、人生の様々な場面で活用できる知恵となるのです。時間・お金・健康、そして人との関係性。これらは全て、長期的なキャリアを支える重要な柱です。一時的な成功や目先の評価に惑わされず、これらの本質的な要素をしっかりと見つめ、大切にしてください。エンジニアとしての本当の強さは、技術力だけでなく、これら全ての要素が調和したところに生まれるのです。そして、その調和は、具体と抽象を行き来する深い思考によってこそ、より確かなものとなっていくのです。12. 趣味を持つ。そして、新しい世界を広げる。「プログラミングが趣味です」—多くのエンジニアがそう答える。しかし、仕事と趣味が完全に一致していることに、小さな危うさはないだろうか？「エンジニアは、エンジニアであり続ける必要はない」。この言葉が意味するのは、あなたのアイデンティティは職業だけで決まるものではないということ。プログラミングと全く異なる世界—例えば格闘技や音楽、料理や旅行—に触れることで、意外な相乗効果が生まれる。一見相反する活動が、実は互いを高め合うのです。「専門性を薄める趣味なんて、キャリアの妨げでは？」という疑問も当然だろう。時間は有限だから、趣味に費やす時間は仕事から奪っているように見える。しかし実際は逆です。異なる分野での経験が、思いがけない発想やアプローチをもたらすことがある。それは「創造的な隔たり」と呼ばれ、革新的なアイデアの源泉となる。人生で最も重要な気づきの一つは、自分がコントロールできるのは自分自身の行動と反応だけだということ。外部の状況や他者の行動をコントロールしようとして消耗するより、自分の反応の仕方を変える方が遥かに効果的です。砂時計の砂は確実に減っていくが、その砂で何を築くかは自分次第。多様な経験を通じて、あなたの世界はより豊かに、より広く、より深くなっていく。「エンジニアは、エンジニアであり続ける必要はない」世界は何もしないと確実に狭まっていく。それは、まるで砂時計の砂が少しずつなくなっていくように、気付かないうちに私たちの可能性はなくなっている。その砂を増やすには、意識的な努力が必要なのです。価値観の多様性を認識する人生における価値観は、人それぞれです。仕事に全てを捧げることを選ぶ人もいれば、プライベートを重視する人もいる。どちらが正しいということはない。大切なのは、自分が本当に望む生き方を見つけ、それを実現する勇気を持つことです。私の場合、プログラミングと格闘技という、一見相反する二つの世界に身を置くことを選んです。これは決して「仕事だけでは不十分」という価値判断からではない。むしろ、異なる経験を通じて、自分の可能性をより広げたいという純粋な好奇心からだった。複数の世界を持つことの意味この二つの世界は、まったく異なる性質を持っている。論理的思考と身体的直感、デジタルとアナログ、個人作業と対人競技。しかし、この異なる性質を持つ活動が、予想以上の相乗効果を生み出してくれた。一方の世界で行き詰まった時、もう一方の世界が新しい視点を与えてくれる。格闘技で学んだ「型」の考え方が、プログラミングのデザインパターンの理解を深めてくれたり、プログラミングで培った論理的思考が、技の組み立てに活かされたり。このように、一見無関係に見える活動が、互いを高め合う相乗効果を生み出すのです。自分が変えられないことに注力しない人生の中で最も重要な気づきの一つは、「自分の力で変えられることと変えられないことを区別する智慧」です。これは趣味を持つことの意外な効能とも言えるでしょう。エンジニアとして働いていると、論理的に考え、問題を解決することに慣れています。しかし、時に私たちは「解決できない問題」に執着してしまうことがあります。仕事の中での理不尽な状況、他者の判断や行動、組織の方針転換、市場の変化など、自分ではコントロールできない要素に過度にエネルギーを注いでしまう。趣味の世界はこうした視点を変えてくれます。格闘技の道場では、「相手の動きを変えようとする」よりも「相手の動きに対して自分がどう対応するか」に焦点を当てます。これは単なるスポーツの戦術ではなく、人生への深い洞察でもあるのです。私が学んだのは、自分がコントロールできるのは、自分自身の行動と反応だけだという事実です。それ以外のことに過度に心を砕いても、ストレスを溜めるだけで何も変わりません。むしろ、変えられないことを受け入れ、変えられることに集中するほうが、はるかに生産的で心の平穏にもつながります。特に現代では、政治イデオロギーや世界情勢について強い文句や不満を持ちすぎることが、自分の精神的エネルギーを大きく消耗させる原因になっています。SNSで毎日のように繰り広げられる論争、世界各地の紛争や不公正なニュース、国内の政治的対立—これらは確かに重要な問題ですが、一個人として直接変えられることは極めて限られています。私が学んだのは、世界の全てを変えようとするのではなく、自分の身近な範囲で具体的な行動を取ることの価値です。抽象的な怒りや不満を抱えるよりも、地域のコミュニティ活動に参加したり、信頼できる情報源を選んで理解を深めたり、あるいはときには意識的にニュースから距離を置くことも必要です。過度に政治的な議論に没頭し、常に「世界の不正」に怒りを感じている友人がいました。彼は確かに正当な怒りを持っていましたが、その怒りが彼自身の生活や健康を蝕んでいくのを目の当たりにしました。一方で、同じ問題意識を持ちながらも、自分ができる小さな行動に集中していた別の友人は、より充実した日々を送り、結果的に社会にも良い影響を与えていました。重要なのは無関心になることではありません。むしろ、自分の影響力が及ぶ範囲を現実的に見極め、そこに効果的にエネルギーを注ぐことです。政治や世界情勢に関心を持つことは市民として大切ですが、それに振り回されず、自分の生活や周囲の人々に対して前向きな影響を与えることに集中する。この姿勢こそが、より建設的で持続可能な社会参加の形なのではないでしょうか。主体性を持ち、手の届く範囲から変えていく「誰かがやってくれるだろう」「環境が変われば何とかなる」—そんな受け身の思考に囚われていないだろうか？20代で学んだ最も重要な教訓の一つは、人生における変化は、自分自身から始めなければならないということです。周囲の環境や他者の行動をコントロールすることは難しくても、自分の反応や行動を選ぶ自由は常にあります。職場で感じる理不尽な状況、プロジェクトの行き詰まり、チーム内の対立—こうした困難に直面したとき、私はしばしば外部要因を責める罠に陥りました。「上司が理解してくれない」「リソースが足りない」「時間がない」。こうした言い訳の背後には、自分には何もできないという無力感が潜んでいました。転機となったのは、ある先輩エンジニアの何気ない一言でした。「できないことを嘆くより、できることから始めよう」。この単純な言葉が、私の視点を180度変えました。実践としては、まず「自分がコントロールできること」と「できないこと」を明確に区別することから始めました。プロジェクトの期限や予算は変えられなくても、自分のタスク管理方法や学習アプローチは変えられます。組織の方針は一日では変わらなくても、自分の仕事への取り組み方は変えられます。手の届く範囲から行動を起こすというアプローチは、思った以上の効果をもたらしました。例えば、チーム内のコミュニケーション不足を感じたとき、「会社の文化」を嘆くのではなく、自分から定期的な情報共有の仕組みを提案し実践しました。最初は小さな変化でしたが、次第にチーム全体の雰囲気が変わっていったのです。重要なのは、一度に大きな変化を求めないことです。手の届く範囲の小さな改善を積み重ねることで、やがて大きな変化につながります。自分のタスク管理を改善し、それをチームに共有し、やがて部署全体のプロセス改善につながる—そんな小さな波紋が広がっていく経験を何度もしてきました。主体性を持つことは、すべての責任を自分で背負うことではありません。むしろ、与えられた状況の中で最善を尽くす姿勢です。外部環境や他者の行動によって影響を受けることは避けられませんが、それに対してどう反応するかは自分次第です。この「反応の選択」にこそ、私たちの自由と力があるのです。近年のSNSの普及により、世界の様々な問題が日常的に目に入るようになりました。政治的対立、環境問題、社会的不平等—こうした大きな課題を前に無力感を覚えることも少なくありません。しかし、インターネット上での憤りや議論よりも、自分の身近な環境での具体的な行動の方が、実は大きな影響力を持つことに気づきました。ある友人は常にSNSで社会問題への憤りを表明し、熱心に議論を重ねていました。その情熱自体は素晴らしいのですが、彼自身の日常生活はむしろ混乱し、身近な人間関係は悪化していきました。一方、別の友人は地域の小さなボランティア活動に参加し、職場での無駄な会議を減らす提案をし、家族との時間を大切にしていました。彼女の影響力は限定的に見えましたが、周囲の人々に確かな変化をもたらしていたのです。この対比から学んだのは、変化を起こすには抽象的な怒りよりも具体的な行動が必要だということです。世界の問題に無関心になる必要はありませんが、まずは自分の足元から変えていくことの方が、実は大きな影響を及ぼすのです。職場での小さな改善、コミュニティへの参加、家族との関係改善—これらの「手の届く範囲」でのアクションこそが、実感できる変化をもたらすのです。世界全体を変えることはできなくても、自分の周囲を少しずつ良くしていくことはできます。そして、それこそが本当の意味での変革の始まりなのかもしれません。「自分の手が届く範囲を見極め、そこで最善を尽くす」。この原則は、プログラミングの世界でも、人間関係でも、自己成長においても、普遍的に通用する智恵だと信じています。20代を通じて培ったこの主体性の姿勢こそが、これからの人生をより豊かにしてくれる基盤になると確信しています。純粋なコミュニケーションの場として趣味の世界には、特筆すべき素晴らしい特徴があります。それは、言語や肩書、経歴、年齢といった社会的な属性を超えて、純粋にコミュニケーションを取れる場だということです。例えば柔術の道場では、普段は大企業のCTOを務める人も、起業したばかりの若者も、同じ白帯から始める。彼らも先にいる高校生の先輩から技術やルールを教わる。この「まっさらな関係性」がもたらす対話には、特別な価値があります。普段の仕事場では決して出会えない視点や、思いもよらない発想との出会いが、そこにはあります。肩書や経歴という前提を取り払った時、人と人との純粋な対話が生まれ、そこから思わぬ化学反応が起きる。時には、仕事上では決して出会えなかったであろう人との深い友情が芽生えることもあります。視野の広がりと深さそれぞれの世界には、実に多様な人々がいる。IT界隈で関わる人々、格闘家、指導者、そして同じ志を持つ仲間たち。合理的な思考の持ち主もいれば、直感を重視する人もいる。几帳面な性格の人もいれば、大雑把だが重要なところは外さない人もいる。技術的な探求を究める人もいれば、人とのつながりを大切にする人もいる。こうした異なる世界で出会う多様な人々との交流は、人間の懐の深さを教えてくれた。プログラミングの世界では型にはまらないと思えた人が格闘技では素晴らしい才能を発揮したり、逆に格闘技では消極的だった人がプログラミングでは革新的なアイデアを出したり。「この世には本当にいろんな人がいる」という当たり前の事実が、深い実感として心に染み込んでいった。仕事との向き合い方仕事を人生の中心に置くことは、決して間違った選択ではない。むしろ、それは多くの人にとって誇りある生き方です。しかし、それは唯一の道ではない。仕事への情熱を持ちながらも、異なる世界に触れることで、むしろ仕事における創造性や問題解決能力が高まるという可能性もあります。大切なのは、自分にとってのバランスを見つけることです。それは人それぞれ異なり、時期によっても変化する。仕事に没頭する時期があっても良いし、別の活動に重点を置く時期があっても良い。私はソーシャルアパートメントでの共同生活も選択している。起業家、アーティスト、料理人、フリーランスなど、実に多様な背景を持つ人々との日常的な交流は、私の世界観をさらに広げてくれた。朝の挨拶から始まり、共用キッチンでの料理の匂いや会話、休日のイベントまで。異なる価値観や生き方に触れる機会が、自然と生活の中に組み込まれているのです。趣味としての技術探求技術が仕事であり、同時に趣味でもあるというエンジニアは少なくありません。一見矛盾しているように思えるかもしれませんが、仕事としての技術と趣味としての技術は、実は全く異なる性質を持っていることに気づかされました。仕事としての技術探求には、納期やクライアントの要望、チームの方針など、様々な制約があります。一方、趣味としての技術には、そうした制約から解放された自由があります。好奇心のままに新しい言語を学んだり、実用性よりも面白さを優先した実験的なプロジェクトに取り組んだり、業務では使わないニッチな技術を深く掘り下げたり。この「遊び心」こそが、イノベーションの源泉となることもあるのです。私の友人には、仕事ではJavaを書く傍ら、プライベートではRustでゲームを開発している人がいます。また別の友人は、平日はフロントエンド開発者として働きながら、週末には機械学習の実験に没頭しています。彼らに共通するのは、技術を「ただの仕事」ではなく「創造的な表現の場」として楽しんでいるという点です。技術が趣味であることの利点は計り知れません。業界のトレンドに先駆けて新技術に触れる機会が増え、それが結果的にキャリアにも好影響を与えることもあります。また、仕事では実現できないアイデアを形にする喜びは、エンジニアとしてのモチベーションを維持する上でも大きな支えとなります。しかし同時に、技術だけが趣味になることのリスクも認識しておくべきでしょう。同じ思考の枠組みの中で仕事も趣味も過ごすことで、視野が狭まる可能性があります。だからこそ私は、技術を趣味にしつつも、全く異なる世界（格闘技、読書会など）にも関わることで、バランスを取るよう心掛けています。技術を愛する気持ちを持ち続けながらも、一つの領域に閉じこもらず、多様な経験を通じて自分の世界を広げていく。そのバランス感覚こそが、長く充実したエンジニア人生を歩む鍵なのかもしれません。仕事で書くコードと趣味で書くコードの間に境界線を引くことで、どちらも深く楽しめるようになるのです。趣味がもたらす自己受容と成長のバランス人生は絶えず変化の連続であり、栄光に満ちた高揚の時も、挫折や失意に沈む時も等しく訪れる。この浮き沈みの中で、単純な自己肯定感の追求は時に自己欺瞞へと変質しかねない。趣味という別の世界を持つことは、この現実と向き合う上で意外な強さを与えてくれる。理想的な自分像を無理に描き、それに合わせようとする試みよりも、自己の限界や弱さを冷静に認識し、時には厳しい自己批判と向き合う勇気を持つことが重要だろう。自分が価値ある人間だと思う必要はないです。わたしたちはどんな状況にあっても自分にないものではなくて自分にあるものに目を向ける自分が何を与えられるかを考える。多様な趣味や活動を通じて得られる経験は、一つの世界での挫折や失敗を相対化する視点を与えてくれる。この「否定的な側面との共存」は一見すると消極的に思えるかもしれないが、実はより確かな地に足をつけた生き方へとつながる。完璧を求めるのではなく、自分の欠点を受け入れながらも成長を続ける柔軟性こそが、強さであり、長期的な精神的安定の基盤となる。日々の小さな挑戦と失敗を通じて鍛えられる心の筋肉が、やがて人生の大きな嵐にも耐えうる本物の自己受容へと導いてくれるのです。趣味の世界で経験する小さな成功と失敗は、この心の筋肉を鍛える絶好の機会となる。コミュニティを育てる喜び趣味の世界で得られる最も素晴らしい経験の一つが、コミュニティの一員として成長し、やがてそれを育てる立場になることです。初めは一人の参加者として入ったコミュニティで、次第に自分の役割を見つけ、仲間と共に成長していく過程は何物にも代えがたい喜びをもたらします。プログラミングのメンター活動や勉強会の主催、格闘技の初心者指導など、自分が学んだことを他者に伝える経験は、単なる知識の伝達以上の意味を持ちます。教えることで自分自身の理解が深まり、コミュニティへの貢献が自己成長へと循環するのです。コミュニティ活動を通じて培われる「つながり」は、単なる人脈以上の価値があります。共通の興味や情熱で結ばれた絆は、時に職場での関係よりも長く、深く続くことがあります。苦楽を共にした仲間との関係は、人生の様々な局面で支えとなり、励みとなるのです。特に技術の世界では、個人の力には限界があります。しかし、志を同じくする仲間が集まれば、一人では決して成し遂げられない成果を生み出すことができます。コミュニティの力は、個の総和を超える可能性を秘めているのです。新しい可能性への扉「世界は広がり続けることもできるし、狭まり続けることもできる。その選択は、あなたの手の中にある」「あなたの選ぶ道は、あなただけのものです。仕事一筋でも、複数の顔を持つのでも、それはあなたの選択であり、どちらも等しく素晴らしい。ただし、その選択が本当にあなたの望むものですことを、時には立ち止まって確認してほしい」新しい世界への扉は、いつでも開かれている。その扉を開けるかどうかは、完全にあなたの自由です。ただし、一度開いた扉が、思いもよらない景色へとあなたを導くかもしれない。それもまた、人生という旅の醍醐味なのかもしれない。おわりにああ、ついに書ききりました。20代という、人生の大きな章の終わり。この文章を書き終える今、私は30代への一歩を踏み出そうとしています。正直に告白します。これまでの章で私は、少し格好をつけて書いていた部分があります。実際の20代は、もっと混沌としていて、もっと未熟で、時にはみっともない失敗の連続でした。同じ時間でもっと賢く生きられたかもしれない。もっと多くを学べたかもしれない。もっと早く気づけたかもしれない。そんな後悔だらけなのでめちゃくちゃに長い。それでも、この不完全な旅路が、今の私を形作っていることは間違いありません。思えば20代の終わりの私は、まるで大きな冒険を終えた冒険者のようです。ただし、物語の主人公のように劇的な冒険ではなく、ほとんどの人と同じような、地味で緩やかな旅路でした。10代の頃とは違い、必ずしも目に見える勲章や称号を手に入れたわけではありません。その代わりに得たのは、目に見えない経験値と、心の奥底に刻まれた記憶の数々です。失敗から学ぶ勇気、挑戦し続ける意志、そして何より、自分自身と向き合う誠実さ。これらは、誰にも証明できませんが、確かに私の中に育まれた宝物です。失敗の本質は、失敗そのものではなく、そこから学ぼうとしない傲慢さと、恥をかくことを過度に恐れる心にあるということに、気づくまでに随分と時間がかかりました。20代は「若さという言い訳」と「未熟さという現実」の間で揺れ動いた時期でした。時には言い訳に逃げ込み、時には現実から目を背け、それでも何とか前に進もうともがいていた日々。たくさんの人に迷惑をかけ、何度も逃げ出したくなり、時には自分自身が嫌になることもありました。いつも前向きだったわけではない。むしろ、自己嫌悪や焦燥感に苛まれる時間の方が長かったかもしれない。それでも、そんな混沌とした日々の中で、少しずつ自分なりの答えを見つけていった。世界を変えるような大きな成果など、私は残せていません。誰もが羨むような華々しいキャリアも築けてはいません。むしろ、一歩前進しては二歩下がるような、そんな歩みの連続でした。日々の小さな課題に取り組むだけで精一杯で、時には人並み以下の結果しか出せないこともたくさんあった。これこそが大多数の「普通の人」の現実であり、私もその一人に過ぎません。それでも、30歳を前にして、ようやくその平凡な歩みを肯定できるようになりました。大迷宮だと思っていたこのフィールドは、振り返ればチュートリアルだったのかもしれません。最初は、自分の限界と向き合うことに大きな喪失感と無力感を覚えました。でも、それは意外にも解放感をもたらしてくれた。完璧である必要はない。特別な才能がなくても良い。勇者ではなくとも、この物語の主人公は紛れもなく私自身なのだ。そして、世界の大半の人々もまた、同じように「勇者ではない」普通の主人公たちなのです。この「平凡な人々の平凡な物語」には、派手な冒険譚には決して描かれない、誰にも真似できない価値があるはずだと、少しずつ信じられるようになっていきました。私がこの文章で綴ったのは、一握りの天才による輝かしい成功物語でも、特別な才能に恵まれた人間でも人外的な努力によって何かを獲得した者の教訓でもありません。ごく普通の一人のエンジニアが、試行錯誤しながら過ごした20代の日々の記録です。時に立ち止まり、時に回り道をし、それでも確かに前に進んできた跡。そして何より、これから30代を迎える私自身への、そっと手渡す手書きの地図のようなものかもしれません。この膨大な振り返りを書き上げた理由の一つは、30代で細々とした自己啓発的な文章を書かないためでもあります。20代は自分探しと内省の時代だったかもしれませんが、いつまでも自己分析と過去の振り返りに囚われていては前に進めません。この文章は、ある意味で20代の自分との決別であり、これからは細かな分析より実践を、言葉より行動を優先させていく決意表明でもあるのです。教訓を得るための振り返りは大切ですが、それに執着しすぎて現在と未来の行動を怠ることは本末転倒です。この記録を一つの区切りとして、30代は新たなステージでの挑戦に集中していきたいと思います。あなたがこの長い文章を最後まで読んでくださったことに、心から感謝します。あなたの貴重な時間を、この不完全な物語に使っていただいたこと自体が、私にとってかけがえのない励みです。あなたの20代は、きっと私のものとは違うでしょう。同じ景色を見ても、その受け取り方は人それぞれなのですから。ただ、もしこの拙い経験の共有が、あなたの人生にほんの少しでもプラスになれば、これ以上の喜びはありません。ここで重要な確信をお伝えしたい。人生の価値は、外からの評価や世間的な成功では決して測れないということ。日々の小さな成長と、真摯に生きようとする誠実さこそが、かけがえのない尊さを持つのだと思います。ただし、「物語を生きる」罠に陥らないよう注意が必要です。英雄譚や成功物語のような理想的な筋書きや、あるべき姿を追い求めるのではなく、今この瞬間を真摯に生きることが大切なのです。私たちは誰もが、完璧ではないけれど、それでいて十分に価値ある存在です。大半の人は特別な才能や使命を持った勇者ではありませんが、それぞれの人生には独自の意味があります。あらかじめ決められた壮大な物語の主人公になろうとするのではなく、自分らしく、誇りを持って、一歩一歩を大切に歩んでいきましょう。今、この瞬間から始まる新しい章に向かって。みなさん、最後まで読んでくれて本当にありがとうございます。途中で挫折せずに付き合ってくれたことに感謝しています。読者になってくれたら更に感謝です。Xまでフォロワーしてくれたら泣いているかもしれません。]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[今更ながらghコマンド入門してみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/08baf7b0ee96ec</link>
            <guid>https://zenn.dev/akasan/articles/08baf7b0ee96ec</guid>
            <pubDate>Thu, 01 May 2025 12:56:56 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回はGitHubをCLIから扱うことができるghコマンドについて入門してみましたので、自分の備忘録もかねてコマンドとかまとめてみようと思います。 ghとは？公式ドキュメントを引用すると、GitHub CLI は、コンピューターのコマンド ラインから GitHub を使用するためのオープン ソース ツールです。 コマンドラインから作業しているときは、GitHub CLI を使用して時間を節約し、コンテキストの切り替えを回避できます。GitHub CLI には、次のような GitHub 機能が含まれています。リポジトリの表示、作成、複製、フォークIssue と pull r...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Rustでスクリーンショットを撮影してOpenCVで画像処理を行う方法と依存せずに使う方法]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/05/01/003411</link>
            <guid>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/05/01/003411</guid>
            <pubDate>Wed, 30 Apr 2025 15:34:11 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめにMacBookでRustを使ってスクリーンショットを撮る方法について紹介します。この記事では、次の2つのアプローチを解説します：OpenCVを活用する方法 — 画像処理の多彩な機能を利用外部ライブラリに依存しない方法 — シンプルながら効果的それぞれのアプローチには利点と課題があります。詳細なコード例を交えながら、最終的にはSlackウィンドウを自動検出する実用的なテクニックまでご紹介します。最近ではマルチモーダルAIの発展により、AIシステムもスクリーンショットの取得と分析を行うことが増えています。生成AIが画面の視覚情報を理解し、より的確な支援を提供するためには、高品質なスクリーンショット機能が不可欠です。本記事で紹介する技術は、そうしたAIシステムの視覚的入力にも応用できるでしょう。目次はじめに目次使用するクレートmacOS環境のセットアップOpenCVのインストール（OpenCVアプローチの場合）LLVMとClangのインストール（OpenCVアプローチの場合）環境変数の設定（OpenCVアプローチの場合）XCapのみのセットアップ（シンプルアプローチ）Cargo.tomlの設定OpenCVアプローチの場合OpenCVに依存しないアプローチの場合OpenCVアプローチ：基本的なスクリーンショット処理MacOSでの画像保存の問題と解決策OpenCVに依存しないアプローチ簡易な画像解析を実装する実用例：Slackスクリーンショットモニタートラブルシューティング1. libclang.dylibが見つからない場合2. OpenCVのライブラリが見つからない場合3. リンクエラー: imwrite, imencodeなどの関数が見つからないまとめ参考リンク使用するクレート今回使用する主なクレートは以下の通りです：xcap - Rust製のクロスプラットフォーム対応スクリーンキャプチャライブラリopencv - OpenCVのRustバインディング（OpenCVアプローチのみ）macOS環境のセットアップMacBookでスクリーンショット処理を行うための環境構築について解説します。OpenCVのインストール（OpenCVアプローチの場合）Homebrewを使って簡単にOpenCVをインストールできます：brew install opencvLLVMとClangのインストール（OpenCVアプローチの場合）opencv-rustクレートはバインディング生成にlibclangを使用しています：brew install llvm環境変数の設定（OpenCVアプローチの場合）OpenCVとLLVMを正しく検出するために、以下の環境変数を設定します。これらの設定は.zshrcや.bash_profileに追加しておくと便利です：# OpenCV設定export OPENCV_LINK_LIBS="opencv_core,opencv_imgproc,opencv_highgui,opencv_videoio"export OPENCV_LINK_PATHS="/opt/homebrew/lib"  # Apple Siliconの場合export OPENCV_INCLUDE_PATHS="/opt/homebrew/include/opencv4"# LLVM/Clang設定export LIBCLANG_PATH=$(brew --prefix llvm)/libexport DYLD_LIBRARY_PATH=$(brew --prefix llvm)/lib:$DYLD_LIBRARY_PATH注意: パスはApple Siliconモデルの場合です。Intel Macでは異なる場合があります。brew --prefix opencv コマンドで確認できます。XCapのみのセットアップ（シンプルアプローチ）OpenCVを使わない場合は、xcapクレートだけをインストールします：cargo add xcapCargo.tomlの設定プロジェクトのCargo.tomlファイルは以下のようになります：OpenCVアプローチの場合[dependencies]xcap = "0.0.4"opencv = { version = "0.94.4", features = ["clang-runtime"] }OpenCVに依存しないアプローチの場合[dependencies]xcap = "0.0.4"OpenCVアプローチ：基本的なスクリーンショット処理OpenCVを使ったスクリーンショット処理の基本的なコードを紹介します：use std::time::Instant;use xcap::Monitor;use opencv::prelude::*;use opencv::core::{Mat, Size, CV_8UC4};use opencv::imgproc;use opencv::highgui;fn main() -> Result<(), Box<dyn std::error::Error>> {    // OpenCVのウィンドウを作成    highgui::named_window("Screenshot", highgui::WINDOW_AUTOSIZE)?;    highgui::named_window("Processed", highgui::WINDOW_AUTOSIZE)?;    println!("Press 'q' to exit");    // メインループ    loop {        let start = Instant::now();        // プライマリモニターを取得        let monitors = Monitor::all()?;        let primary_monitor = monitors.iter().find(|m| m.is_primary().unwrap_or(false))            .unwrap_or(&monitors[0]);        // スクリーンショットを撮影        let image = primary_monitor.capture_image()?;        let width = image.width() as i32;        let height = image.height() as i32;                // ピクセルデータを取得        let raw_pixels = image.as_raw();        // OpenCVのMat形式に変換        let mat = unsafe {            let mut mat = Mat::new_size(Size::new(width, height), CV_8UC4)?;            let mat_data = mat.data_mut();            std::ptr::copy_nonoverlapping(                raw_pixels.as_ptr(),                mat_data,                (width * height * 4) as usize            );            mat        };        // 元のスクリーンショットを表示        highgui::imshow("Screenshot", &mat)?;        // 画像処理の例: グレースケール変換        let mut gray = Mat::default();        imgproc::cvt_color(            &mat,             &mut gray,             imgproc::COLOR_BGRA2GRAY,             0,             opencv::core::AlgorithmHint::ALGO_HINT_DEFAULT        )?;        // エッジ検出の例        let mut edges = Mat::default();        imgproc::canny(&gray, &mut edges, 100.0, 200.0, 3, false)?;        // 処理した画像を表示        highgui::imshow("Processed", &edges)?;        // 処理時間を表示        println!("処理時間: {:?}", start.elapsed());        // キー入力を待つ（10ms）        let key = highgui::wait_key(10)?;        if key == 'q' as i32 || key == 'Q' as i32 {            break;        }    }    Ok(())}このコードは以下のことを行います：XCapを使ってプライマリモニターのスクリーンショットを撮影スクリーンショットのデータをOpenCVのMat形式に変換元のスクリーンショットを表示し、グレースケール変換とエッジ検出を適用した処理結果も表示OpenCVを使う大きなメリットは、豊富な画像処理機能を利用できることです。グレースケール変換、エッジ検出、顔認識など多様な処理が可能です。MacOSでの画像保存の問題と解決策MacOSでOpenCVのimwriteやimencode関数を使用すると、リンクエラーが発生することがあります。以下のカスタム関数を使用して回避できます：// MacOS環境のためのOpenCVラッパー関数fn save_image(filename: &str, img: &Mat) -> Result<bool, Box<dyn std::error::Error>> {    // Rustのファイル操作を使用してOpenCVのMatをPNGとして保存    println!("画像を保存しています: {}", filename);        // エンコード用のベクタ    let mut buf = opencv::core::Vector::new();        // BGR形式の画像をPNGにエンコード    opencv::imgcodecs::imencode(".png", img, &mut buf, &opencv::core::Vector::new())?;        // ファイルに書き込み    fs::write(filename, buf.as_slice())?;        Ok(true)}しかし、この関数もOpenCVのバージョンやMacOSの設定によってはエラーになる場合があります。その場合は次に説明するOpenCVに依存しないアプローチを検討することをお勧めします。OpenCVに依存しないアプローチOpenCVのリンクエラーや複雑な設定を避けたい場合は、XCapクレートのみを使用したシンプルなアプローチも可能です：use std::time::Instant;use std::fs;use xcap::Monitor;fn main() -> Result<(), Box<dyn std::error::Error>> {    println!("スクリーンショットプログラムを開始しました");    println!("終了するには Ctrl+C を押してください");    // メインループ    loop {        let start = Instant::now();        // プライマリモニターを取得        let monitors = Monitor::all()?;        let primary_monitor = monitors.iter().find(|m| m.is_primary().unwrap_or(false))            .unwrap_or(&monitors[0]);        // スクリーンショットを撮影        let image = primary_monitor.capture_image()?;                // スクリーンショットを保存        let timestamp = std::time::SystemTime::now()            .duration_since(std::time::SystemTime::UNIX_EPOCH)?            .as_secs();        let filename = format!("screenshot_{}.png", timestamp);                // XCapのsaveメソッドを使用して直接保存        image.save(&filename)?;                println!("スクリーンショットを保存しました: {}", filename);        println!("処理時間: {:?}", start.elapsed());                // 適当な間隔を空ける        std::thread::sleep(std::time::Duration::from_secs(5));    }    Ok(())}このアプローチのメリットは：セットアップが格段に簡単（OpenCVやLLVMのインストールが不要）リンクエラーなどのトラブルが少ない軽量で高速一方、デメリットは：高度な画像処理機能が使えない独自の画像解析ロジックを実装する必要がある簡易な画像解析を実装するOpenCVを使わずに簡易な画像解析を行う例として、特定の色を検出するコードを示します：// 簡易な色検出機能fn detect_color(rgba_data: &[u8], width: u32, height: u32) -> bool {    // 特定の色の範囲（RGB値）    let target_lower_r = 200;    let target_lower_g = 0;    let target_lower_b = 0;        let target_upper_r = 255;    let target_upper_g = 100;    let target_upper_b = 100;        let mut target_pixel_count = 0;    let total_pixels = (width * height) as usize;        // ピクセルデータを4バイトずつ処理（RGBA）    for i in (0..rgba_data.len()).step_by(4) {        if i + 2 < rgba_data.len() {            let r = rgba_data[i];            let g = rgba_data[i + 1];            let b = rgba_data[i + 2];                        // 指定した範囲内の色かどうかを判定            if r >= target_lower_r && r <= target_upper_r &&               g >= target_lower_g && g <= target_upper_g &&               b >= target_lower_b && b <= target_upper_b {                target_pixel_count += 1;            }        }    }        // 閾値: 特定の色のピクセルが一定数以上あれば検出成功    let threshold_ratio = 0.01; // 全ピクセルの1%以上    let has_enough_pixels = (target_pixel_count as f64 / total_pixels as f64) > threshold_ratio;        has_enough_pixels}このコードはRGBA値を直接処理して、指定した色範囲のピクセル数をカウントします。単純ですが、特定の色を持つUIエレメントの検出などには十分な場合があります。実用例：Slackスクリーンショットモニター参考的な例として、Slackウィンドウを自動検出してスクリーンショットを保存するアプリケーションを作ってみましょう。以下では、OpenCVに依存しないシンプルなバージョンを紹介します：use std::time::{Instant, Duration, SystemTime};use std::fs;use std::path::Path;use std::thread;use xcap::Monitor;// スクリーンショット撮影の設定const SCREENSHOT_INTERVAL: u64 = 5; // 5秒ごとにスクリーンショットを撮影const SAVE_PATH: &str = "slack_screenshots";// 簡易なSlackウィンドウ検出機能fn detect_slack_window(rgba_data: &[u8], width: u32, height: u32) -> bool {    // Slackの紫色の範囲（RGB値）    let purple_lower_r = 100;    let purple_lower_g = 50;    let purple_lower_b = 130;        let purple_upper_r = 170;    let purple_upper_g = 100;    let purple_upper_b = 210;        let mut purple_pixel_count = 0;    let total_pixels = (width * height) as usize;        // ピクセルデータを4バイトずつ処理（RGBA）    for i in (0..rgba_data.len()).step_by(4) {        if i + 2 < rgba_data.len() {            let r = rgba_data[i];            let g = rgba_data[i + 1];            let b = rgba_data[i + 2];                        // 指定した範囲内の紫色かどうかを判定            if r >= purple_lower_r && r <= purple_upper_r &&               g >= purple_lower_g && g <= purple_upper_g &&               b >= purple_lower_b && b <= purple_upper_b {                purple_pixel_count += 1;            }        }    }        // 閾値: 紫色のピクセルが一定数以上あればSlackウィンドウと判断    let threshold_ratio = 0.001; // 全ピクセルの0.1%以上が紫色    let has_enough_purple = (purple_pixel_count as f64 / total_pixels as f64) > threshold_ratio;        // デバッグ用（閾値調整に便利）    println!("紫色ピクセル数: {}, 全ピクセル数: {}, 比率: {:.6}",         purple_pixel_count, total_pixels, purple_pixel_count as f64 / total_pixels as f64);        has_enough_purple}fn main() -> Result<(), Box<dyn std::error::Error>> {    // 保存用ディレクトリの作成    if !Path::new(SAVE_PATH).exists() {        fs::create_dir(SAVE_PATH)?;    }    println!("Slackスクリーンショットモニタリングを開始しました");    println!("スクリーンショットは{}ディレクトリに保存されます", SAVE_PATH);    println!("終了するには Ctrl+C を押してください");    let mut last_saved_time = Instant::now() - Duration::from_secs(SCREENSHOT_INTERVAL);    let mut screenshot_count = 0;    // メインループ    loop {        let current_time = Instant::now();                // 指定した間隔が経過したらスクリーンショットを撮影        if current_time.duration_since(last_saved_time).as_secs() >= SCREENSHOT_INTERVAL {            last_saved_time = current_time;                        // すべてのモニターを取得            let monitors = Monitor::all()?;            let primary_monitor = monitors.iter().find(|m| m.is_primary().unwrap_or(false))                .unwrap_or(&monitors[0]);                        // スクリーンショットを撮影            let image = primary_monitor.capture_image()?;            let width = image.width();            let height = image.height();                        // XCapのImageからRGBAデータを取得            let rgba_data = image.as_raw();                        // Slackウィンドウの検出            if detect_slack_window(rgba_data, width, height) {                // スクリーンショットを保存                let timestamp = SystemTime::now()                    .duration_since(SystemTime::UNIX_EPOCH)?                    .as_secs();                let filename = format!("{}/slack_screenshot_{}.png", SAVE_PATH, timestamp);                                // XCapのsaveメソッドを使用して直接保存                image.save(&filename)?;                                println!("Slackウィンドウを検出しました。スクリーンショットを保存: {}", filename);                screenshot_count += 1;            }        }                // CPUの負荷を下げるためのスリープ        thread::sleep(Duration::from_millis(500));    }}このアプリケーションは：定期的にスクリーンショットを撮影画面上にSlackの特徴的な紫色が一定量以上あるかを検出Slackウィンドウと判断された場合、スクリーンショットを保存トラブルシューティングMacBookでRustとOpenCVを使う際によく遭遇する問題と解決法をまとめます。1. libclang.dylibが見つからない場合エラーメッセージ:dyld: Library not loaded: @rpath/libclang.dylib解決策:brew install llvmexport LIBCLANG_PATH=$(brew --prefix llvm)/libexport DYLD_LIBRARY_PATH=$(brew --prefix llvm)/lib:$DYLD_LIBRARY_PATH2. OpenCVのライブラリが見つからない場合エラーメッセージ:Failed to find installed OpenCV package解決策:正しいパスを環境変数に設定します：export OPENCV_LINK_LIBS="opencv_core,opencv_imgproc,opencv_highgui,opencv_videoio"export OPENCV_LINK_PATHS="/opt/homebrew/lib"  # Apple Siliconの場合export OPENCV_INCLUDE_PATHS="/opt/homebrew/include/opencv4"3. リンクエラー: imwrite, imencodeなどの関数が見つからないエラーメッセージ:Undefined symbols for architecture arm64: "cv::imwrite..."解決策:1. OpenCVを完全に再インストールしてみる：   bash   brew uninstall --ignore-dependencies opencv   brew install opencv  それでも解決しない場合は、OpenCVに依存しないアプローチに切り替えるまとめこの記事では、MacBook環境でRustを使ってスクリーンショットを撮影し処理する2つのアプローチを紹介しました。OpenCVを使ったアプローチ：メリット：高度な画像処理機能が使えるデメリット：セットアップが複雑、リンク問題が発生することがあるOpenCVに依存しないアプローチ：メリット：シンプルで信頼性が高い、セットアップが容易デメリット：高度な画像処理機能を自分で実装する必要があるそれぞれのアプローチにはメリット・デメリットがありますが、用途に応じて適切な方法を選択することで、Rustの安全性と高パフォーマンスを活かした画像処理アプリケーションを開発できます。実用例として紹介したSlackスクリーンショットモニターは、このようなスクリーンショット処理の応用例の一つです。この基本的なアプローチを発展させて、画面録画ツール、監視アプリケーション、自動化ツールなど、様々な実用的なアプリケーションを開発することができます。参考リンクXCap GitHub リポジトリOpenCV Rust GitHub リポジトリOpenCV 公式ドキュメントHomebrew]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[今更ながらモンテカルロ法の再勉強 ~円周率取得編~]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/e6de161b97b19d</link>
            <guid>https://zenn.dev/akasan/articles/e6de161b97b19d</guid>
            <pubDate>Wed, 30 Apr 2025 13:20:05 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[そういえば、モンテカルロ法で円周率の取得ができるというのはずっと前からわかっていたもののやった試しがないなということで、今回は試してみようと思います。 モンテカルロ法とはWikipediaによると、モンテカルロ法（モンテカルロほう、（英: Monte Carlo method、MC）とはシミュレーションや数値計算を乱数を用いて行う手法の総称。元々は、中性子が物質中を動き回る様子を探るためにスタニスワフ・ウラムが考案しジョン・フォン・ノイマンにより命名された手法。カジノで有名な国家モナコ公国の4つの地区（カルティ）の1つであるモンテカルロから名付けられた。ランダム法とも呼ばれる。...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[PR概要作成・コード改善提案ツール PR-Guardianのご紹介]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/pr-guardian-introduction/</link>
            <guid>https://sreake.com/blog/pr-guardian-introduction/</guid>
            <pubDate>Wed, 30 Apr 2025 08:07:36 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに はじめまして、Sreake事業部でインターンをしている村山です。 今回は、PR Guardianというツールの開発と検証をしました。PR GuardianはPull Requestの概要の作成、コードの改善提案 […]The post PR概要作成・コード改善提案ツール PR-Guardianのご紹介 first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[NVIDIA NIMを使ってみた]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/trying-out-nvidia-nim/</link>
            <guid>https://sreake.com/blog/trying-out-nvidia-nim/</guid>
            <pubDate>Wed, 30 Apr 2025 06:13:57 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[NIMとは NVIDIA Inference Microservicesの頭文字をとってNIMです。迅速なエンタープライズ対応デプロイメントのためのマイクロサービスを提供してくれます。NVIDIAのGPUで動かすことに最 […]The post NVIDIA NIMを使ってみた first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>