<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>3-shake Engineers' Blogs</title>
        <link>https://blog.3-shake.com</link>
        <description>3-shake に所属するエンジニアのブログ記事をまとめています。</description>
        <lastBuildDate>Mon, 17 Nov 2025 06:05:01 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>ja</language>
        <image>
            <title>3-shake Engineers' Blogs</title>
            <url>https://blog.3-shake.com/og.png</url>
            <link>https://blog.3-shake.com</link>
        </image>
        <copyright>3-shake Inc.</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[おい、つなげろ]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/17/085207</link>
            <guid isPermaLink="false">https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/17/085207</guid>
            <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 23:52:07 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに数年前、私は大きなプロジェクトに取り組んでいました。SREとして、メール配信システムの大規模な障害に直面していました。毎日数百万通のメールを処理するシステムが、突然、配信遅延を起こし始めました。遅延は徐々に悪化し、やがてメールが数時間も届かなくなりました。ユーザーからの問い合わせが殺到しました。経営層からのプレッシャーも増していきました。いくら調べても原因が分かりません。データベースのクエリを最適化しました。キャッシュを増やしました。サーバーのスペックを上げました。でも、問題は解決しませんでした。設定を何度見直しても、どこがおかしいのか分かりません。数日間、問題と向き合いました。さまざまな知識を集めました。組み合わせを試しました。でも、決定的な答えは見つかりませんでした。疲れて、その日は諦めて寝ることにしました。ベッドに入って、目を閉じました。眠れませんでした。頭の中で、断片的な知識がつながり始めました。Webサービスで学んだバックプレッシャー。メールシステムのキューイング。DNSの問い合わせ。これらは別々の領域の知識でした。ところが根本的な構造、同じではないでしょうか。外部リソースへの依存。過剰な要求。システムの過負荷。そうか、と思った瞬間、はっきりと目が覚めました。メールシステムにバックプレッシャーを適用できます。キューが一定の長さを超えたら、新しいメールの受け入れを制限します。そうすれば、DNS問い合わせの数も自然と制御されます。眠れなくなりました。頭の中でアイデアが次々と展開されます。実装の方法。監視の設計。エラーハンドリング。そのまま朝まで考え続けました。朝になって、すぐに検証を始めました。シミュレーションを書きました。小規模な環境で試しました。うまくいきました。これが、私が異なる分野の知識をつなげる力を実感した瞬間でした。Webとメールという別々の領域を結びつけることで、新しい視点が生まれます。見えなかったものが見えます。できなかったことができます。しかし一年後、別のプロジェクトで私は再び行き詰まりました。今度は違う理由でした。あまりにも多くのアイデアを詰め込みすぎました。システムが複雑になりすぎたのです。新しい技術、最新のパターン、すべてを取り入れようとしました。つなげることへの夢中になりすぎて、何が本当に必要かを見失っていました。その時、私は気づきました。つなげることだけが答えではありません。断つことも同じくらい重要なのです。このブログが良ければ読者になったり、nwiizoのXやGithubをフォローしてくれると嬉しいです。では、早速はじめていきます。問題解決の8つの段階あのメール配信システムの問題に戻りましょう。私はどうやって解決策を見つけたのでしょうか。振り返ってみると、問題解決とは、明確な段階を経るプロセスでした。このプロセスは8つの段階で構成されていました。問いを明確にする大きな問題を小さく分解する関係者の望みを理解する直接関係する分野とその外から知識を集める組み合わせを試しては捨てる意識を手放して無意識へ任せるふとした瞬間にアイデアが出現するのを待つ他者の視点で検証し現実で試すこの8つの段階は順番通りに進むわけではありません。行ったり来たりします。戻ることもあります。1つでも欠けると、あまり良い解決策は生まれません。ただし経験を積むと、いくつかの段階を素早く通過できます。場合によっては飛ばせることもあります。飛ばすことと欠けることは違います。例えば似たような問題を何度も解決していれば、問いの明確化や知識の収集は、ほぼ無意識にできるようになります。実際、私の問題解決では、これらの段階を何度も行き来しました。知識を集めながら組み合わせを試します。組み合わせを試しながら問いを見直します。他者による検証を受けて問題の分解へ戻ります。一度無意識へ任せた後、また知識を集め直します。第一段階から第八段階まで、順番に一度ずつ進むのではありません。螺旋を描くように、何度も同じ段階を通過します。しかし通過するたびに、理解が深まり、解決策が洗練されていきます。そして重要なことを言っておきたいです。これは私の問題解決のプロセスです。あなたにはあなたのプロセスがあります。人によって得意な段階も、時間のかけ方も、順序も違います。このプロセスを参考としつつ、自分へ合った形としてカスタマイズしてほしいです。これから、この8つの段階を1つずつ詳しく見ていきましょう。それぞれの段階で何が起きるのか。どんな落とし穴があるのか。どうすれば効果的に進められるのか。メール配信システムの具体例を使いながら、問題解決のプロセスを解き明かしていきます。では、第一段階から始めましょう。第一段階: 解くべき問いを明確にする最初、私は問題を「メールの配信が遅い」と捉えていました。でも、これは問いではありません。観察の記述です。問いとは、現在と望む未来の間に横たわる溝を、言葉で明確に描くことです。私は問いの形を変えました。「なぜメールの配信が遅いのか」ではなく、「どうすれば安定して配信できるのか」。そして、溝の幅を測定可能にしました。「99%のメールを5分以内に配信する」。なぜ測定可能でなければならないのでしょうか。測定できないものは、改善できないからです。「速くしたい」では、どこまで改善すればいいのか分かりません。「5分以内」なら、達成したかどうか判断できます。次に何をすべきか決められます。問いの輪郭を定めるということは、無限の可能性の空間に、一本の線を引くことです。この線の内側だけを探索し、外側は探索しません。そう決めることです。私は、速度の問題よりも、安定性の問題に意識を向けることを選びました。これは選択であり、同時に放棄でした。問いが曖昧なら、解もまた曖昧です。問いが明確なら、解の輪郭もまた明確になります。すべては最初の線の引き方で決まります。でも、ここで重要な認識があります。最適な問いは、最初から設定できません。だから、仮の問いを設定します。進めながら修正します。問い自体を、何度も見直します。問いを固定するのではなく、更新し続ける柔軟さが必要です。実際、私はこの問いを何度も修正しました。最初は「配信を速くする」でした。でも、関係者と話して（第三段階）、「安定性が重要だ」と気づきました。知識を集めて（第四段階）、「99%」という具体的な数字を設定しました。組み合わせを試して（第五段階）、「5分以内」という時間を決めました。第一段階は、最初に一度やって終わりではありません。他の段階を経ながら、何度も戻ってきて、問いを磨き続けます。測定可能な目標を設定するとき、私はいくつかの基準を考えました。まず、達成可能性。あまりに高い目標は、チームを疲弊させます。次に、意味のある改善。現状が「10分以内に90%」なら、「9分以内に91%」では意味がありません。そして、ビジネス価値。「5分以内に99%」は、来週のキャンペーンを成功させるのに十分な水準でした。問いの設定は、プロジェクト全体の方向性を定める基盤です。この段階を急いではいけません。時間をかけて、本当に解くべき問いは何かを考えます。関係者と対話します。現状を分析します。そして、測定可能で、達成可能で、意味のある目標を設定します。第二段階: 大きな問題を小さく分解する「安定して配信する」という問いは、まだ1つの塊でした。塊のままでは、手がつけられません。だから、私はそれを構成要素に分解しました。メール配信システムは、時間軸に沿って展開するプロセスです。受信、キューイング、処理、送信。この連鎖のどこで、時間が失われているのでしょうか。ログを読みました。メトリクスを見ました。そして発見しました。処理の段階で、時間が消えていました。さらに細かく見ました。処理とは何でしょうか。それは、内容の検証、宛先の解決、サーバーの選択という3つの行為でした。この中のどれが、時間を奪っているのでしょうか。測定しました。宛先の解決でした。外部のDNSサーバーへの問い合わせが、予想以上に多かったです。そして、その一部がタイムアウトしていました。分解するとは、全体を部分に還すことです。そして、部分の中に、真の問題を見つけることです。大きな問いは、答えられません。小さな問いは、答えられます。分解の精度が、解決の可能性を決めます。しかし、分解にも技術がいります。どの粒度で止めるか。細かくしすぎると、全体が見えなくなります。粗すぎると、具体的な行動につながりません。この判断は、経験によって磨かれます。最初は粗く分解します。必要なら、さらに細かく分解します。段階的に進めます。私は、問題を階層的に整理しました。第一階層：メール配信システム全体。第二階層：受信、キューイング、処理、送信という4つのフェーズ。第三階層：処理フェーズの中の検証、解決、選択という3つのステップ。そして第四階層：宛先解決の中のDNS問い合わせ。この階層構造を可視化することで、どこに焦点を当てるべきかが明確になりました。そして重要なのは、各階層での問題が、どう他の階層に影響するかを理解することです。分解した後、もう1つ重要な作業があります。それぞれの部分が、どう影響し合っているかを理解することです。部分を独立したものとして扱うのではなく、システムとして捉えます。宛先の解決が遅いと、キューが詰まります。キューが詰まると、受信も遅くなります。すべてはつながっています。DNS問い合わせの遅延が、なぜシステム全体の遅延につながるのでしょうか。それは、処理がブロックされるからです。1つのメールがDNS問い合わせを待っている間、次のメールは処理できません。キューに溜まっていきます。やがてキューが溢れます。新しいメールが受け入れられなくなります。この因果関係を理解することで、解決策の方向性が見えてきます。ただし、この分解も一度ではうまくできませんでした。最初は「処理が遅い」としか分かりませんでした。でも、知識を集めて（第四段階）、ログを詳しく読んで、「DNS問い合わせだ」と特定できました。そして、組み合わせを試す中で（第五段階）、「DNS以外の部分も見直すべきか」と再び分解に戻りました。分解は、一度やって終わりではなく、理解が深まるたびに、より精緻になっていきます。分解は、分析の技術です。全体を部分に分け、部分の関係を理解し、真の問題を特定します。この段階を丁寧に行うことで、次の段階での探索が効率的になります。第三段階: 関係者の望みを理解するここで重要な認識がありました。私が解決したい問題は、私の問題だけではありません。他者もまた、この問題に関わっています。そして、彼らはそれぞれ異なる視点から、異なる何かを望んでいます。開発チームは、変化を最小限にすることを望んでいました。なぜなら、大きな変更は、予測できないリスクを生むからです。彼らには、別のプロジェクトもあります。時間は限られています。彼らと話したとき、「システムの根幹を変えるような解決策は避けてほしい」という懸念を聞きました。彼らは安定性を重視していました。運用チームは、透明性を望んでいました。システムの状態が見えなければ、障害時に対応できません。複雑さは、透明性の敵です。彼らは、夜中に呼び出されることを恐れています。「何が起きているか分からないシステムは、運用できない」と彼らは言いました。彼らには、明確な監視とアラートが必要でした。ビジネス側は、速度を望んでいました。来週、重要なキャンペーンがあります。それまでに、問題を解決しなければなりません。予算も限られています。「理想的な解決策よりも、来週までに動く解決策が欲しい」と彼らは言いました。彼らには、時間が最も重要でした。これらの望みは、時に矛盾します。安定性と速度。シンプルさと機能性。理想と現実。でも、解決策とは、これらの矛盾する望みが交差する一点を見つけることです。すべての視点を無視すれば、解決策は使われません。技術的に優れていても、運用チームが理解できなければ、保守できません。ビジネスの期限に間に合わなければ、価値がありません。1つの視点だけを優先すれば、他の視点から拒絶されます。だから、私は時間をかけて、それぞれの望みを聞きました。対話しました。どこまで妥協できるか。何が絶対に譲れないか。この対話を通じて、解決策の制約条件が明確になりました。開発チームとの対話から：「既存のキューシステムを置き換えるのではなく、その上に制御層を追加する形なら受け入れられる」という妥協点が見つかりました。運用チームとの対話から：「キューの長さ、処理速度、DNS問い合わせ数の3つのメトリクスを可視化すれば、十分に監視できる」という具体的な要件が見えました。ビジネス側との対話から：「根本的な解決ではなく、段階的な改善でも良い。まず来週のキャンペーンを乗り切れる水準にして、その後さらに改善していく」という現実的なアプローチが決まりました。そして、制約条件こそが、創造性を引き出します。無限の可能性は、かえって選べません。制約があるから、選べます。「既存システムを大きく変えない」「一週間以内に実装できる」「監視可能な設計にする」という制約が、探索すべき解決策の空間を明確に定義しました。視点の交差点を見つけることが、実行可能な解決策への道です。そして、この交差点は、対話を通じてしか見つかりません。一人で考えていても、他者の視点は想像できません。実際に話を聞きます。実際に議論します。その過程で、初めて、すべての視点が満足できる解決策の輪郭が見えてきます。第四段階: 知識を集める - 直接関係する分野と、その外から問題が明確になりました。制約も理解しました。次は、知識を集める段階です。私は2つの方向から探索しました。問題に直接関係する分野と、その外です。問題に直接関係する分野とは、この問題そのものに関する知識です。メールシステムのアーキテクチャ。DNSの仕組み。キューの実装。過去の障害の記録。これらは、問題が存在する領域の全体像です。この全体像を把握することで、何が起きているかを理解できます。私はまず、過去の障害レポートを読みました。似たような問題は起きていないでしょうか。どう対処したでしょうか。一年前に、小規模な遅延問題がありました。その時はDNSキャッシュを増やして解決したと記録されていました。でも、今回の規模では、同じ解決策は通用しないと分かりました。次に、メールシステムの実装を読みました。どのライブラリを使っているでしょうか。どんな設定があるでしょうか。キューの実装はどうなっているでしょうか。コードを読むことで、システムの制約と可能性が見えてきました。しかし、問題に直接関係する分野だけを見ていても、新しい視点は生まれません。なぜなら、その分野の知識で解決できるなら、問題はとうに解決されているはずだからです。だから、その外を探索します。別の分野で、構造的に似た問題は、どう解決されたでしょうか。Webサービスでは、外部APIへのアクセスが過剰になった時、どう対処するのでしょうか。バックプレッシャーという概念を使います。流量を制御します。負荷が高い時、新しい要求を受け入れるのではなく、意図的に待機させます。そうすることで、システム全体の崩壊を防ぎます。私はバックプレッシャーについて、以前のプロジェクトで学んでいました。外部の決済APIが遅くなった時、同僚がその仕組みを実装するのを見ました。その時は「Webではこういう手法があるのか」と理解しました。でも、それはWebサービスの話だと思っていました。メールシステムには関係ない、と。でも、ある夜、ベッドの中で考えていて、気づきました。構造は同じです。Webの外部API呼び出しも、メールのDNS問い合わせも、外部リソースへの依存という点では変わりません。分野が違うだけで、本質的な問題は同じでした。データベースでは、書き込みが多すぎる時、どうするのでしょうか。バッチ処理を使います。個々の書き込みではなく、まとめて書き込みます。これも、私が以前のプロジェクトで学んだパターンでした。ネットワークでは、パケットが多すぎる時、どうするのでしょうか。キューイングとドロップを使います。これは、大学時代にネットワークの授業で習った内容でした。当時は理論として学んだだけで、実践で使うとは思っていませんでした。この原理は、分野を超えて適用できます。なぜなら根本的な構造が同じだからです。外部リソースへの依存。過剰な要求。システムの過負荷。これはWebやメール、データベース、ネットワークといった異なる領域においても、本質的には同じ問題です。別の分野から持ち帰った概念を、今の問題の文脈に翻訳します。これが、問題解決の核心です。既存の要素を、新しい形でつなげること。私はノートに書き出しました。左側に「メールシステムの問題」。右側に「別の分野の解決策」。そして、線でつないでいきました。DNS問い合わせの過剰とAPI呼び出しの過剰。キューの詰まりとネットワークの輻輳。処理の遅延とデータベースの書き込み遅延。ところがここで注意すべきことがあります。すべての情報を集めることはできません。無限の時間をかければ、無限の情報が集まります。ただし時間は有限です。だから選びます。何を集めるか。何を集めないか。私は、課題に直接関係する情報を優先しました。「面白いけど、今回は関係ない」情報は、後回しにしました。例えば、メールの暗号化技術についての記事を見つけました。興味深かったですが、今回の遅延問題には関係ありません。ブックマークはしましたが、深く読むのはやめました。サンクコストの罠へは陥らないようにしました。「ここまで読んだから最後まで読もう」ではなく、「関係ないと分かったから、ここで止める」という判断を何度も繰り返しました。情報収集には終わりがありません。だから、どこかで線を引きます。「これだけ集めれば十分」と判断します。この判断の基準は何でしょうか。それは、次の段階に進めるかどうかです。組み合わせを試すのに十分な要素が揃ったでしょうか。揃ったと感じたら、次に進みます。足りないと感じたら、もう少し集めます。私は、知識を集めながら、頭の中で組み合わせを試し始めていました。そして、組み合わせを試すうちに、「この情報が足りない」と気づいて、また知識を集めに戻ります。第四段階と第五段階を何度も行き来しました。三日間、この往復を繰り返しました。第五段階: 組み合わせを試しては捨てる知識が集まりました。次は、それらを組み合わせる段階です。私の前には、無数の可能性が広がっていました。A、B、C。それぞれ単独で使うこともできます。組み合わせることもできます。AとB。AとC。BとC。AとBとC。さらに、実装の詳細によって、それぞれの組み合わせは無限の変種を持ちます。可能性の空間は、想像を超えて広いです。すべてを試すことは不可能です。だから、歩く道を選ばなければなりません。A：DNSキャッシュの増強。以前の障害でうまくいった方法です。でも、今回の規模では不十分だと直感していました。B：バックプレッシャーの導入。キューが一定の長さを超えたら、新しいメールの受け入れを制限します。Webサービスで有効だったパターンです。C：非同期処理の最適化。DNS問い合わせを並列化して、待ち時間を減らします。私は頭の中で、1つずつ試しました。AとBをつなげます。どうなるでしょうか。DNSキャッシュを増やし、同時にバックプレッシャーで流量を制御します。効果はありそうです。でも、持続可能でしょうか。キャッシュは、メモリを消費します。無限に増やせません。そして、DNSの情報は変化します。キャッシュが古くなったら、間違った宛先に送ってしまいます。リスクが高いです。じゃあAとCは。DNSキャッシュを増やし、非同期処理を最適化します。処理は速くなります。でも、根本的な問題は解決しません。DNS問い合わせ自体の数は減りません。外部のDNSサーバーへの負荷は変わりません。一時的には改善するかもしれませんが、負荷が増えれば、また同じ問題が起きます。BとCは。バックプレッシャーで流量を制御し、非同期処理を最適化します。面白いです。流量が制御されれば、DNS問い合わせの数も自然と減ります。そして、非同期処理で、個々の問い合わせも速くなります。この組み合わせは、有望です。この探索の過程で、重要なことに気づきます。ほとんどの組み合わせは、うまくいきません。1つ試して、うまくいかないから捨てます。また1つ試して、やはりうまくいかないから捨てます。その時は「ちょっと試しただけ」に感じます。しかしこの小さな捨てるを繰り返していると、気づいたら膨大な数の組み合わせを試して捨てています。毎日コンビニで小さな買い物をしていたら、数ヶ月後に気づいたら20万円使っていたような感覚です。1つ1つは大したことないですが、積み重なると大きいです。でも、この失敗の積み重ねが、最終的な成功を導きます。なぜなら、失敗することで、何がうまくいかないかが分かるからです。そして、それは何がうまくいくかを知る手がかりになります。私は、さらに細部を検討しました。BとCの組み合わせが良さそうです。でも、どう実装するでしょうか。バックプレッシャーを、どのレベルで実装するでしょうか。受信の段階でしょうか。キューイングの段階でしょうか。処理の段階でしょうか。それぞれの選択肢を考えました。受信の段階での制限は、メール喪失のリスクを伴います。送信元へエラーを返すことになります。これは避けたいです。キューイングの段階を適切と判断しました。キューへ入れる前に、キューの長さをチェックします。長すぎたら一時的な受け入れ遅延を実施します。キューの長さの閾値を、どう設定するでしょうか。1000通でしょうか、5000通でしょうか、10000通でしょうか。この数字は、システムの処理能力とメモリ容量から決まります。メトリクスを見ました。通常時のキュー長は1000通以下でした。ピーク時で3000通程度でした。閾値を5000通に設定すれば、通常時は影響せず、異常時だけ制御できます。非同期処理を、どう最適化するでしょうか。DNS問い合わせを並列化します。しかし何個まで並列化できるでしょうか。並列度が高すぎると、DNSサーバーへ負荷をかけすぎます。最適なバランスを見つける必要があります。可能性の空間を歩くとは、ほとんどの道を捨てることです。残った一本の道を、さらに磨くことです。そして、この過程は、決して直線的ではありません。行ったり来たりします。戻って、別の道を試します。時には、最初の分岐点まで戻ります。迷路を歩くように、試行錯誤を繰り返します。BとCの組み合わせに絞りました。でも、まだ確信は持てません。頭の中でシミュレーションします。キューが5000通を超えます。新しいメールの受け入れが遅くなります。その間、処理は進みます。非同期処理が最適化されているから、処理は速いです。キューが減ります。また受け入れが再開します。うまくいきそうです。しかし本当にうまくいくかは、実装してみないと分かりません。実装してみたら新しい疑問が出てきます。「閾値は本当に5000で良いのか」。そう思って、また問いへ戻ります（第一段階）。「監視はどうするか」。そう考えて関係者と話します（第三段階）。組み合わせを試す段階は、あらゆる段階への入り口です。次の段階へ進む前に一度休憩します。疲れてきました。第六段階: 意識を手放して無意識に任せる探索を続けていると、疲労が蓄積します。思考が鈍ります。どの組み合わせを試しても、前に進んでいる気がしません。行き詰まります。このとき、最も逆説的で、最も効果的な行為があります。それは、問題を手放すことです。私は、その日の夜、問題を意識の外に置きました。夕食を作りました。ゆっくり食べました。映画を見ました。早めに寝ました。問題について考えないように、意識的に努力しました。「今日の自分には解けない。明日の朝の自分に任せよう」。そう決めました。深夜まで考え続けても、疲れた頭では良い答えは出ません。むしろ、間違った方向に固執してしまいます。だから、意識的に諦めます。今の自分ではなく、明日の自分に託します。なぜこれが重要なのでしょうか。意識は、強力ですが制約も多いです。意識は、一度に1つのことしか考えられません。逐次的です。線形です。そして、既存の思考パターンに縛られます。「こうあるべきだ」という規範に従います。「前回はこうだった」という経験に引きずられます。私が「DNSキャッシュを増やすべきだ」と一度考えると、その思考パターンから抜け出しにくくなります。意識は、その方向に固執します。別の可能性を見落とします。でも、無意識は、そういう制約を受けません。無意識は、並列に、複数の可能性を同時に探索できます。規範に縛られません。自由につながりを試せます。時には、意識が「不可能だ」と判断したつながりも試します。意識の支配を手放すとは、無意識という、より広大な処理能力に、問題を委ねることです。そして、無意識が何かを見つけたとき、それは閃きとして、意識に返されます。でも、誤解してほしくないのは、無意識に任せるためには、その前に十分な準備が必要だということです。知識を集めなければ、無意識は何も組み合わせられません。組み合わせを試さなければ、無意識は探索の方向が分かりません。意識的な努力の後に、初めて、無意識の並列処理が効果を発揮します。私は、三日間、問題と向き合いました。知識を集めました。組み合わせを試しました。そして、疲れました。その疲労が、意識を手放すサインでした。「ここまでやった。あとは明日の自分に任せる」。そう決めることで、心が軽くなりました。その日の夜、私は諦めて寝ることにしました。でも、実際には、諦めたのではありませんでした。意識的な努力を手放して、無意識に問題を委ねただけでした。そして、その無意識が、ベッドの中で答えを見つけることになります。休憩の仕方にも、技術があります。意識的に問題から離れます。仕事の話をしません。メールをチェックしません。コードを見ません。別のことに意識を向けます。料理をします。散歩をします。音楽を聴きます。体を動かします。睡眠も重要です。睡眠中、脳は情報を整理します。記憶を統合します。つながりを再構成します。十分な睡眠なしに、創造的な思考は生まれません。明日の朝の自分が答えを見つけるためには、今日の夜、しっかり眠ることが必要です。ただし、今回の私のように、眠ろうとした瞬間にアイデアが出現することもあります。それもまた、無意識の働きです。第七段階: ふとした瞬間にアイデアが出現するその日の夜、ベッドに入りました。疲れていました。早く眠りたかったです。でも、目を閉じた瞬間、それは起きました。突然、アイデアが浮かびました。というより、アイデアは常にそこにあって、ただ私がそれを認識していなかっただけだという感覚でした。メール処理のキューにバックプレッシャーを実装します。キューが一定の長さを超えたら、新しいメールの受け入れを制限します。同時に、非同期処理を最適化して、DNSキャッシュを効率的に使います。そうすれば、DNSへの問い合わせ数が自然と制御されます。これです。BとCの組み合わせです。Aは不要でした。DNSキャッシュを増やすのではなく、システム全体の流量を制御することで、結果的にDNSへの負荷を減らします。そして、もう1つ重要なことに気づきました。バックプレッシャーと非同期処理は、互いに補完し合います。バックプレッシャーが流量を制御します。その制御された流量の中で、非同期処理が効率的に動きます。並列度を上げすぎる心配がありません。なぜなら、そもそも流量が制限されているからです。はっきりと目が覚めました。もう眠れません。頭の中で、次々とアイデアが展開されます。監視の方法。アラートの設定。エラーハンドリング。実装の手順。キューの閾値は5000でしょうか。いや、動的に変えるべきでしょうか。運用チームには何を伝えるべきでしょうか。ベッドから出ました。ノートを開きました。すべて書き出しました。なぜなら、この種のアイデアは、すぐに忘れてしまうからです。夢のように、掴んだと思った瞬間に、すり抜けていきます。朝まで眠れませんでした。でも、それで良かったです。朝になったら、すぐに検証を始めました。アイデアの出現は、予測できません。意図して起こせるものでもありません。でも、条件を整えることはできます。知識を集めます。組み合わせを試します。疲れたら手放します。そして、無意識に任せます。この一連のプロセスを経ることで、アイデアが出現する確率は高まります。寝る前、散歩をしている時、眠りから覚める瞬間。これらの状態に共通するのは、意識が緩んでいることです。意識の統制が弱まっています。だから、無意識からのメッセージが、意識に届きやすくなります。つながりは、探すものではありません。出現するのを待つものです。そして、出現した時、それを逃さずに捕まえるものです。第八段階: 他者の視点で検証し、現実で試す朝になりました。一睡もしていませんでしたが、頭は冴えていました。アイデアが出現しました。でも、それは原石です。そのままでは使えません。研磨する必要があります。まず、自分で検証しました。シミュレーションを書きました。人工的に大量のメールを生成し、さまざまな閾値を試しました。3000通、5000通、10000通。それぞれの場合で、システムがどう振る舞うか観察しました。そして、他のエンジニアに説明しました。特に、メールシステムに詳しくない人を選びました。なぜなら、彼らは私の前提を共有していないからです。彼らの視点は、私の盲点を照らします。説明しながら、言葉に詰まりました。「ここで、バックプレッシャーが...」。どう説明すればいいのでしょうか。自分でも理解が曖昧だと気づきました。「なぜバックプレッシャーが必要なのか」と聞かれました。改めて考えました。根拠を整理しました。論理を組み立て直しました。「DNSの問い合わせが多すぎるから」ではありません。「システム全体の過負荷を防ぐため」だと理解し直しました。別のエンジニアが聞きました。「キューが5000通を超えたら制限するって言ったけど、その5000という数字はどこから来たの」良い質問でした。私は、朝のシミュレーションで決めたと説明しました。しかし彼は納得しませんでした。「シミュレーションを見たっていうけど、それは通常時のトラフィックでしょ。今回は異常時の話だから、通常時のデータだけで決めていいの」確かに。さらにデータを集めました。実際のトラフィックパターンで検証しました。5000通が適切だと確認できました。でも、さらに重要な発見がありました。閾値を固定するのではなく、動的に調整した方が良いということです。システムの処理能力は、時間帯によって変わります。夜間は処理能力が高いです。昼間は低いです。固定の閾値ではなく、処理能力に応じて変化する閾値の方が効果的です。これは、他者との対話から生まれた改善でした。一人で考えていたら、気づかなかったです。批評とは、他者の視点を通じて、自分の認識を修正するプロセスです。他者の問いが、自分の理解の穴を教えてくれます。他者の疑問が、自分の論理の弱点を示してくれます。そして、小規模な環境で実装しました。理論は現実と出会いました。新しい問題が見つかりました。キューが溢れた時の処理。監視メトリクスの設定。エラーハンドリング。ログの出力形式。アラートの閾値。1つずつ解決しました。理論的には正しくても、実装すると問題が出ます。だから、試します。問題が出たら、修正します。この反復を通じて、アイデアは研磨されます。原石は、使える形になります。実装の過程で、さらに気づいたことがあります。BとCの組み合わせだけでは不十分でした。監視（D）も必要でした。キューの長さを可視化しなければ、バックプレッシャーが機能しているか分かりません。アラート（E）も必要でした。問題が起きた時、すぐに気づけなければ意味がありません。運用チームと話しました（第三段階に戻りました）。「どんなメトリクスが必要か」と聞きました。彼らは、3つのグラフを要求しました。キューの長さの推移。処理速度の推移。DNS問い合わせ数の推移。そして、アラートの条件も具体的に提示してくれました。これらを実装するために、また知識を集め直しました（第四段階に戻りました）。監視ツールの使い方。メトリクスの設計。アラートの設定方法。そして、これらを組み合わせて（第五段階に戻りました）、全体の設計を修正しました。最初の設計は、実装を通じて進化しました。最終的な解決策は、最初のアイデアよりも複雑でした。しかしより現実的で堅牢でした。第一段階から第八段階まで、私は何度も行き来しました。その往復のたびに解決策は磨かれていきました。批評という研磨を経て、アイデアは現実で機能する解決策になります。そして、この研磨のプロセスこそが、問題解決の本質です。洗練されたアイデアが突然生まれるのではありません。粗いアイデアを、何度も磨いて、ようやく使える形になります。解決策の完成これらの段階を経て、私は解決策を実装しました。バックプレッシャーを導入し、非同期処理を最適化しました。結果、メールの配信遅延は解消されました。99%のメールを5分以内での配信が可能になりました。そして、来週のキャンペーンも、問題なく乗り切ることができました。振り返ってみると、私は8つの段階を何10回も行き来しました。問いを明確にして分解します。知識を集めて組み合わせを試します。そこで行き詰まり、問いへ戻ります。関係者と話して新しい制約へ気づきます。知識を集め直します。無意識へ任せてアイデアが出ます。検証して問題を発見し分解へ戻ります。この螺旋を描くような往復が、解決策を洗練させていきました。最初の問い「配信を速くしたい」は、最終的に「99%のメールを5分以内に安定して配信する」になりました。最初のアイデア「DNSキャッシュを増やす」は、最終的に「バックプレッシャーと非同期処理の組み合わせ」になりました。異なる分野の知識をつなげることで、問題は解決できます。でも、やみくみにつなげるだけでは、解決しません。問いの輪郭を定めます。全体を断片に還します。視点の交差点を見つけます。直接関係する分野とその外から知識を集めます。可能性の空間を歩きます。意識の支配を手放します。つながりの出現を待ちます。批評という研磨を経ます。これらの段階を何度も行き来して、初めて、本当に価値のある解決策が生まれます。問題解決とは、プロセスです。偶然ではなく、必然です。そして、このプロセスを理解し、意識的に実践することで、誰でも効果的な問題解決ができるようになります。なぜ私たちはつながりを見出すのか私自身の人生を振り返ると、つながりを見出すことは、喜びそのものでした。プログラミングを学び始めた頃、初めてループと配列をつなげて理解できた瞬間。「ああ、こうやって使うのか」と気づいた時の興奮。今でも覚えています。それまで、ループと配列は別々の概念でした。でも、ループで配列の要素を1つずつ処理できると理解した時、2つの概念がつながりました。霧が晴れるような感覚でした。データ構造とアルゴリズムをつなげて、効率的なコードが書けた時の達成感。最初、私はアルゴリズムを理論として学んでいました。でも、実際のコードで使ってみると、実行速度が劇的に改善しました。O(n²)からO(n log n)への変化を、体感として理解できました。理論と実践がつながった瞬間でした。別の言語を学んで、以前の言語との共通点を発見した時の「そういうことか」という驚き。Go言語からRustに移った時、最初は戸惑いました。でも、所有権やライフタイムといった概念を理解した時、メモリ管理の本質が見えました。Go言語でガベージコレクションに任せていたことを、Rustでは明示的に制御します。異なるアプローチですが、根本的な問題は同じだと気づきました。チーム開発で、エンジニアの視点とデザイナーの視点をつなげて、より良いユーザー体験を作れた時。私は、機能が動けば良いと思っていました。でも、デザイナーと一緒に仕事をして、ユーザーがどう使うかを考えるようになりました。技術的な実装とユーザー体験がつながりました。そして、より良いプロダクトが生まれました。ビジネスの要求と技術的な制約をつなげて、実現可能な解決策を見つけた時。最初、ビジネス側の要求は「無理だ」と判断することが多かったです。ところが対話を重ねるうちに、本当に必要なことが見えてきました。技術的な制約の中で、ビジネスの価値を最大化する方法を見つけられました。異なるバックグラウンドを持つ人たちと議論して、自分一人では思いつかなかった視点を得た時。インフラエンジニア、フロントエンドエンジニア、データサイエンティスト。それぞれが異なる視点を持っています。その視点をつなげることで、より包括的な解決策が生まれました。これらの瞬間は、純粋に楽しかったです。新しいつながりを見つけることは、謎が解けることです。霧が晴れることです。世界が少し明確になることです。そして、それは課題解決にも直結しました。問題に直面した時、別の分野の知識とつなげることで解決できた経験は数え切れません。インフラの問題を、Webの知見で解決しました。あのメール配信システムの問題がそうでした。パフォーマンスの問題を、データベース設計の知識で解決しました。遅いクエリを、インデックスの最適化で改善できました。チームの問題を、プロダクト開発の経験で解決しました。スプリントの進め方を、別のチームのやり方を参考に改善できました。つながりを見出すことは、私にとっての喜びであり、学びの源泉であり、課題解決の手段でした。この喜びが、私たちを新しい発見へと駆り立てます。課題解決の源泉になります。でも、生成AIの時代には、何が変わったのかしかし、生成AIが誕生した今、状況は変わりつつあります。ChatGPTやClaudeに問いを投げると、瞬時に答えが返ってきます。知識を集める段階が、数秒で終わります。組み合わせを試す段階も、AIが代わりにやってくれます。アイデアの出現を待つ必要もありません。すぐに解決策が提示されます。確かに、速いです。効率的です。でも、何かが失われています。それは単に「喜びを失う」という話ではありません。もっと本質的な問題があります。AIが提示するつながりは、AIの文脈でのつながりです。私の文脈でのつながりではありません。私がループと配列をつなげた時、それは私のコードの中で、私の問題を解決するために、つながりました。私の手を動かして、私のエラーを見て、私の頭で理解しました。だから、次に似た問題に出会った時、自分でつなげられます。でも、AIの答えをそのまま使うと、そのつながりは私のものになりません。AIがどうやってつなげたのか、なぜそうつなげたのか、私の文脈では本当に正しいのか、分かりません。そして、次に似た問題に出会った時、また同じようにAIに聞くしかありません。これは、この文章で語ってきた8つの段階との関係で考えると、より明確になります。第一段階の「問いを明確にする」。AIに曖昧な問いを投げても、それなりの答えが返ってきます。だから、問いを明確にする訓練ができません。でも、問いが曖昧なら、答えもまた曖昧です。AIが返した答えが、本当に自分が求めていた答えなのか、判断できません。第二段階の「問題を分解する」。AIは既に分解された答えを返します。だから、どう分解されたのか、なぜそう分解されたのか、自分の問題にとって適切な分解なのか、分かりません。第三段階の「関係者の望みを理解する」。これはAIには絶対にできません。私のチームの運用チームが何を恐れているか、ビジネス側が本当に求めているものは何か、AIは知りません。でも、AIの答えをそのまま使うと、この段階を飛ばしてしまいます。第四段階の「知識を集める」。AIは既に知識を持っています。だから、自分で知識を集める必要がありません。でも、自分で集めないと、どの知識が重要か、どの知識が自分の文脈に合うか、判断できません。第五段階の「組み合わせを試す」。AIは最適な組み合わせを提示します。でも、なぜ他の組み合わせがダメなのか、自分で試していないから分かりません。そして、断つべき組み合わせを自分で見極める能力が育ちません。第六段階の「無意識に任せる」。AIに聞けば瞬時に答えが出ます。だから、無意識が働く時間がありません。でも、無意識の並列処理こそが、意外なつながりを生み出します。第七段階の「アイデアが出現する」。AIがアイデアを提示します。でも、それは私のアイデアではありません。私の頭の中でつながりが出現する瞬間を、経験できません。第八段階の「検証する」。これが最も重要です。AIの答えを検証せずに使うと、間違った答えに気づけません。でも、検証するためには、前の7つの段階を理解している必要があります。プロセスが圧縮されすぎて、各段階で得られる学びが失われます。そして、最も危険なのは、つながりを断つ能力が育たないことです。AIの答えには、全てがつながっているように見えます。でも、実際には、自分の文脈に合わない部分があります。複雑すぎる部分があります。不要な部分があります。それらを断つ必要があります。でも、自分でつなげる経験がないと、何を断つべきか判断できません。この文章で語ってきたように、問題解決とは、つなげることと断つことの往復運動です。でも、AIに全てを任せると、つなげることだけが起きて、断つことが起きません。そして、つながりすぎた複雑な解決策を、そのまま実装してしまいます。あの失敗したプロジェクトと同じことが起きます。では、生成AIの時代に、どうすればいいのでしょうか。AIを、対話の相手として使います。答えを得るのではなく、自分の考えを確認するために使います。第一段階で、問いを明確にした後、AIに聞きます。「この問いは明確か」と。AIの答えを見て、自分の問いを修正します。第二段階で、問題を分解した後、AIに聞きます。「この分解は適切か」と。AIの分解と比較して、自分の分解を見直します。第四段階で、知識を集めた後、AIに聞きます。「他にどんな知識があるか」と。AIが提示した知識の中から、自分の文脈に合うものを選びます。合わないものは断ちます。第五段階で、組み合わせを試した後、AIに聞きます。「この組み合わせは有効か」と。AIの答えを見て、自分が見落としていた組み合わせに気づきます。でも、最終的には自分で判断します。第八段階で、検証する時、AIに聞きます。「この設計の問題点は何か」と。AIが指摘した問題を、自分で検証します。そして、必要なら修正します。重要なのは、AIの答えをそのまま使わないことです。AIの答えを、自分の文脈に翻訳します。自分の制約条件に合わせて修正します。不要な部分を断ちます。そして、自分の頭で理解してから、使います。ここで、もう1つ重要な洞察があります。AIと書籍では、知識の与え方が根本的に違います。AIは、私の質問に答えます。私が「ループとは何か」と聞けば、ループについて教えてくれます。私が「配列とは何か」と聞けば、配列について教えてくれます。でも、AIは「次にどういう質問をすべきか」を教えてくれません。私の文脈で、私の質問に、答えるだけです。一方、書籍は違います。著者が、入門者に対して、「この順番で学べば、つながりが見えてくる」という道筋を設計しています。最初にループを説明します。次に配列を説明します。そして、ループと配列を組み合わせる例を示します。この順番には、意味があります。著者が何年もかけて習得した知識を、どういう順序で、どういうつながりで学べば理解できるか、深く考えて構成されています。書籍は、知識そのものだけでなく、知識のつながりの構造を教えてくれます。AIに「ループと配列をどう組み合わせるか」と聞けば、答えは返ってきます。でも、なぜループの後に配列を学ぶべきなのか、なぜその逆ではないのか、この2つの概念がどう関連しているのか、その関連性を理解するためには何を知っておくべきか、そういう「メタ的なつながり」は教えてくれません。これは、この文章で語ってきた8つの段階との関係で、より深刻な問題になります。第一段階の「問いを明確にする」。書籍を読むと、著者が「こういう問いを立てると良い」という例を示してくれます。章立てそのものが、問いの構造を示しています。でも、AIに質問すると、自分が立てた問いにしか答えてくれません。「次にどういう問いを立てるべきか」は、自分で考えなければなりません。でも、初学者は、次にどういう問いを立てるべきか、分かりません。だから、同じような質問を繰り返したり、重要な問いを見逃したりします。書籍なら、著者が「この章の後は、こういう問いが生まれるはずだ。だから次の章でそれに答える」という構成を作っています。第二段階の「問題を分解する」。書籍は、複雑な問題をどう分解するかの例を示してくれます。章が進むごとに、徐々に複雑な問題に取り組んでいきます。その過程で、分解の技術を学べます。でも、AIに質問すると、既に分解された答えが返ってきます。分解のプロセスは見えません。第四段階の「知識を集める」。書籍は、どういう知識を、どういう順番で集めるべきか、道筋を示してくれます。関連する知識への参照を示してくれます。でも、AIは、質問された知識だけを返します。「この知識を理解するためには、先にあの知識を学ぶべきだ」という構造は見えません。AIは、点で答えます。書籍は、線で教えます。点だけを集めても、線にはなりません。自分で点をつなげなければなりません。でも、どう点をつなげるべきか、初学者には分かりません。だから、間違ったつなげ方をしたり、つなげるべき点を見逃したりします。書籍は、著者が既につないだ線を見せてくれます。その線をなぞることで、つなげ方を学べます。そして、次に別の点に出会った時、自分でつなげられるようになります。もちろん、AIにも利点はあります。自分の文脈に特化した答えが得られます。書籍にない最新の情報が得られます。対話的に質問を深掘りできます。でも、知識のつながりの構造を学ぶためには、書籍の方が優れています。だから、私は両方を使います。書籍で、知識のつながりの構造を学びます。どういう順番で学べば理解できるか、著者の道筋をたどります。そして、その構造を理解した上で、AIで具体的な疑問を解消します。自分の文脈に合わせた応用例を聞きます。書籍が線なら、AIは点です。線を理解してから、点を集めます。点だけを集めても、線は見えません。でも、線を理解していれば、点をどこに配置すべきか分かります。生成AIの時代だからこそ、書籍の価値が高まります。AIは答えを速く返してくれますが、答えに至る道筋は示してくれません。書籍は遅いですが、道筋を示してくれます。その道筋こそが、つながりを見出す能力を育てます。AIは、8つの段階を圧縮してしまいます。だから、意識的に8つの段階を経験する必要があります。AIを使いながらも、問いを明確にする時間を持ちます。知識を集める時間を持ちます。組み合わせを試す時間を持ちます。無意識に任せる時間を持ちます。そして、つながりを断つ訓練を、意識的に行います。AIの答えの中から、「これは自分の文脈には合わない」と判断して、断ちます。「これは複雑すぎる」と判断して、シンプルにします。「これは不要だ」と判断して、削除します。生成AIは、強力なツールです。うまく使えば、問題解決を加速できます。でも、全てを任せると、つながりを見出す能力も、つながりを断つ能力も、両方失います。だから、自分の頭でつなげます。AIに任せません。そして、自分の文脈で断ちます。AIの答えを鵜呑みにしません。速さだけを求めるのではなく、理解の深さを求めます。効率だけを求めるのではなく、没入する時間を確保します。AIを使いながらも、8つの段階を意識的に経験します。それが、生成AIの時代に、つながりを見出し続けるための道です。異なる領域を結びつけることで、新しい価値が生まれるプログラミングを始めた頃、私は1つの言語しか知りませんでした。それでコードを書いていました。でも、別の言語を学んだ時、視野が広がりました。「ああ、こういう書き方もあるのか」。そして、1つの言語で学んだパターンを、別の言語で応用できることに気づきました。チーム開発を始めた時、私はエンジニアしか知りませんでした。でも、デザイナーと働き始めた時、視点が変わりました。「なるほど、ユーザーはこう見ているのか」。ビジネス側の人と話した時、優先順位の付け方が変わりました。「そうか、これが重要なのか」。異なる視点をつなげることで、理解が深まります。問題の本質が見えます。解決策が生まれます。これは、つながりの本質です。アイデアとは、既存の要素の新しい組み合わせです。まったく新しいものなど、存在しません。すべては、既存の要素を、新しい方法でつなげたものです。でも、その組み合わせ方が新しければ、それは価値ある解決策になります。つなげてください。異なる知識を。異なる視点を。異なる人々を。つなげることで、世界は進歩します。でも、私は間違ったその大きなプロジェクトに戻りましょう。つながりの力を知った私は、すべてをつなげようとしました。最新の技術を学びました。新しいパターンを適用しました。異なる領域のベストプラクティスを取り入れました。マイクロサービス、イベント駆動、関数型プログラミング、リアクティブプログラミング。すべてを組み合わせました。設計は美しかったです。紙の上では理想的でした。でも、実装を始めると、問題が次々と出てきました。複雑すぎて、誰も理解できません。デバッグに膨大な時間がかかります。新機能の追加が困難になります。パフォーマンスは改善しましたが、開発速度は大幅に低下しました。チームは疲弊していきました。私は混乱しました。すべてを正しくつなげたはずでした。最適な技術を選び、最新のパターンを適用し、ベストプラクティスに従いました。なぜ、うまくいかないのでしょうか。数週間悩んだ後、私はある事実に気づきました。問題は、つなげすぎたことでした。必要ないものまでつなげました。複雑にする必要のないところを複雑にしました。そして何より、間違った前提を断てなかったことが問題でした。私は「最新の技術は優れている」という前提を疑いませんでした。「複雑なアーキテクチャは柔軟性をもたらす」と信じ込みました。でも、これらの前提は、私たちのプロジェクトには合っていませんでした。チームは小さく、変更は頻繁で、複雑さを管理するリソースはありませんでした。シンプルなアプローチの方が、遥かに適していました。つなげることに夢中になりすぎて、断つべきものを見逃していました。そして、もっと根本的な問題がありました。学んだことを、アンラーンできなかったのです。アンラーンとは、学習を解除することです。一度学んだ知識や信念を、意識的に手放すことです。これは、新しいことを学ぶよりも難しいです。なぜなら、学んだことは、自分の思考の一部になっているからです。それを疑うことは、自分自身を疑うことになります。私は、過去のプロジェクトで学んだパターンを持っていました。「大規模システムではマイクロサービスが有効だ」「イベント駆動は疎結合をもたらす」。これらは、確かに正しい状況もあります。でも、すべての状況で正しいわけではありません。過去の成功体験は、時に次の失敗の原因になります。以前うまくいったアプローチが、今回もうまくいくとは限りません。でも、人間は過去の成功を手放すことが難しいです。「これで成功したのだから、今回も使うべきだ」と考えてしまいます。アンラーンは、新しい知識を得る前に、古い知識を疑うことです。「この知識は、今の状況に本当に適用できるのか」と問うことです。そして、適用できないと分かったら、躊躇なく手放すことです。その時、私は理解しました。つなげることだけが答えではありません。もう半分は、断つことです。そして、断つためには、まずアンラーンすることが必要なのです。つながりを断つことは技術であるつなげることは本能ですが、断つことは技術です。一度見出したパターンを否定することは、本能に反します。「これとこれは関係がある」と信じているものを、「いや、関係ない」と認めることは、認知的な苦痛を伴います。既に投資した時間と労力が無駄になります。自分の判断が間違っていたと認めなければなりません。断つことは、本能ではありません。技術です。意識的に訓練しなければ、身につきません。コードを書いていて、ある実装に三時間かけたとします。でも、レビューで別のアプローチの方が良いと指摘されます。この時、人間の本能は「三時間を無駄にしたくない」と抵抗します。でも、優れたエンジニアは躊躇なく捨てます。三時間のサンクコストより、今後何年も保守されるコードの品質の方が重要だと知っているからです。つながりを断つ技術を持っていない人間は、一度つなげたものを手放せません。そして、つながりはどんどん増えていきます。最初は小さな勘違いだったものが、関連する情報を次々と取り込んで、巨大な信念体系になります。そして、その信念体系全体を否定することは、もはや不可能になります。この現象は、エンジニアリングの世界だけでなく、あらゆる分野で起きます。医療の診断、ビジネスの意思決定、人間関係の理解。そして、最も極端な形で現れるのが、陰謀論です。つながりを断つ技術がないと、どうなるでしょうか。陰謀論という極端な例を見れば、その危険性がよく分かります。物語に囚われるということ陰謀論や物語に深く囚われている人間を観察していて気づいたことがあります。彼らは新しいつながりを作ることが得意です。一見無関係な出来事から、驚くべき関連性を見出します。その発想力は、時に感心するほどです。問題は、彼らがつながりを断てないことです。普通の人間は、仮説を立てます。「AとBには関係があるかもしれない」。そして検証します。証拠を探します。反証も探します。もし関係がなさそうなら、その仮説を捨てます。つながりを断ちます。でも、物語に囚われた人間は違います。「AとBには関係がある」と一度信じたら、もう断ちません。反証が出てきても、別の解釈で説明します。証拠がなくても、証拠の不在を何らかの理由で正当化します。つながりを断つのではなく、さらに別のつながりを作って補強します。これは、つながりの創造性の問題ではありません。つながりの破棄能力の問題です。エンジニアがバグに遭遇したとします。「このエラーは、たぶんメモリリークが原因だ」と仮説を立てます。調査します。でも、メモリ使用量は正常でした。この時、優れたエンジニアはすぐに仮説を捨てます。「メモリリークではない」と認めて、別の原因を探します。でも、経験の浅いエンジニアは、最初の仮説に固執することがあります。「メモリ使用量が正常に見えるのは、測定方法が間違っているからだ」と考えます。「実は隠れたメモリリークがあるはずだ」と探し続けます。数時間を無駄にした後、ようやく別の原因に気づきます。つながりを断てないことが、探索を非効率にします。物語に囚われた人間も同じです。最初の仮説に固執して、それを支持する情報だけを集め続けます。反証する情報は、何らかの形で無効化されます。つながりは増え続けますが、決して減りません。そして最終的に、巨大で複雑で、誰にも検証不可能な信念体系ができあがります。もちろん、これは陰謀論だけの話ではありません。私たち全員が、程度の差こそあれ、この傾向を持っています。自分が信じたいことを信じ、信じたくないことを疑います。都合の良い情報を集め、都合の悪い情報を無視します。だからこそ、意識的につながりを断つ訓練が必要なのです。エコーチェンバーとは、つながりを断つ機会がない空間だSNSのエコーチェンバーが問題なのは、同じ意見ばかりが反響するからだと言われます。でも、本質はそこではありません。本質は、つながりを断つ機会がないことです。人間は誰でも、間違ったつながりを作ります。「これとこれは関係がある」と思い込みます。でも、通常はそのつながりを断つ機会があります。友人が「それ、違うんじゃない？」と指摘してくれます。本を読んでいて、自分の考えと矛盾する事実に出会います。議論の中で、自分の論理の穴に気づきます。これらの経験が、間違ったつながりを断つきっかけになります。でも、エコーチェンバーの中では、そのきっかけがありません。全員が同じつながりを信じています。だから、誰もそれを疑いません。間違ったつながりでも、誰も指摘しません。むしろ、そのつながりを補強する情報ばかりが流れてきます。つながりを作る機会は無限にありますが、つながりを断つ機会はゼロです。これは、情報の多様性の問題ではありません。つながりの新陳代謝の問題です。健全な思考には、つながりを作ることと断つことの両方が必要です。でも、エコーチェンバーの中では、作ることだけが起きて、断つことが起きません。だから、つながりは増殖し続けます。最初は小さな偏見だったものが、関連する情報を取り込んで、巨大な世界観になります。そして、その世界観を支えるつながりは、あまりに多く、あまりに複雑になって、もはや1つ1つを検証することすら不可能になります。私がエコーチェンバーから出た方がいいと思うのは、多様な意見を聞くためではありません。つながりを断つ機会を得るためです。自分が信じているつながりを、誰かに疑ってもらうためです。「それ、本当に関係あるの？」と聞かれて、立ち止まって考えるためです。検証とは、つながりを一度断つことだあのプロジェクトを一からやり直した時、私は新しいアプローチを取りました。つなげる前に、断つことから始めました。本当に必要な機能は何でしょうか。不要なものは何でしょうか。どの前提が正しく、どの前提が間違っているでしょうか。1つ1つ検証しました。そして、断つべきものを断ちました。検証とは、自分のつながりを一度断つことです。自分にとって自明なつながりを、疑ってみます。本当につながっているのでしょうか。それとも、自分がそう信じているだけでしょうか。アイデアが浮かんだら、それを他者の視点で見ます。自分一人で考えていると、自分のつながりが正しく見えます。でも、他人に説明しようとすると、論理の穴が見えます。「ここ、つながってないじゃん」と気づきます。他人は、あなたの思い込みを共有していません。だから、あなたが当然だと思っているつながりを疑います。「なぜAとBがつながるの？」と聞きます。その質問に答えられないとき、そのつながりは思い込みだったと分かります。実際に他人に説明する必要はありません。頭の中で、他人の視点を想像すればいいです。「このアイデアを、知識のない人に説明するとしたら、どう説明するか」。説明しようとすると、自分の理解が曖昧な部分が見えてきます。あなたが見ているものは、他人にも見えるでしょうか。この問いが、つながりの妥当性を確認します。自分だけに見えるつながりは、主観です。他人にも見えるつながりが、客観です。そして、実装します。頭の中でつながっていても、現実ではつながらないことがあります。理論的には正しくても、実装すると問題が出ます。だから、試します。そして、問題が出たら、そのつながりを断ちます。実装とは、つながりの淘汰プロセスです。無数のつながりを試して、ほとんどを捨てます。残ったわずかなつながりが、本当に機能するアイデアになります。ここで重要なのは、部分的に断つ能力です。アイデア全体を捨てるのではなく、うまくいかない部分だけを捨てます。AとBとCのつながりのうち、Bだけがうまくいかないなら、Bを断って、AとCのつながりを残します。そして、Bの代わりにDを試します。破棄とは、全体を捨てることではなく、不要な部分だけを切り離すことです。手術のように、病んだ部分を切除して、健康な部分を残します。問題解決とは、既存のつながりを断つことから始まるプロジェクトをやり直した結果、設計はシンプルになりました。理解しやすくなりました。開発速度は上がり、バグは減り、パフォーマンスも改善しました。そして何より、チーム全員が幸せになりました。何が変わったのでしょうか。つなげることを減らしました。断つことを増やしました。課題を設定する段階で、他のすべての課題を断ちました。収集する段階で、無関係な情報を断ちました。咀嚼する段階で、ほとんどの組み合わせを断ちました。実装する段階で、うまくいかない部分を断ちました。無数の可能性の中から、ほとんどを捨てました。残ったわずかなものを磨きました。それが、問題解決でした。彫刻家は、石を削ります。削ることで、形が生まれます。作家は、言葉を削ります。削ることで、文章が研ぎ澄まされます。エンジニアは、コードを削ります。削ることで、設計が明確になります。問題解決とは、加えることではなく、削ることです。つなげることだけではなく、断つことです。そして、断つことができて、初めて、本当に価値のあるつながりが残ります。断つ技術を身につけるでは、どうすればつながりを断てるようになるのでしょうか。私は新しい技術を学ぶとき、必ず反証を探します。「この技術は素晴らしい」という宣伝文句を読んだら、すぐに「この技術の欠点は何か」を探します。「どんな場合には向いていないか」を調べます。最初から反証を探すことで、技術と「素晴らしい」の間の安易なつながりを断ちます。そして、どんな文脈で、どんな問題に対して、この技術が有効なのか、正確に理解できます。コードを書いたら、一度捨てます。ゼロから書き直します。同じ機能を、別のアプローチで実装してみます。これは時間の無駄に見えるかもしれません。でも、最初の実装と「正しい」の間のつながりを断つ訓練になります。「動いたから正しい」と思い込みません。別のアプローチの方が、もっと良いかもしれません。実際に書き直してみると、最初の実装の問題点が見えてきます。一年前の自分と、今の自分で、考えが変わったことを書き出します。「以前はこう思っていたが、今はこう思う」。これは、過去の自分と現在の自分の間のつながりを断つ訓練になります。「過去の自分が信じていたことは、今の自分も信じるべきだ」という思い込みを捨てます。実際にやってみると、驚くほど多くのことが変わっていることに気づきます。時間をかけたものを、躊躇なく捨てます。三時間かけて書いたコードでも、より良いアプローチがあれば書き直します。一週間かけて調べた技術でも、プロジェクトに合わなければ採用しません。これは、努力と成果の間のつながりを断つ訓練になります。「時間をかけたから価値がある」という思い込みを捨てます。価値があるかどうかは、どれだけ時間をかけたかではなく、どれだけ問題を解決するかで決まります。自分が信じていることを、他人に説明します。特に、その分野に詳しくない人に説明します。説明しながら、「あれ、これ、うまく説明できないな」と気づくことがあります。それは、自分の理解と「正しい」の間のつながりが、実は曖昧だったということです。説明できないということは、本当は理解していないということです。つながりと断つことの往復運動つながりを断つことは、難しいです。認知的にも、感情的にも、社会的にも。一度見出したパターンを忘れることは、ほとんど不可能です。自分の判断が間違っていたと認めることは、苦痛です。周りの人間が信じているつながりを断つことは、孤立を意味します。それでも、断たなければなりません。なぜなら、断たなければ、成長できないからです。間違ったつながりを持ち続けている限り、正しいつながりは作れません。古い理解を手放さない限り、新しい理解は得られません。過去の自分に固執する限り、未来の自分にはなれません。断つことは、破壊ではありません。更新です。古いバージョンを削除して、新しいバージョンをインストールすることです。プログラムは、定期的に更新しなければ、脆弱性を抱えたまま動き続けます。思考も同じです。定期的につながりを見直して、間違ったつながりを断って、新しいつながりを作らなければ、脆弱なまま考え続けることになります。おわりにあのプロジェクトから数年が経ちました。今、私は別のプロジェクトに取り組んでいます。相変わらず、設計で悩むことはあります。アプローチで迷うことはあります。でも、以前とは違うことが1つあります。躊躇なく捨てられるようになりました。一週間かけて書いたコードでも、より良い方法があれば書き直します。チーム全員で決めた設計でも、問題があれば提案し直します。昨日まで正しいと思っていたことでも、今日は疑えます。これは能力の問題ではありませんでした。姿勢の問題でした。サンクコストを恐れない姿勢。過去の判断に縛られない姿勢。そして何より、間違いを認めることを恐れない姿勢。人間は、つながりを見出す生き物です。パターンを探します。関係性を発見します。意味を作り出します。これは本能です。でも、つながりを断つことは本能ではありません。意識して訓練しなければ、身につきません。プログラミングを学び始めたとき、私は「どうやってつなげるか」ばかり考えていました。データ構造とアルゴリズムをつなげます。フロントエンドとバックエンドをつなげます。理論と実装をつなげます。でも、本当に重要だったのは「どうやって断つか」でした。間違ったアプローチを断ちます。無駄な複雑性を断ちます。過去の判断を断ちます。そして、最も難しいのは、自分の思い込みを断つことでした。つながりを断つことは、否定ではありません。更新です。昨日の自分を否定するのではなく、今日の自分にアップデートします。古いバージョンを削除して、新しいバージョンをインストールします。でも、ここで誤解してほしくないことがあります。これは「つながるな」「つなげるな」という話ではありません。つながることは人間の本能であり、問題解決の源泉です。それを否定することは、人間であることを否定することに等しいです。私が言いたいのは、つなげたものを、多様な面で検証してほしいということです。「AとBは関係がある」と思ったとき、それを検証します。技術的に正しいでしょうか。論理的に整合しているでしょうか。他の事例でも成り立つでしょうか。他者から見ても妥当でしょうか。実装してみて機能するでしょうか。そして、検証した結果、うまくいかなかったら、そのつながりを保持しておいてよいか、もう一度考えます。もしかしたら、部分的には正しいかもしれません。ある条件下では有効かもしれません。別の文脈では使えるかもしれません。だから、すぐに断つ必要はないこともあります。でも、「常に正しい」「すべての状況で有効」と思い込むのは危険です。つながりには、適用範囲があります。前提条件があります。文脈があります。これらを無視して、つながりを普遍化しないこと。「この状況では有効だが、別の状況では違うかもしれない」と認識すること。この謙虚さが、つながりを適切に扱う技術の核心です。検証してダメだったつながりを、無理に保持し続けません。でも、すぐに捨てる必要もありません。保留にしておきます。別の角度から見直します。条件を変えて試してみます。そして、やはりダメだと分かったら、そこで初めて手放します。異なる知識をつなげます。異なる視点をつなげます。異なる人々をつなげます。そして、検証します。技術的に。論理的に。実践的に。多様な面から。そして、考え直します。このつながりは本当に有効でしょうか。どんな条件で成り立つでしょうか。どんな状況では成り立たないでしょうか。つなげることと検証すること。そして必要なら手放すこと。この往復運動ができて、初めて、本当の解決策が生まれます。そして、つながりに対して誠実であることが、この往復運動を可能にします。参考資料アイデアのつくり方作者:ジェームス W.ヤングCCC MEDIA HOUSEAmazon世界は認知バイアスが動かしている 情報社会を生きぬく武器と教養作者:栗山 直子SBクリエイティブAmazon情報を正しく選択するための認知バイアス事典作者:情報文化研究所フォレスト出版Amazon情報を正しく選択するための認知バイアス事典 行動経済学・統計学・情報学 編作者:情報文化研究所フォレスト出版AmazonTHINK BIGGER 「最高の発想」を生む方法：コロンビア大学ビジネススクール特別講義 (NewsPicksパブリッシング)作者:シーナ・アイエンガーニューズピックスAmazonTHINK AGAIN 発想を変える、思い込みを手放す (単行本)作者:アダム・グラント三笠書房Amazonリバース思考　超一流に学ぶ「成功を逆算」する方法作者:ロン・フリードマンかんき出版Amazon具体と抽象作者:細谷 功dZERO（インプレス）Amazon構想力が劇的に高まる アーキテクト思考――具体と抽象を行き来する問題発見・解決の新技法作者:細谷 功,坂田 幸樹ダイヤモンド社Amazon危険だからこそ知っておくべきカルトマーケティング作者:雨宮純ぱる出版Amazon増補改訂版 スマホ時代の哲学 なぜ不安や退屈をスマホで埋めてしまうのか (ディスカヴァー携書)作者:谷川嘉浩ディスカヴァー・トゥエンティワンAmazon]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Google Cloud で目指す クラウド二刀流エンジニア講座第3回に登壇してきました。]]></title>
            <link>https://blog.masasuzu.net/entry/2025/11/16/203546</link>
            <guid isPermaLink="false">https://blog.masasuzu.net/entry/2025/11/16/203546</guid>
            <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 11:35:46 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[11/18に Google Cloudで目指すクラウド二刀流エンジニア講座第3回 に登壇してきました。cloudonair.withgoogle.com第1回でパネルディスカッションに出てきたのに引き続き、今回は Fargate との差分で理解する、Cloud Run のシンプルな魅力 と題して登壇させていただきました。AWSをもうすでに使ってる方向けにECS Fargateと比較しつつCloud Runのシンプルな魅力を紹介するセッションとなっていました。視聴登録すればこちらから動画が見れるかと思います。資料も後ほどこちらに上がると思います。内容としては以下のような話をしました。Cloud Runの概要紹介ECS FargateとCloud Runのアプリケーションアーキテクチャ比較ネットワーク機能の紹介セキュリティ機能の紹介運用監視機能の紹介今回はCloud Runを使ってない人向けに概要紹介するセッションだったので、深入りできていない部分や説明不足、端折ったところがたくさんあります。これについてはどこかでエントリ書きたいと思ってます。とにかくCloud Runはいいぞ!ということが伝わっていれば何よりです。Cloud Runの良さを伝えたつもりですが、あくまでなんでも適材適所でFargateが向いているコンテキストに無理やり変える必要はなく、比較検討できる選択肢の一つとしてCloud Runを入れていただけたらと思います。スライドにもう少し図表を入れた方が伝わったかなとか反省点はありつつも、40分トークは初めてだったのですごくいい経験になりました。今後ももっと大きなところで登壇できるように精進していきます。]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Brev上でgpt-oss-20bをデプロイしてみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/d9cc3e9f167d47</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/akasan/articles/d9cc3e9f167d47</guid>
            <pubDate>Sun, 16 Nov 2025 08:34:53 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回はNVIDIA Brev上でgpt-oss-20bをデプロイし、テキスト生成をさせてみました。Brevについては以下の記事で紹介しているのでぜひご覧ください。簡単に説明すると、Brev上ではさまざまなGPUについて、それぞれ複数のクラウドプロバイダ上でインスタンスを管理できるプラットフォームになります。https://zenn.dev/akasan/articles/686e4b3ef0b8ff Brev上でgpt-oss-20bをデプロイする以下のデプロイを実施するにはBrevにアカウント登録してクレジットを追加します。 gpt-oss-20bのデプロイそれでは早速B...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[garakとNeMo Guardrailsを組み合わせてgpt-3.5-turboの安全性向上を確認してみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/0075475bb86f20</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/akasan/articles/0075475bb86f20</guid>
            <pubDate>Sat, 15 Nov 2025 12:04:59 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回は、garakを用いてgpt-3.5-turboのマルウェア生成に対する脆弱性を検知してみました。過去にも以下のような検証はしていましたが、今回はNeMo Guardrailsと組み合わせることにより、不適切なコンテンツを出力としてさせないような仕組みを導入してみました。https://zenn.dev/akasan/articles/34756e48c4f870https://zenn.dev/akasan/articles/ea22af110e5936https://zenn.dev/akasan/articles/0b825a53e78e06 早速やってみる 事前...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[EvidentlyのLLM Evaluationを試してみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/87605c5aa6ce3a</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/akasan/articles/87605c5aa6ce3a</guid>
            <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 14:40:58 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回はEvidentlyを用いてLLM Evaluationを行うための方法について入門してみました。LLMの性能や出力結果を評価する方法は様々ありますが、その中でも今回はEvidentlyを利用して実施してみました。 Evidentlyとは？EvidentlyはEvidently AIによって開発されており、データとAIを活用したシステムの評価やテスト、監視のための機能を提供しています。 Evidentlyは、オープンソースのPythonライブラリとして利用でき、100を超える評価指標や宣言型テストAPI、そして結果を探索するための軽量なビジュアルインターフェースを提供してくれま...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[おい、言語化しろ]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/14/112023</link>
            <guid isPermaLink="false">https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/14/112023</guid>
            <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 02:20:23 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに「言語化」という言葉を聞くたびに、私は少しだけ居心地が悪くなる。この感覚に初めて気づいたのは、数年前の、ある夏の午後だった。後輩エンジニアとの1on1で、私は彼にコードレビューのコツを教えようとしていた。モニターに映るコードを指差しながら、「このコードの何が良くないか、分かる？」と聞いた。彼は首を横に振った。私は言葉を探した。「ここの設計が、将来の拡張性を損なっている」「この命名は意図が伝わりにくい」「ここのロジックは複雑すぎる」。彼は真面目にメモを取った。頷いた。理解したような表情をした。でも、次のレビューでも、同じ問題が繰り返された。その次も。さらにその次も。私は、教え方が下手なのだと思った。説明が足りないのだと思った。もっと丁寧に、もっと具体的に、もっと分かりやすく。そう思って、さらに言葉を重ねた。三ヶ月が過ぎた。ある日、彼は変わっていた。私が指摘していたような問題を、自分で見つけるようになっていた。的確に、瞬時に、まるで当然のように。「どうやって分かるようになったの？」私は聞いた。彼は少し困った顔をした。「うーん...なんとなく、見れば分かるようになりました」。その瞬間、私は理解した。私がどれだけ言葉を尽くしても、彼に伝わらなかった理由を。そして、三ヶ月後に突然彼ができるようになった理由を。「なんとなく」。この言葉が、すべてを物語っていた。彼は確かに知っている。何が良いコードで何が悪いコードか。しかし、その知識は言葉にならない。なぜそう判断できるのか、説明できない。私も同じだった。瞬時に判断できる。でも、その判断基準を言語化しきれない。言語化しようとすると、何か大切なものが抜け落ちてしまう気がする。私が三ヶ月間、必死に言語化しようとしていたもの。それは、実は言語化できないものだったのかもしれない。あるいは、言語化してはいけないものだったのかもしれない。この経験が、私に1つの問いを突きつけた。私たちは本当に、すべてを言語化すべきなのか。言語化できないものには、価値がないのか。そして、そもそも「言語化」とは、何なのか。この問いについて、考え続けた数年間の思考を、ここに記す。矛盾しているのは分かっている。言語化できないものについて、言語化しようとしているのだから。でも、この矛盾こそが、たぶん、この問題の本質なのだと思う。このブログが良ければ読者になったり、nwiizoのXやGithubをフォローしてくれると嬉しいです。では、早速はじめていきます。知識の水面下にあるもの数年前の後輩とのやり取りを思い返すと、私は1つの事実に気づく。彼は、最初は分からなかった。でも、三ヶ月後には分かるようになった。そして、「どうやって分かるようになったのか」と聞かれても、説明できなかった。これは、奇妙なことだ。彼は明らかに何かを知っている。その知識を使って、正確に判断している。でも、その知識を言葉にできない。自転車に乗る時のことを考えてみよう。あなたは、バランスを取っている。どうやって？説明できない。でも、確実にバランスを取っている。倒れそうになった瞬間、身体が自動的に反応する。ハンドルを少し切る。体重を移動する。無意識に、瞬時に、正確に。もしこの一連の動作を言語化しようとしたら、どうなるか。「体重を右に3度傾ける。同時にハンドルを左に2度切る。視線は前方5メートルの地点を...」。数百の変数を、リアルタイムで調整している。それを言葉にしようとすると、膨大な説明になる。そして、その説明を読んで理解したところで、自転車には乗れない。なぜか。言語化すると、タイミングが失われるからだ。自転車に乗る時、身体は並列処理をしている。視覚、平衡感覚、筋肉のフィードバック、これら全てを同時に処理している。そして、処理している間も、状況は変わり続けている。でも、言語は逐次的だ。1つずつ、順番に。言語化している間に、バランスは崩れる。つまり、知識には2つの形態がある。言葉になる知識と、言葉にならない知識。そして、後者の方が、圧倒的に多い。 私たちが意識している知識は、氷山の一角だ。その下に、巨大な、言語化されない知識の大陸が広がっている。歩く。話す。顔を認識する。危険を察知する。空気を読む。これら全て、言葉にならない。でも、私たちは確実に知っている。なぜ知識は形を変えなければならないのかここで、根本的な問いに向き合う必要がある。なぜ知識は、1つの形に留まらないのか。後輩が「なんとなく分かるようになった」と言った時、実際には何が起きていたのか。彼の中で、知識の形が変わったのだ。最初、彼は何も知らなかった。次に、私の説明を聞いて、言葉として知った。でも、それだけでは使えなかった。そして三ヶ月後、彼は「見れば分かる」ようになった。説明なしに、瞬時に判断できるようになった。知識は3つの形を経由した。無知 → 言語化された知識 → 身体化された知識この変容は、なぜ必要だったのか。答えは、速度にある。実践の速度は、言語の速度を超える言語化された知識のままでは、実践で使えなかった。コードを見るたびに、マニュアルを確認し、チェックリストと照合し、判断する。これでは、遅すぎる。コードレビューの場では、瞬時の判断が求められる。「考える」時間はない。「見た瞬間に分かる」必要がある。言語は、本質的に一本道だ。この文章を読んでいるあなたは、一語ずつ、順番に処理している。「言語」「は」「本質的に」「一本道」「だ」。5つの単語が、時間軸に沿って一列に並んでいる。あなたは、5つを同時に読むことはできない。必ず、順番に、1つずつ。これは、言語の宿命だ。線形性。1次元性。1つずつしか処理できない性質。でも、実践はそうじゃない。自転車に乗る時、視覚情報、平衡感覚、筋肉の張力、ペダルの圧力、風の強さ、路面の傾き、周囲の音。無数の情報を、同時に、瞬時に処理している。そして、無数の筋肉の調整を、同時に、リアルタイムで実行している。並列処理。多次元処理。すべてが同時に起きている。だから、言語化された知識は、身体化された知識に変容しなければならない。言葉の形から、身体の形へ。逐次処理から、並列処理へ。意識的な判断から、無意識の反応へ。これが、知識が形を変える第一の理由だ。実践には、言語を超えた速度が必要だからだ。しかし、身体化された知識は、共有できないここで、問題が生じる。知識が身体化された瞬間、それは共有不可能になる。私が持っている身体化された知識を、後輩に伝えたい。でも、それは直接伝達できない。なぜなら、言語化できないからだ。そして、言語なしに、人間は複雑な概念を伝達できない。したがって、身体化された知識を伝えるには、一度言語化しなければならない。身体化された知識 → 言語化 → (伝達) → 言語化された知識 → 身体化この変換の連鎖が、必要になる。でも、ここに非対称性がある。身体化された知識を言語化する時、情報が失われる。言語化された知識を身体化する時、新しい情報が生まれる。つまり、変換は可逆ではない。後輩が獲得した身体化された知識は、私が持っている身体化された知識と、同じではない。似ているが、同じではない。これが、知識が形を変える第二の理由だ。伝達のためには、身体化された知識を言語化しなければならないからだ。そして、不完全な伝達が、進化を生むここで、重要な洞察がある。もし知識の伝達が完全なら、知識は進化しない。私の知識が、そのまま後輩にコピーされるなら、後輩は私と全く同じように判断する。新しいものは、何も生まれない。しかし、伝達が不完全だからこそ、変異が生じる。後輩の知識は、私の知識の変異体だ。似ているが、異なる。そして、その違いの中に、新しい可能性がある。後輩は、私が見落としていたパターンに気づくかもしれない。私とは異なる視点から、問題を捉えるかもしれない。そして、後輩が発見した新しいパターンを、私が学ぶこともある。彼が言語化したものを聞いて、「ああ、確かにそうだ」と気づく。私の知識が、更新される。これが、知識が集団の中で進化するメカニズムだ。不完全な伝達 → 変異 → 選択 → 進化生物の進化と、同じ原理だ。これが、知識が形を変える第三の理由だ。不完全な変換こそが、知識の進化を可能にするからだ。翻訳としての言語化ここで、言語化という行為の本質について、もっと深く考えてみたい。言語化は、圧縮ではない。翻訳だ。 ある言語から別の言語に翻訳する時、元の意味をそっくりそのまま伝えることはできない。ニュアンスが変わる。リズムが変わる。文化的な背景が抜け落ちる。身体化された知識を言語化する時も、同じことが起きる。身体的な感覚を、言葉に翻訳する。並列処理を、逐次的な説明に翻訳する。その過程で、何かが変わる。失われるものもあれば、新たに生まれるものもある。失われるのは、細部だ。微妙なニュアンス。タイミング。力加減。文脈。これらは、言葉にした瞬間、抜け落ちる。でも、新たに生まれるものもある。それは、構造だ。関係性だ。パターンだ。身体化された知識のままでは、それは混沌としている。「なんとなく分かる」。でも、言語化することで、構造が見えてくる。「ああ、この判断は、この要素とこの要素を比較しているんだ」「この感覚は、この経験とこの経験から来ているんだ」。言語化は、知識を貧しくする。でも同時に、知識を明晰にする。これが、翻訳の二面性だ。地図という比喩の限界と可能性地図を思い浮かべてほしい。地図は、現実の地形を紙の上に表現したものだ。でも、地図は現実そのものではない。山の高さは誇張されている。細かい凹凸は省略されている。色分けは人工的に決められている。つまり、地図は意図的に歪められた現実だ。でも、その歪みには理由がある。もし地図が現実をそのまま写すなら、地図は現実と同じ大きさになってしまう。それでは、地図の意味がない。地図は、重要な情報を強調し、不要な情報を削ぎ落とすことで、初めて役に立つ。言語化も同じだ。身体化された知識を圧縮して、重要な部分だけを取り出す。その過程で、必然的に情報が失われる。料理のレシピを考えてみよう。「塩を少々」。この「少々」は、どのくらいか。熟練した料理人は、料理の状態を見て、味見をして、瞬時に判断する。今日の湿度は？この食材はいつ仕入れたものか？火加減は適切か？すでに入れた調味料の量は？食べる人の好みは？これらすべてを、無意識に考慮して、「今日のこの料理には、この量」と決める。でも、レシピには「塩小さじ1/4」と書かれる。これは近似値だ。平均値だ。多くの場合にうまくいく、一般化された量だ。しかし、プロの料理人が持っている微細な調整能力は、この数字には含まれていない。これが、言語化された知識の本質だ。個別を一般に変換し、文脈を捨象し、近似値を提示する。この圧縮は、悪いことではない。むしろ、必要なことだ。圧縮しなければ、伝達できない。でも、圧縮によって失われるものがあることを、私たちは忘れてはいけない。マニュアル通りにやっても、プロのようにはできない。教科書を読んでも、実践はうまくいかない。それは、あなたが無能だからではない。言語化された知識には、身体化された知識の一部しか含まれていないからだ。 地図を見ただけでは、実際にその土地を歩いたことにはならない。実践知という第三の形ここで、もう1つの知識の形態について語る必要がある。それは、実践知だ。実践知は、身体化された知識でもなく、言語化された知識でもない。あるいは、両方の性質を持っている。看護師が患者の微細な変化を察知して、即座に対応を変える。教師が生徒の表情を見て、その場で授業の進め方を調整する。エンジニアがコードを書きながら、設計の問題に気づいて修正する。これは、「計画を立てて実行する」という単純な流れではない。「実践しながら観察し、判断し、修正する」というグルグル回る流れだ。この実践の中で働いている知識が、実践知だ。実践知は、身体化された知識の一種だと言える。なぜなら、言語化しきれないから。でも、ただの身体化された知識とは違う特徴がある。それは、その場その場で最善の手を選ぶ判断力だという点だ。言語化された知識は、一般化された知識だ。「こういう状況ではこうする」というルール。マニュアル。教科書。でも、現実の状況は常に複雑で、文脈に依存していて、予測不可能だ。実践知は、その複雑さに対処する。「教科書にはこう書いてあるけど、この状況では違うやり方がいい」「マニュアルではAだけど、今回はBが適切だ」。この判断は、どこから来るのか。それは、過去の経験の蓄積だ。でも、ただの経験ではない。振り返られた経験だ。創発としての量質転化私は、プログラミングを始めた頃のことを思い出す。最初の一ヶ月、私は苦労していた。1つのプログラムを書くのに、何時間もかかった。エラーが出る。理解できない。調べる。試す。また失敗する。二ヶ月目も、同じだった。少し速くなったが、本質的には変わらなかった。三ヶ月目も、同じだった。でも、四ヶ月目に、何かが変わった。突然、コードが「読める」ようになった。以前は意味不明だった構文が、意味を持ち始めた。エラーメッセージが、単なる記号の羅列ではなく、具体的な情報として理解できるようになった。そして、プログラムを書く速度が、劇的に上がった。以前は数時間かかっていたものが、数十分で書けるようになった。何が起きたのか。量的な変化（書いたコードの量、経験したエラーの数）が、ある閾値を超えた時、質的な変化が起きた。これは、相転移に似ている。水を冷やしていく。99度、98度、97度。温度は下がっているが、水は水のままだ。でも、0度で、突然、氷になる。液体から固体へ。状態が変わる。性質が変わる。同様に、学習にも閾値がある。一定量の経験を積むまでは、質的な変化は起きない。同じレベルに留まっている。でも、閾値を超えた瞬間、突然、別のレベルに到達する。なぜこれが起きるのか。それは、パターン認識の閾値だ。パターンが見えるようになる瞬間プログラミングの初心者は、コードを文字の列として見ている。1つ1つの記号を、個別に処理している。でも、経験を積むと、パターンが見えてくる。「ああ、これはループだ」「これは条件分岐だ」「これは関数呼び出しだ」。最初は、意識的にパターンを認識している。「forと書いてあるから、これはループだ」。でも、やがて、パターン認識が自動化される。意識せずに、瞬時に、パターンが見える。そして、さらに経験を積むと、より高次のパターンが見えてくる。「これはIteratorパターンだ」「これはStrategyパターンだ」。個々の構文ではなく、設計のパターンが見える。この段階的なパターン認識の獲得が、質的な変化を生む。でも、パターンは、一定量の事例を見ないと、認識できない。3つの事例からは、パターンは見えない。しかし、三十の事例を見れば、パターンが浮かび上がる。これが、量が質を生むメカニズムだ。しかし、ここで重要なのは、ただ量をこなすだけでパターンが見えるわけではないということだ。振り返りという、パターンを可視化する行為私がプログラミングを学んだ四ヶ月目、何が起きたのか。私は、ただコードを書いていたわけではない。書いては、振り返っていた。「なぜこのエラーが出たのか」「このコードは、前に書いたコードと、どう違うのか」「この解決策は、他の問題にも使えるか」。この振り返りが、パターンを可視化した。最初は個々の問題が別々に見えていた。でも、振り返ることで共通点が見えてきた。「ああ、このエラーとあのエラーは実は同じ原因だ」「この解決策はあの問題にも使える」。パターンは、事例の中に潜んでいる。でも、振り返らないと、見えない。私の知り合いに、二人のエンジニアがいた。一人目は、十年間、同じような機能を実装し続けた。でも、彼のスキルは、ほとんど向上しなかった。なぜなら、彼は経験を振り返らなかったからだ。ただ繰り返した。同じやり方で。同じミスで。「忙しいから仕方ない」と言って。二人目は、三年で驚くほど成長した。なぜなら、彼は毎回、振り返ったからだ。「なぜこの設計にしたのか」「もっと良い方法はなかったか」「次回はどう改善できるか」。たった十分の振り返りを、毎日続けた。この差が、実践知の蓄積を決める。経験の「量」ではない。経験の「質」だ。そして、質を決めるのは、振り返りの深さだ。振り返りの三つの深度振り返りにも、レベルがある。表面の振り返り：何が起きたか「今日は、このコードを書いた」「このエラーが出た」「これができた」。これは、記録だ。振り返りではない。中層の振り返り：なぜそれが起きたか「なぜこのエラーが出たのか。型の不一致が原因だ」「なぜこの設計にしたのか。拡張性を考慮したからだ」。これは、因果の理解だ。振り返りの始まりだ。でも、まだ不十分だ。深層の振り返り：パターンは何か「この型エラーは前に経験したあのエラーと同じパターンだ」「この設計の判断は一般化できる原則に基づいている」「この原則は他の状況でも適用できる」。これが、本当の振り返りだ。個別の事例から、一般的なパターンを抽出する。そのパターンを、次の実践で使う。そして、このパターンの抽出こそが、量を質に変換するメカニズムだ。でも、ここで最後の要素が必要になる。それは、目的意識だ。目的意識という、方向性を与えるもの量をこなし、振り返る。これだけでは、まだ不十分だ。なぜなら、方向性がないからだ。パターンを見つけることはできる。でも、そのパターンが、本当に重要なパターンなのか。自分が達成しようとしていることに、関連しているのか。これを判断するには、目的が必要だ。私は、なぜコードを書いているのか。何を達成しようとしているのか。どんな問題を解決しようとしているのか。この目的があって初めて、パターンに優先順位がつく。「このパターンは重要だ。なぜなら、私が解決しようとしている問題に直接関係しているからだ」「このパターンについて、今は重要性が低い」。目的のない量は、ただの反復だ。目的のない振り返りは、ただの分析だ。でも、目的のある量は、訓練だ。目的のある振り返りは、学習だ。そして、目的を持った大量の実践と深い振り返りが組み合わさった時、創発が起きる。突然、新しいレベルの理解が生まれる。これが、量質転化の正体だ。言語化という、形を探す運動ここまで、知識がなぜ形を変えるのか、そしてどのように質的な変化が起きるのかを見てきた。ここで、もう一度「言語化」という行為の本質に戻ろう。観察が先、言語は後「言語化」という言葉を聞くと、多くの人は語彙力や表現力を思い浮かべる。どんな言葉を使うか。どう説明するか。文章の構成は。でも、それは順序が違う。言語化の質を決めるのは、対象をいかに的確に、解像度高く観察しているか、だ。言語能力は、その次の段階に過ぎない。観察が粗ければ、どれだけ豊富な語彙を持っていても、的確な言語化はできない。「美味しい」という感想しか持てない人が、いくら言葉を知っていても、味の繊細な描写はできない。なぜなら、味覚体験そのものが、解像度が低いからだ。逆に、対象を精密に観察できている人は、限られた語彙でも、本質を捉えた説明ができる。なぜなら、何を伝えるべきかが明確に見えているからだ。言語化が上手い人は、全てを説明しようとしていない。彼らは何をしているのか。彼らは、自分の中にある言い表せない状態に、近い形のものを探している。これは、靴を探すことに似ている。あなたの足には、固有の形がある。そして、その形に合う靴を探す。完璧にフィットする靴は、たぶん存在しない。でも、近いものを探す。試着する。歩いてみる。「これは、まあまあ合っている」「これは、ちょっと違う」。言語化も同じだ。私の中には、まだ形になっていない感覚がある。モヤモヤとした違和感。言葉にならない直感。輪郭のない不安。これらに、言葉という既製の形を、当ててみる。「これは、不安だ」。試してみる。でも、何か違う。「これは、焦燥感だ」。これも、少し違う。「これは、無力感だ」。近い。でも、まだ足りない。「状況をコントロールできないという認識と、それでも何かしなければという焦燥感が、混ざっている」。ああ、これだ。完璧ではない。でも、かなり近い。重要なのは、この過程で、私は既存の言葉の中から探している、ということだ。新しい言葉を作り出すのではない。すでにある言葉の中から、自分の状態に最も近いものを見つけ出す。組み合わせる。そして、見つけた瞬間、不思議なことが起きる。自分の状態が、少し明確になる。言葉という形を与えることで、形のなかった感覚が、輪郭を持ち始める。抽象と具体を往復する運動優れた言語化は、抽象化と具体化を往復する。まず、抽象化する。「この感覚は、不安だ」。次に、具体化する。「具体的には、胸の中心が空洞になったような感覚がある。そして、肩が内側に引っ張られる緊張がある」。そして、再び抽象化する。「待って、これは不安というより、無力感に近い」。さらに、具体化する。「状況をコントロールできないという認識がある。そして、それでも何かしなければという焦燥感がある。この2つが混ざっている」。この往復を繰り返すことで、経験の解像度が上がる。最初は1つの塊だったものが、複数の要素に分解される。そして、各要素は、さらに細かく分解可能だと分かる。これは、顕微鏡で細胞を見る行為に似ている。最初は、ぼんやりとした塊しか見えない。でも、倍率を上げていくと、構造が見えてくる。核がある。細胞膜がある。ミトコンドリアがある。さらに倍率を上げると、それぞれの構造に、さらに細かい構造があることが分かる。言語化も同じだ。抽象と具体を往復させることで、経験の構造が見えてくる。そして、構造が見えることで、理解が深まる。解像度という、観察の精度言語化の質を決めるのは、語彙の量ではない。観察の質だ。コーヒーを飲んで「苦い」と言う人がいる。別のバリスタは、こう言う。「最初の舌触りは滑らかだ。でも、飲み込む瞬間に、舌の奥に残る感覚がある。焦げた木のような渋みだ」。この違いは、語彙力の違いではない。バリスタは、より精密に味覚を観察している。味覚の時間的な展開に注意を向けている。複数の感覚——舌触り、味、後味——を分離して認識している。そして、その精密な観察を、既存の言葉で表現している。「焦げた木」は、比喩だ。でも、的を射た比喩だ。なぜなら、実際の味覚体験に、かなり近いからだ。言語化力は、語彙力ではなく、世界を解像度高く捉える力が本質だ。そして、この観察の質を高めるには、どうすればいいか。練習だ。意識的な練習だ。毎日飲むコーヒーを、本当に味わう。「美味しい」で終わらせない。どこが美味しいのか。最初の一口は？二口目は？冷めてきた時は？苦味は？酸味は？香りは？舌触りは？温度の変化は？毎日見る景色を、本当に見る。「綺麗だ」で終わらせない。何が綺麗なのか。光の角度は？色の組み合わせは？空間の奥行きは？影の形は？風の音は？毎日書くコードを、本当に読む。「動く」で終わらせない。なぜ動くのか。どこが良いのか。どこが改善できるのか。この変数名は適切か？この関数の責務は明確か？このロジックは直感的か？この意識的な観察の積み重ねが、言語化の質を高める。語彙は、その後についてくる。世界の広がりという錯覚プログラミングを始めたばかりの頃、私は圧倒されていた。学ぶべきことが、あまりにも多すぎる。プログラミング言語、フレームワーク、デザインパターン、アルゴリズム、データ構造、アーキテクチャ、セキュリティ、パフォーマンス。リストは、どこまでも続く。世界は、恐ろしく広い。そう思っていた。でも、十年以上経った今、私は気づいた。世界は、広くなかったのだと。いや、正確に言えば、世界が広いという感覚は、錯覚だった。新しい領域が無限に広がっているのではない。既に知っている領域の解像度が、無限に細かくなっていくだけだった。最初、私にとってプログラミングは1つの塊だった。「コードを書く」。これが、私の世界のすべてだった。でも、少し経験を積むと、その塊が分解され始めた。「変数」「関数」「ループ」「条件分岐」。4つになった。さらに経験を積むと、それぞれがさらに分解された。「関数」は、「純粋関数」「副作用を持つ関数」「高階関数」に分かれた。そして今、私が「関数」を見る時、見えているものは何百もの要素の複合体だ。関数名の適切性、引数の数と型、戻り値の明確性、副作用の有無、テスタビリティ、再利用性、パフォーマンス特性、エラーハンドリング、境界条件の処理。これらすべてを、瞬時に、並列に処理している。世界は広がっていない。ただ、見えるものが増えているだけだ。コードレビューを例に考えてみよう。プログラミングを始めたばかりの人は、コードを「動く」か「動かない」かで判断する。2つ。少し経験を積むと、「読みやすい」「読みにくい」を加える。3つか4つ。さらに経験を積むと、もっと細かく見る。「変数名は適切か」「関数は単一責任か」「エラーハンドリングは十分か」。数十の観点。でも、経験を重ねたエンジニアは、そこで止まらない。同じ「変数名」でも、スコープの広さによって適切な抽象度が違う。同じ「関数」でも、ドメインの文脈によって適切な粒度が違う。同じ「エラーハンドリング」でも、システムの信頼性要件によって必要な厳密さが違う。そして、これらすべてが相互に影響し合っている。区別の数は、無限に増えていく。これは、世界が広がっているのではない。世界の解像度が、上がっているのだ。初学者の目には、コードは大きな塊に見える。でも、経験を積んだエンジニアの目には、無数の細かい要素の集合として見える。同じコードを見ている。でも、見えている粒度が、まったく違う。そして、重要なのは、この解像度の向上に、終わりがないということだ。どれだけ専門性を深めても、さらに細かい区別が見えてくる。どれだけ経験を積んでも、見落としていた微細な違いに気づく。「ああ、今まで同じだと思っていたこの2つのアプローチは、実は違ったのか」。専門家になることは、広い世界を制覇することではない。1つの領域を、無限に細かく見ることができるようになることだ。コードの向こうに見える世界そして、さらに経験を重ねると、もう1つの変化が起きる。コードの向こうに、人間が見えるようになる。最初、私にとってコードは、ただのテキストだった。構文。ロジック。データ構造。技術的な要素だけが見えていた。でも、数年経つと、コードの書き方から、書いた人の思考プロセスが見えるようになった。「この人は、パフォーマンスを重視している」「この人は、保守性を大切にしている」「この人は、急いでいる」。コードは、人の痕跡だ。さらに経験を積むと、その人が置かれている状況も見えてくる。「このチームは、テストを書く文化がないのかもしれない」「この組織は、技術的負債を抱えているな」「このプロジェクトは、納期のプレッシャーがあったんだろう」。コードレビューで、私は今、こんなことを同時に見ている。技術的な側面：「この関数は責任が多すぎる」「このデータ構造は非効率だ」「このエラーハンドリングは不十分だ」。人間的な側面：「この実装者は、この概念を理解しきれていない」「でも、一生懸命考えた跡がある」「この質問の仕方なら、防御的にならずに受け入れてくれるかもしれない」。組織的な側面：「このコードの品質から、チームに時間的余裕がないことが分かる」「テストがないのは、テスト文化がないからだ」「リファクタリングの提案は、今は受け入れられないかもしれない」。ビジネス的な側面：「この機能の優先度は高いから、完璧を求めすぎると納期に影響する」「でも、この部分は後で拡張する可能性が高いから、今直しておくべきだ」「この技術的負債は、半年後のリソース計画に影響する」。同じコードを見ているのに、見えている世界の次元が、まったく違う。初心者は、コードを見る。1次元だ。少し経験を積むと、コードと設計を見る。2次元だ。さらに経験を積むと、コードと設計と、それを書いた人が見える。3次元だ。そして、十分に経験を積むと、コードと設計と人と、その人が置かれている組織と、その組織が抱えているビジネスの制約が、同時に見える。多次元だ。これらすべてが、相互に影響し合っている。技術的に最適な解決策が、組織の成熟度的に実現不可能なこともある。ビジネス的に正しい判断が、技術的な負債を生むこともある。人間関係の問題が、コードの品質に表れることもある。新人の頃、私は純粋に技術的な判断をしていた。「このコードは良い」「このコードは悪い」。白か黒か。でも今、私の判断は、常に文脈に依存している。「このチームの現在の状況を考えると、このコードは許容範囲内だ」「この納期とビジネスの重要性を考えると、今はこの技術的負債を受け入れるべきだ」「でも、次のスプリントで必ずリファクタリングする時間を確保しよう」。解像度が上がるとは、細かく見えるようになることだけではない。複数の次元を、同時に見えるようになることだ。そして、これらの次元の中でバランスを取る判断ができるようになることだ。技術だけを見ていた時は、判断は単純だった。でも、人間と組織とビジネスが見えるようになると、判断は複雑になる。トレードオフだらけだ。完璧な答えはない。「状況による」が増える。言語化の困難さの本質私がコードレビューで後輩に指摘していたことを思い出す。「この変数名は、意図が伝わりにくい」。後輩には、変数名は変数名だった。1つの塊だった。でも、私の目には、変数名は複数の要素の複合体として見えていた。長さ、具体性、文脈との整合性、ドメイン用語の使用、省略の適切性、一貫性、発音のしやすさ。私は、新しい知識を持っていたのではない。同じ対象を、より細かく見ることができただけだ。これが、「なんとなく分かる」の正体だ。初心者は、粗い解像度で世界を見る。だから、判断に時間がかかる。意識的に、1つずつ、要素を確認しなければならない。でも、経験を積むと、解像度が上がる。同時に、多数の要素を見ることができる。そして、パターンが見える。「ああ、このコードは、あのパターンだ」。瞬時に、無意識に。解像度が上がると、判断が速くなる。そして、「なんとなく分かる」状態になる。ここで、言語化の問題に戻ろう。解像度が低い時は、言語化が容易だ。「このコードは動く」。1つの特徴を、1つの言葉で表現できる。でも、解像度が上がると、言語化が困難になる。数百の特徴を、どうやって言葉にするのか。技術的な側面だけでなく、人間的な配慮、組織の文脈、ビジネスの制約。これらすべてを、どうやって一度に説明するのか。1つずつ列挙すれば、膨大な説明になる。でも、それでもまだ、すべては言語化できない。だから、専門家は「なんとなく」と言う。言語化しきれないから。でも、これは知識の欠如ではない。知識の豊富さの表れだ。見えているものが多すぎて、言語という1次元のメディアに、すべてを押し込めることができないだけだ。そして、ここで1つの逆説が生まれる。世界を深く知れば知るほど、言語化が困難になる。初心者は、自信を持って説明できる。なぜなら、見えているものが少ないから。すべてを言語化できる。でも、専門家は、躊躇する。「これは複雑で...」「一概には言えなくて...」「状況によるんだけど...」。なぜなら、見えているものが多すぎるから。例外を知っているから。文脈の重要性を知っているから。技術、人間、組織、ビジネスという複数の次元を見ているから。そして、それぞれの次元で、異なる評価軸があることを知っているから。これは、専門家が曖昧だからではない。専門家の見ている世界の解像度が、言語の解像度を超えているからだ。新人が「このコードは動きます」と自信を持って言う。技術的な次元しか見ていないから、判断は明快だ。でも、ベテランが「状況によりますが...」と前置きする。なぜなら、技術、人間、組織、ビジネスという複数の次元を見ているから。世界は、複数の次元に広がっている。専門性を深めることは、これらの次元を同時に見られるようになることだ。段階的な解像度の向上だから、教育には段階が必要だ。最初は、粗い解像度で教える。「このシステムは、Kubernetesで動いています」。次に、少し解像度を上げる。「Deploymentを使っていて、レプリカ数は3です」。さらに解像度を上げる。「リソース制限を設定していて、requestsはCPU 100m、メモリ128Mi。limitsはCPU 200m、メモリ256Miです。Liveness ProbeとReadiness Probeも設定していて...」。でも、本当はもっと細かい。なぜこのリソース値なのか。requestsとlimitsの比率をこうした理由は。QoSクラスへの影響を理解しているか。Probeの初期遅延とタイムアウトの設定根拠は。PodDisruptionBudgetは。Affinityルールは。PriorityClassは。HPAとVPAの使い分けは。ノードのリソース圧迫時の挙動は。そして、なぜこのインフラ構成を選んだのか。組織のスキルセットは。予算の制約は。ビジネスの成長見込みは。これら無数の判断が、「レプリカ数は3です」という一言の背後にある。徐々に、徐々に、解像度を上げていく。一度にすべてを伝えようとしない。なぜなら、受け手の解像度も、段階的にしか上がらないから。これが、知識の伝達が時間を要する理由だ。情報の量の問題ではない。解像度の問題だ。そして、次元の問題だ。受け手の世界の解像度が上がるまで、細かい区別は伝えられない。受け手が複数の次元を同時に見られるようになるまで、多次元的な判断は共有できない。世界は、広くない。ただ、解像度が無限にある。そして、複数の次元がある。そして、専門性を深めることは、この解像度を上げ続けることだ。そして、見える次元を増やし続けることだ。終わりはない。どこまで行っても、さらに細かい区別が見えてくる。新しいパターンが見えてくる。見落としていた微細な違いに気づく。そして、新しい次元が見えてくる。これが、学びに終わりがない理由だ。世界が無限に広いからではない。世界の解像度が、無限に細かくなっていくからだ。そして、世界は、複数の次元で構成されているからだ。言語化すると価値が失われるものでも、ここで立ち止まって考えるべきことがある。言語化すると、価値が失われるものがある。職人の手に染み込んだ技術。音楽家の指が覚えている感覚。アスリートの瞬時の判断。料理人の微妙な味の調整。これらを無理に言語化しようとすると、何が起きるか。技術が、死ぬ。職人が、自分の技を言語化しようとする。「まず、木目を見て、ここに刃を入れて...」。でも、説明している間に、職人は気づく。自分が本当にやっていることは、これじゃない。もっと微妙で、もっと複雑で、もっと直感的だ。そして、説明に従って作業をすると、うまくいかない。なぜなら、言語化した瞬間、技術の本質が抜け落ちているからだ。音楽家が、自分の演奏を分析しようとする。「この音は、もっと強く。このタイミングで、指を...」。でも、分析している間に、音楽が死ぬ。音楽は、分析の対象ではない。流れだ。感情だ。身体と楽器の一体化だ。それを言葉にした瞬間、ただの技術的な指示になる。言語化は、対象を固定する。でも、固定された瞬間、生命が失われる。これが、言語化の暴力性だ。言語化は、流れているものを止める。動いているものを固定する。生きているものを標本にする。そして、標本は、生きている生物ではない。ムカデの寓話がある。ムカデは、何百本もの足を完璧に協調させて歩いている。ある日、「どの足から動かしているのか」と聞かれた。ムカデは考え始めた。そして、歩けなくなった。意識化は、時に機能を破壊する。言語化は、時に価値を失わせる。だから、すべてを言語化しようとしてはいけない。言語化できないものを、無理に言語化してはいけない。そして、言語化すると価値が失われるものは、言語化せずに、そのまま保存すべきだ。沈黙にも、価値がある。曖昧さにも、価値がある。矛盾にも、価値がある。言葉にならない何かにも、価値がある。いや、むしろ、言葉にならないからこそ、価値がある。言語化すべきものと、すべきでないものでは、何を言語化すべきか。私の考えはこうだ。他者との協働を可能にするものを、言語化すべきだ。ここで言う「他者」には、未来の自分も含まれる。半年後、一年後の自分は、もはや別人だ。今の文脈も、今の意図も、驚くほど忘れている。だから、未来の自分のために言語化する。それは、時間を超えた協働だ。一人で自転車に乗る限り、乗り方を言語化する必要はない。でも、他人に教えようとすれば、ある程度の言語化が必要になる。その言語化は、不完全だ。言語化されたルールだけでは、自転車には乗れない。でも、まったく無言で教えることも、困難だ。言語は、身体的な模倣と試行錯誤を、補完する。「もっと前を見て」「ペダルに力を入れて」。こういう言葉が、学習を助ける。コードも同様だ。一人でプロジェクトを進めるなら、最小限のコメントで済む。しかし、チームで開発するなら、設計意図、トレードオフ、制約条件を言語化する必要がある。その言語化は、コード自体をすべて語るわけではない。でも、それはチームメンバーがコードを理解し、うまく修正するための、補助線となる。「このクラスは、将来的に拡張する可能性があるため、interfaceを定義している」。この一行のコメントが、半年後の自分や他のメンバーを助ける。つまり、言語化は、独立した目標ではない。それは、協働のためのインターフェースだ。したがって、必要な言語化の量と精度は、協働の必要性によって決まる。全てを言語化する必要はない。ただ、共有すべきものを、共有可能な形式で提示できればよい。そして、言語化すべきでないものもある。個人的な感覚。創造的な直感。美的な判断。フロー状態。無意識の判断。これらは、言語化すると、かえって失われる。これは私の実感だが、感覚的に掴んでいたものを、誤った言語化をしてしまって失われた経験がある。うまく説明できない「何か」を無理やり言葉にした瞬間、その繊細なニュアンスが消えてしまった。言語化という行為が、対象を固定し、単純化し、本質を取りこぼす。そういうことが、ある。だから、言語化のタイミングが重要だ。実践の最中には、言語化しない。ただ、流れに身を任せる。自転車に乗りながら、乗り方を考えない。コードを書きながら、書き方を分析しない。演奏しながら、指の動きを意識しない。でも、実践の後に、振り返る。「なぜうまくいったのか」「何が違ったのか」「次回はどう改善できるか」。これが、行為の中の省察と、行為についての省察の違いだ。行為の中では、言語化しない。でも、行為の後に、言語化する。そして、その言語化が、次の実践を導く。ただし、その言語化さえも、慎重であるべきだ。すべてを言葉にしようとしない。言葉にできるものだけを、言葉にする。そして、言葉にならない部分の存在を、認める。生成AI時代における知識の変容ここで、現在の文脈に話を戻そう。生成AIの登場は、知識の変容プロセスに、何をもたらしたのか。AIは、スピードと量を劇的に増やした。コードを書く速度。試せるアプローチの数。生成できるバリエーションの数。これは、パターン認識の閾値に到達するまでの時間を、劇的に短縮する可能性がある。以前なら数ヶ月かかっていた量を、数日で経験できる。でも、ここで重要なのは、ただ量をこなすだけでパターンが見えるわけではないということだ。AIが生成したコードを見る。動かす。次のコードを生成する。また動かす。このサイクルを高速で回すことはできる。しかし、振り返りがなければパターンは見えない。量が増えても、振り返りがなければ、質的な変化は起きない。閾値は超えられない。これが、生成AI時代における人間の役割だ。AIが生成したコードを、振り返る。なぜこのコードが動くのか。どのパターンを使っているのか。このパターンは、他の問題にも使えるか。このアプローチの限界は何か。この振り返りを通じて、AIが提供した量を、自分の質に変換する。そして、もう1つ重要なのは、目的意識だ。AIは、膨大な可能性を提示する。でも、その中から、何を選ぶか。どの方向に進むか。これを決めるのは、人間だ。目的がなければ、AIが生成する大量の選択肢の中で、迷子になる。でも、明確な目的があれば、AIは強力な探索ツールになる。「こういう問題を解決したい」「こういう制約の中で、最適なアプローチを探している」。この目的を持って、AIと対話する。つまり、生成AI時代において、知識の変容プロセスは、こうなる。AIが量を提供する → 人間が振り返る → パターンが見える → 質的な変化が起きる → 身体化された知識が更新される → より高度な目的を持って、AIに問いかける → さらに多くの量を経験する → より深い振り返り → ..この循環が、新しい学習のサイクルだ。でも、ここで注意すべきことがある。AIが生成するものは、言語化された知識だ。コードも、説明も、提案も、すべて言語の形をしている。これを身体化された知識に変換するには、実践が必要だ。AIが提案したコードを、実際に使ってみる。動かしてみる。失敗してみる。修正してみる。この実践の中で、初めて、言語化された知識が身体化される。AIは、言語化された知識へのアクセスを、劇的に増やした。でも、身体化のプロセスは、依然として人間の中で起きる。そして、そのプロセスには、時間がかかる。だから、AIを使っても、学習の本質的なプロセスは変わらない。言語化された知識 → 実践 → 振り返り → パターン抽出 → 身体化された知識このサイクルは、依然として人間の中で回る。AIは、このサイクルの速度を上げる。でも、サイクルを飛ばすことはできない。人間は言葉を通して世界を認識している「言語化」という言葉が隠している前提最後に、根本的な問いに戻ろう。そもそも、言語化する前の思考は、存在するのか。私が「今日は疲れた」と思う時、その「疲れた」という感覚は、「疲れた」という言葉より先に存在しているのか。それとも、「疲れた」という言葉があるから、この身体のだるさを「疲れ」として認識できているのか。考えれば考えるほど、分からなくなる。ここで、「言語化」という言葉そのものについて、考えてみたい。この言葉には、ある前提が潜んでいる。「言語にする以前から、その感覚や対象が存在した」という前提だ。まず感覚がある。それを、言葉という容器に移し替える。これが「言語化」だと。この理解では、言語はツールだ。すでに存在する何かを、伝達可能な形式に変換するための道具。でも、言語にはもう1つの側面がある。「語られて初めて、その対象が見える」という側面だ。言語の持つ「ツール的性質」は重視される。でも、「世界の開示」という性質は、忘れられがちだ。言語が世界を切り分けるたとえば、ある文化には、雪を表す言葉が数十種類ある。粉雪、湿った雪、固まった雪、解けかけの雪。それぞれに違う言葉がある。これを聞いた時、私たちは通常こう考える。「彼らは雪の細かい違いを認識できるから、言葉がある」。つまり、認識が先、言葉が後だと。でも、逆なのだ。言葉があるから、違いを認識しやすくなる。言語は、世界を分割する。その分割線は、恣意的だ。でも、一度引かれると、私たちの認識を構造化する。日本語には「木漏れ日」という言葉がある。木の葉の隙間から差し込む光。英語には、対応する単一の言葉がない。"sunlight filtering through trees"と説明しなければならない。日本語話者は、木の葉の隙間から差し込む光を見た時、それを1つの概念として認識できる。英語話者も、もちろん同じ光景を見ることはできる。でも、それを「1つのもの」として切り取る認知的なツールを、持っていない。これは、些細な違いに見えるかもしれない。でも、積み重なると、世界の見え方が変わる。プログラミング言語も同じだ。オブジェクト指向言語で考える人と、関数型言語で考える人は、同じ問題に対して、異なる解決策を思いつく。それは、言語が提供する抽象化のツールが、異なるからだ。「クラス」「継承」「カプセル化」という概念で考える人。「関数」「不変性」「副作用」という概念で考える人。同じ問題を見ても、見えているものが違う。言語は、ただ既存の認識を伝えるツールではない。言語は、何が見えるかを決める。つまり、私たちは、言語を通して世界を認識している。言語化する前の「純粋な経験」など、どこにもない。経験は、常にすでに、言語によって構造化されている。言語化の両義性ここまで、このブログ全体を通じて、私は「言語化」という言葉を使ってきた。身体化された知識を言語化する難しさ。言語化による情報の損失。これらの議論は、言語をツールとして捉えている。すでに存在する知識を、言葉という形式に変換する、と。でも同時に、私は別のことも語ってきた。新しい概念を学ぶことで、世界の見え方が変わる。「拡張性」という言葉を知ることで、それまで見えなかった問題が見えるようになる。これは、言語の世界開示的な側面だ。言語は、ツールでもあり、世界を開くものでもある。そして、この二つは矛盾しない。コードレビューで後輩に「この設計は拡張性を損なっている」と言う時、言語はツールとして機能している。私の判断を伝達している。でも同時に、「拡張性」という概念そのものが、問題の見え方を規定している。この言葉がなければ、後輩はこの問題をこの形では認識できない。言語化は、翻訳であると同時に、発見でもある。そして、この認識が、重要な示唆をもたらす。言語化の質を高めることは、語彙を増やすことではない。世界を見る解像度を上げることだ。そして、解像度が上がると、以前は見えなかったものが見えるようになる。区別できなかったものが、区別できるようになる。1つだったものが、複数に分かれる。これは、単なる言葉の問題ではない。認識の問題だ。世界の見え方が、変わる。新しい概念を学ぶとは、新しい言葉を覚えることではない。新しい切り分け方を獲得し、それによって世界が別様に見えるようになることだ。「言語化」という言葉が使われる違和感そして、ここまで語ってきて、私は冒頭で感じた違和感に、再び戻ってくる。「言語化」という言葉を聞くたびに感じる、あの居心地の悪さ。この数年、「言語化力」「思考の言語化」「感情の言語化」といった言葉を、至る所で目にするようになった。まるで、言語化さえできれば、すべてがうまくいくかのように。でも、何かが違う。そう感じ続けてきた。今なら、その違和感の正体が、少し分かる気がする。「言語化」という言葉が、本来の厳しさを失って、語られているのではないか。少なくとも私が経験してきた言語化は、苦しいものだった。自分の感情を言語化しようとすると、その感情の曖昧さに気づく。「怒っている」と思っていた。でも、違う。無力感と焦燥感と羨望が混ざっている。そして、その複雑さに向き合うのは、痛みを伴う。自分の思考を言語化しようとすると、その思考の矛盾が見えてくる。Aだと思っていた。でも、実はBも正しい。AとBは矛盾している。この矛盾を認めることは、自分の考えの浅はかさを認めることだ。言語化には、一種の自己否定が伴う。少なくとも、私にとっては。自分の理解が不完全だったと認める。自分の視点が偏っていたと気づく。自分が変わることを受け入れる。これは、楽なことではない。でも、今、広く使われている「言語化」という言葉は、この厳しさを含んでいるだろうか。「私の気持ちを言語化できた」。そこで終わる。その気持ちの正当性を問わない。その感情の複雑さを掘り下げない。ただ、「言語化できた」という事実が、安心材料になる。これは、たぶん、偶然ではない。仕事は忙しくなり、常に成果を求められる。SNSは即座の反応を要求し、熟考の時間を奪う。情報は溢れ、深く考える前に次の情報が流れてくる。私たちは、葛藤したり苦悩したりしながらものを考える余裕を、失いつつあるのかもしれない。だから、自分を揺さぶる言語化ではなく、自分を肯定してくれる言語化が求められる。自己を問い直す言語化ではなく、自己を確認する言語化が選ばれる。私は、この変化を批判したいわけではない。余裕がないのは、事実だろう。誰もが、必死に生きている。ただ、「言語化」という言葉を使う時、私たちは注意深くありたい。言語化は、自己肯定のツールではない。言語化は、自己を揺さぶり、変容させるものだ。自分の矛盾に向き合う覚悟。自分の無知を認める勇気。自分が変わることを受け入れる強さ。これらを伴わない言語化は、言語化の名に値しない。それは、思考の停止だ。成長の放棄だ。だから、もし「言語化しよう」と言うなら、その厳しさも引き受けるべきだ。そして、もし余裕がないなら、無理に言語化しなくてもいい。言葉にならないものを、言葉にならないまま抱えていることにも、価値がある。曖昧さを保留すること。矛盾を抱えたまま生きること。これらもまた、大切なことなのだと思う。おわりにこのブログを書き終えて、私は少し不思議な気持ちになっている。数年前、後輩に「なんとなく」と言われた時、私は焦っていた。どうやって教えればいいのか。どんな言葉を使えば伝わるのか。万能な説明を探していた。でも、今なら分かる。万能な説明など、存在しない。言語化は、常に不完全だ。身体化された知識を言語化する時、必ず何かが失われる。それは、言語化の欠陥ではない。言語化の本質だ。そして、それでいいのだと思う。言語化しきれないからこそ、共同作業に意味がある。マニュアルを読むだけでは分からないからこそ、一緒に働く価値がある。言葉にならない何かを、空気感で伝え合う。その過程で、新しい知識が生まれる。「おい、言語化しろ」。この言葉は、一見、すべてを言語化することを要求しているように見える。でも、私はもう、そうは思わない。この言葉は、むしろ、こう言っているのだと思う。「言語化できるものを言語化しろ。でも、言語化できないものを、無理に言語化するな」。協働のために必要なことは、言語化しよう。設計の意図、判断の理由、制約条件。これらを共有することで、チームは機能する。でも、すべてを言語化する必要はない。無意識の判断、身体の感覚、創造的な直感。これらは、言語化しないままでいい。言語化すると、かえって失われるから。そして、言語化する時も、謙虚でいよう。「これは、私の視点からの言語化だ」「他の見方もあり得る」「これは、全体ではない」。この謙虚さが、言語化の暴力性を和らげる。身体化された知識、言語化された知識、実践知。3つの知識は、それぞれに価値がある。それぞれに限界がある。一方から他方への変換は、必ず何かを取りこぼす。でも、不完全な変換を繰り返すことで、知識は循環する。深まる。豊かになる。この数年間、私は「言語化」という言葉の違和感と向き合ってきた。そして、今、私はこう思う。言語化は、必要だ。でも、すべてを言語化する必要はない。言語化できないものには、価値がある。沈黙にも、曖昧さにも、矛盾にも、価値がある。言語化は、道具だ。協働のための、理解のための、成長のための、道具だ。でも、人間の全てを、この道具に還元することはできない。言語を超えたところに、私たちは存在している。だから、言語化しよう。でも、言語化できないものを、忘れるな。参考文献言語化するための小説思考作者:小川哲講談社Amazonこうやって頭のなかを言語化する。作者:荒木 俊哉PHP研究所Amazonことば、身体、学び　「できるようになる」とはどういうことか (扶桑社ＢＯＯＫＳ新書)作者:為末 大,今井 むつみ扶桑社Amazon熟達論―人はいつまでも学び、成長できる―作者:為末大新潮社Amazon人生の大問題と正しく向き合うための認知心理学 (日経プレミアシリーズ)作者:今井むつみ日経BPAmazon「何回説明しても伝わらない」はなぜ起こるのか？　認知科学が教えるコミュニケーションの本質と解決策作者:今井むつみ日経BPAmazon私たちはどう学んでいるのか　――創発から見る認知の変化 (ちくまプリマー新書)作者:鈴木宏昭筑摩書房Amazon知識創造企業（新装版）作者:野中 郁次郎,竹内 弘高東洋経済新報社Amazon経験する機械　――心はいかにして現実を予測し構成するか作者:アンディ・クラーク筑摩書房Amazon訂正可能性の哲学作者:東浩紀株式会社ゲンロンAmazon]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Gemini Enterprise でエージェントの登録方法が変わったので、前のエージェントを削除する方法]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/how-to-delete-previous-gemini-enterprise-agent/</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sreake.com/blog/how-to-delete-previous-gemini-enterprise-agent/</guid>
            <pubDate>Fri, 14 Nov 2025 01:00:21 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[前置き こんばんは Sreake 事業部の佐藤慧太@SatohJohnです。 Gemini Enterprise のお話です。Gemini Enterprise の管理画面では以下のような画面で「エージェント」して追加、 […]The post Gemini Enterprise でエージェントの登録方法が変わったので、前のエージェントを削除する方法 first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[gpt-ossのリリースチェックして使ってみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/3e33b309b5c70c</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/akasan/articles/3e33b309b5c70c</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 14:04:37 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回は2025年8月5日に発表されたgpt-ossについて、そのリリースノートのチェックおよび実際に使ってみた内容について共有します！※ Ollamaなどを使ってローカルで検証した結果を共有したかったですが、今回は概要に留めておりますので次回以降然るべきタイミングで共有します gpt-ossとは？まず、gpt-ossのリリースノートは以下になります。https://openai.com/ja-JP/index/introducing-gpt-oss/また、公式GitHubは以下になります。https://github.com/openai/gpt-ossgpt-ossは名...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Claude Code で体験するAIコーディング。GitHub CopilotやCursorとの違いは？]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/ai-coding-with-claude-code/</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sreake.com/blog/ai-coding-with-claude-code/</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 08:35:30 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに ここ数年で、ソフトウェア開発におけるAI活用は急速に進んでいます。特に「AIコーディング支援ツール」は、プログラマーの生産性を高める実用的な手段として注目を集めています。 GitHub CopilotやCurs […]The post Claude Code で体験するAIコーディング。GitHub CopilotやCursorとの違いは？ first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[自動選択と成長]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/13/113935</link>
            <guid isPermaLink="false">https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/13/113935</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 02:39:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[配属から八年。僕はチームリーダーになっていた。ある日、後輩の山田が興味深いことを言った。「先輩って、いつもパッと2つか3つ答えますよね。なんでちょうどそのくらいなんですか？」確かに。APIが遅ければ「キャッシュかインデックス」。バグが出れば「ログかデバッガーかスタックトレース」。言語を選ぶなら「ShellかPythonかRust」。「経験則だよ。過去に何度もやってきたパターンが、自動的に浮かんでくるんだ」「でも、なんで1つじゃなくて、4つでもなくて、2つか3つなんですか？」言われてみれば、不思議だった。その夜、僕は過去のケースを思い返してみた。パフォーマンス問題：「キャッシュかインデックス」（2つ）セキュリティ脆弱性：「バリデーション、SQLインジェクション対策、認証強化」（3つ）コードの可読性：「変数名の改善か関数分割」（2つ）ある時は2つ、ある時は3つ。でも4つ以上になることはほとんどない。なぜだ？翌週、僕は田中さん（今は部長）にこの疑問をぶつけた。「田中さん、なんで僕ら、いつも2つか3つしか思い浮かばないんでしょう？」田中さんは笑った。「それはな、脳の処理能力の限界なんだよ」「限界？」「人間の作業記憶は、だいたい3〜4個のチャンクまでしか同時に保持できない。だから無意識に、その範囲内で候補を絞り込んでる。2つか3つがちょうどいいんだ」なるほど。経験則というより、認知的な制約だったのか。でも田中さんは続けた。「ただし、そこには罠がある」「罠？」「2つか3つで思考が止まってしまう。本当は4つ目、5つ目にもっといい答えがあるかもしれないのに」その言葉が頭に残った。数日後、小さなシステム障害が発生した。僕の頭に浮かんだのは「データベースの負荷」「ネットワークの問題」の2つ。いつものパターンだ。両方チェックしたが、どちらも正常。行き詰まった。そこに新人の佐藤さんが言った。「先輩、もしかしてタイムゾーンの設定、変わってませんか？」「タイムゾーン？」確認すると、前日のデプロイでサーバーのタイムゾーン設定が変更されていた。それが原因で、スケジュールされたバッチ処理が予期しない時間に実行され、システムに負荷をかけていた。僕の頭には、その選択肢が浮かばなかった。「いつもの2つ」で思考が停止していた。山田が僕に尋ねたあの質問の答えが、ようやくわかった。2つか3つというのは、経験則であると同時に、認知的な制約でもある。便利だが、危険でもある。その夜、僕はメモを更新した。かつてこう書いていた：「無意識の候補絞り込みに注意。定期的に立ち止まって再考する」今はこう書き直した：「脳は自動的に2〜3個に絞る。便利だが、それが答えの全てではない。4つ目を探せ」翌朝、山田が報告に来た。「先輩、このエラー、認証の問題かセッションの問題だと思うんですけど...」「それで終わり？」「え？」「3つ目は？4つ目は？」山田は戸惑った顔をした。「いや、もっとあるかもしれないけど、パッと浮かぶのはこの2つで...」「そう。パッと浮かぶのは2〜3個なんだ。でも本当の答えは、浮かばなかった4つ目にあるかもしれない」山田の表情が変わった。「じゃあ、どうすれば？」「まず、なぜその2つが浮かんだのか考える。次に、意識的に視点を変えて、他に何があるか探す。そして人に聞く」それから五年。今、僕が後輩を指導するとき、必ずこう言う。「パッと浮かんだ答えは、おそらく正しい。でも必ず4つ目を探せ。それが君を成長させる」脳は2〜3個に絞る。それは人間の性質だ。でも、その枠を超えようとすることが、エンジニアとしての本当の成長なのだと、僕は学んだ。]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[最近読んでいて興味深かった記事紹介 Vol.1]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/2703e4744e7c5c</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/akasan/articles/2703e4744e7c5c</guid>
            <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 13:05:10 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回から新たなシリーズを始めてみます！内容としては、普段読んでいる色々なテックブログの中で、ぜひみなさんに共有したいものを共有すると言うものです。今回は主に機械学習・AIの分野のブログ記事を紹介します！今回読ませていただき載せさせていただいたブログ著者の皆様に感謝すると共に、今後新たな記事楽しみにしております。 Mastering LLM Techniques: Inference OptimizationLLMを利用するときに課題となるレイテンシやスループットの問題です。モデルが扱えるコンテキストウィンドウをはじめとして最適化が難しい領域だと思いますが、このブログではとても綺麗に...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Black Hat USA 2025 Recap ~ クラウドセキュリティ編 ~]]></title>
            <link>https://speakerdeck.com/kyohmizu/black-hat-usa-2025-recap-kuraudosekiyuriteibian</link>
            <guid isPermaLink="false">https://speakerdeck.com/kyohmizu/black-hat-usa-2025-recap-kuraudosekiyuriteibian</guid>
            <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[イベント登壇資料です。2025/11/12 CloudSec JP #004https://cloudsecjp.connpass.com/event/371229/]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[おい、内省しろ]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/12/095935</link>
            <guid isPermaLink="false">https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/12/095935</guid>
            <pubDate>Wed, 12 Nov 2025 00:59:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに会社のデスクで、モニターを二つ並べて仕事をしている。左の画面には誰かが書いたコード、右の画面には自分が今書いているコード。他人のコードを読んでいると、時々分からなくなる。この人は何がしたかったんだろう、って。変数の名前から推測して、処理の流れを追って、でも結局本人に「なんでこう書いたの？」って聞くと、「なんとなく」「前にこう書いたから」「誰かのを参考にして」。そういう答えが返ってくる。ふと、気づいた。これって、自分の人生も同じじゃないか。なんとなく選んだ会社。なんとなく続けている仕事。理由を聞かれても、ちゃんと答えられない。「みんなが良いって言ってたから」「前にこうしたから」「そういうものだと思ってたから」。朝起きて、メールをチェックして、タスクをこなして、会議に出て、気づいたら夜。明日も同じ。来週も同じ。来月も同じ。これは、私が望んだ人生なんだろうか。それとも、どこかから借りてきた「正しい生き方」を、ただなぞっているだけなんだろうか。なんか違う気がする。なんかモヤモヤする。なんか楽しくない。そう思いながらも、その理由を探そうとはしない。「まあ、動いてるからいいか」。問題が起きてないなら、このまま続ければいい。でも本当にそれでいいのだろうか。動いてる、だけでいいのだろうか。今の生活は、一応回っている。仕事もできている。給料ももらえている。休日もある。友達もいる。それなりに充実している、はず。でも、このままでいいとは思えない。何かが違う。何かが足りない。でもそれが何なのか、分からない。そのためには、まず今の自分を理解しなきゃいけない。自分という人間が、どういう思考で動いているのか。どんな基準で判断しているのか。どんな価値観で選択しているのか。それを見つめることを、内省と呼ぶらしい。この本は、答えを提供するものじゃない。「こうすれば成功する」とか「これが正解だ」とか、そういうことは一切書かれていない。ただ、自分を理解するためのヒントがある。自分という存在を読み解くための問いがある。あなたは、自分のことをちゃんと見たことがあるだろうか。このブログが良ければ読者になったり、nwiizoのXやGithubをフォローしてくれると嬉しいです。では、早速はじめていきます。なぜ私たちは、自分を見ないのか内省の重要性は、誰もが知っています。「自分を振り返ることは大切だ」。この言葉に反対する人はいないでしょう。でも、実際にやっている人は少ないです。なぜでしょうか。向き合うことが怖いから。 本当の理由を知ることは、怖いです。「自分は才能がない」という結論に辿り着くことが怖いです。「自分は怠けている」という事実を認めることが怖いです。「自分は間違っていた」と認めることが怖いです。だから、表面的な理由で納得します。「忙しいから」「環境が悪いから」「運が悪かったから」。これらの理由なら、自分を責めなくていいです。自分を変えなくてもいいです。でも、この逃避が、成長を止めます。本当の理由に向き合わない限り、同じパターンを繰り返します。同じ失敗をします。同じところで躓きます。やり方が分からないから。「内省しろ」と言われても、何をすればいいのか分かりません。ただぼんやりと「反省」することとは違います。「ああ、失敗した」「次は頑張ろう」。これは内省ではありません。ただの後悔です。内省には、構造があります。フレームワークがあります。順序があります。でも、誰もそれを教えてくれません。学校でも教わりません。会社でも教わりません。だから、多くの人は「内省の仕方」を知らないまま大人になります。即効性がないから。 内省の効果は、すぐには見えません。1回振り返ったからといって、明日から劇的に変わるわけではありません。むしろ、最初は苦しいだけです。自分の醜い部分を見つめることになります。認めたくない事実と向き合うことになります。一方、新しいメソッドや技術を学ぶことには即効性を感じます。「これを使えば、すぐに生産性が上がる」。そんな期待があります。でも、実際にはどうでしょうか。メソッドを次々と試しても、何も変わりません。根本的な問題はメソッドにあるのではなく、自分の中にあるからです。内省の効果は遅効性ですが、持続性があります。一度自分のパターンに気づけば、それは一生使える知恵になります。忙しすぎるから。「内省する時間がない」。これは、最も一般的な言い訳です。そして、最も危険な言い訳でもあります。なぜなら、内省する時間がないほど忙しい状態は、まさに内省が最も必要な状態だからです。複雑で不確実な世界において、内省はかつてないほど重要です。急速な変化、情報過多、常につながり続けるデジタル環境。私たちが直面する課題は、「準備-発射-照準」の反射的行動ではなく、思慮深い内省を要求します。立ち止まって考えることなく走り続けていると、間違った方向に全力で進んでいることに気づきません。効率の悪いやり方を改善することなく、ただ長時間働き続けます。本当に重要なことを見失ったまま、目の前のタスクに追われ続けます。内省する時間がないと言う人ほど、内省が必要です。反省と内省は、まったく違う多くの人が、反省と内省を混同しています。反省は、過去の失敗を後悔すること。「ああ、あの時ああすればよかった」「なんであんなことをしてしまったんだ」。感情的で、自己否定的で、建設的ではありません。内省は、過去の経験を客観的に分析すること。「なぜあの時、あの判断をしたのか」「その判断の背景には、どんな認知があったのか」「次に活かせる学びは何か」。論理的で、客観的で、未来志向です。日本語には実は、この違いを表す2つの言葉があります。反省(はんせい)は、自分の間違いを認め、改善を誓うこと。失敗に焦点を当て、「これは悪かった、次はもっと良くする」と認識します。一方、内省(ないせい)は、より深い自己省察です。内的感情、価値観、動機を吟味します。「私は緊張していた、急いでいた」と自分の内的状態を理解します。判断や評価を保留し、ただ観察します。現代的な「リフレクション」は、この内省に近いです。成功と失敗の両方を客観的に検討し、良い点と悪い点の両方を含み、未来志向で学びを得るプロセスです。優れた組織には「問題がないことこそ問題」という考え方があります。問題を特定できないことは批判的評価の不十分さを示します。つまり、成功したプロジェクトでも振り返りを行い、継続的改善の基盤を作るのです。反省のパターンは破壊的です。失敗します。「自分はダメだ」と落ち込みます。「次は頑張ろう」と決意します。でも、具体的に何を変えるかは分かりません。しばらくすると、同じ失敗を繰り返します。再び落ち込みます。そして「頑張ろう」と決意します。このループは、何も生みません。なぜなら、「なぜ失敗したのか」を本当に理解していないからです。表面的な感情だけで終わっているからです。内省のパターンは建設的です。失敗します。そして、3つの問いで振り返ります。まず第一の問い「本当は何が起きているのか？」を投げかけます。何が起きたのか（事実）を特定します。それについてどう思ったか（意見）、どんな感情を抱いたか（感情）を切り分けます。事実と解釈を混同せず、客観的に観察します。次に第二の問い「私はどんな前提で動いているのか？」を掘り下げます。背景にどんな過去の経験があったか（経験）、判断に影響を与えた価値観は何か（価値観）を見つめます。この問いを通じて、失敗の「構造」が見えてきます。「自分はこういう状況で、こういう判断をしやすい」という無意識のパターンが明らかになります。そして第三の問い「他にどんな可能性があるのか？」を探ります。そのパターンを理解した上で、別の解釈、別の前提、別の反応を探します。固定された一つの見方から解放され、次は違う選択ができるようになります。この3つの問いを通じて、失敗は学びに変わります。反省は自己否定で終わります。内省は自己理解から始まります。認知を解剖する内省の基本は、「メタ認知」を高めることです。メタ認知とは、「認知していることを認知する」能力。自分がどう考えているかを、一歩引いて客観的に観察する能力です。私たちは毎日、無数の判断をしています。でも、その判断がどこから来ているのか、意識していません。「新しいことは難しい」「あの人は信頼できない」「自分には無理だ」「これは正しい」。これらの判断は、どこから生まれているのでしょうか。実は、私たちの認知には構造があります。そして、この構造を理解することで、自分の判断を客観的に見つめ、必要に応じて変えることができます。ここで重要なのは、学びには2つの深さがあるということです。表面的な学びは、既存の目標や前提を維持しながら誤りを修正するだけです。一方、深い学びは、目標や価値観、枠組みそのものを問い直します。内省の本質は、まさにこの「前提を疑う」ことにあります。行為とその結果だけでなく、行為の背後にある価値観や仮定を検討することで、根本的な変革が可能になります。内省の3つの問い内省とは、自分に適切な問いを投げかけることです。適切な問いは、見えなかったものを見えるようにします。深い問いは、表面の下にある本質を明らかにします。そして、内省には、3つの核心的な問いがあります。第一の問い：「本当は何が起きているのか？」これは、事実と解釈を分ける問いです。私たちは、事実と解釈を混同しています。「上司が私を嫌っている」。これは事実でしょうか。違います。解釈です。事実は「上司が今日、挨拶しなかった」。それを「嫌っている」と解釈しているのは、自分です。「自分には才能がない」。これは事実でしょうか。違います。解釈です。事実は「この課題がうまくできなかった」。それを「才能がない」と解釈しているのは、自分です。「新しいことは難しい」。これは事実でしょうか。違います。解釈です。事実は「過去に一度、新しいことで挫折した」。それを「すべての新しいことは難しい」と解釈しているのは、自分です。この第一の問いは、現実を歪めている色眼鏡を外す問いです。私たちは世界をありのままに見ていません。自分のフィルターを通して見ています。そして、そのフィルターに気づいていません。実践：事実と解釈を分ける今、あなたが悩んでいること、困っていること、避けていることを1つ選びます。そして、こう問います。「ここで確実に起きた事実は何か？」具体的に、何が起きたのか？誰が、何を、いつ、どこで？測定可能な、観察可能な事実は？「私はそれをどう解釈しているのか？」- 私は何を「意味する」と思っているのか？- 私はどんな物語を作っているのか？- 私は何を「真実だ」と決めつけているのか？例を見てみましょう。場面：プロジェクトのリーダーを打診されて断った混在した状態：「私にはリーダーの能力がないから断った。自分は向いていない。失敗したら大変なことになる」分離した状態：事実：上司から「次のプロジェクトのリーダーをやってみないか」と打診された私は「今は忙しいので」と断った過去に一度、小規模なチームのリーダーをして、メンバーとの調整に苦労した解釈：「私にはリーダーの能力がない」「失敗したら大変なことになる」「自分は向いていない」「リーダーとは特別な才能を持った人がやるものだ」この分離をすると、驚くべきことが見えてきます。事実はシンプルで、解釈は複雑です。そして、自分を縛っているのは事実ではなく、解釈です。事実「過去に一度苦労した」から、解釈「自分には能力がない」を導き出しています。でも、それは論理的に正しいでしょうか。一度の苦労は、能力がないことの証明でしょうか。むしろ、苦労しながらも完遂したことは、学びと成長の証拠ではないでしょうか。「能力がない」という解釈は、本当に事実に基づいているのでしょうか。それとも自分の恐怖が作り出した物語なのでしょうか。第一の問いは、この物語に気づくための問いです。第二の問い：「私はどんな前提で動いているのか？」これは、無意識のルールを見つける問いです。私たちの行動は、無意識のルールに支配されています。「〜べき」「〜ねばならない」「〜してはいけない」。これらのルールは、意識されることなく、すべての判断を決定しています。このルールを、前提と呼びます。前提とは、「当たり前だ」と思っていて、疑ったことがない思い込みです。実践：前提を発掘する先ほどの解釈を、さらに深く掘り下げます。「なぜそう解釈したのか？」を問い続けると、前提が見えてきます。解釈：「私にはリーダーの能力がない」 → なぜそう思う？ → 前提：「リーダーとは、最初から完璧にできる人だ」解釈：「失敗したら大変なことになる」 → なぜそう思う？ → 前提：「失敗は許されない」「失敗は恥だ」解釈：「自分は向いていない」 → なぜそう思う？ → 前提：「向いていないことはやるべきではない」「苦労するのは才能がない証拠だ」これらの前提を言語化すると、あることに気づきます。完璧に同じ一つの真実というものは、ほとんどこの世にありません。あるのは、いろんな解釈だけです。「リーダーとは、最初から完璧にできる人だ」→本当に？多くのリーダーは試行錯誤しながら成長してきたのでは？「失敗は許されない」→本当に？失敗から学ぶことの方に価値があるのでは？「苦労するのは才能がない証拠だ」→本当に？苦労するのは、新しいことに挑戦している証拠では？前提は、過去の経験から形成されます。多くの場合、子供の頃の経験、初期の失敗体験、周囲の大人の言葉。これらが積み重なって、前提が作られます。でも、その前提が今のあなたに適切かどうか、検証されたことはありません。第二の問いは、この無意識のルールを意識化する問いです。前提を見つける手がかり：「〜べき」「〜ねばならない」を探す「完璧であるべき」「人に迷惑をかけてはならない」「弱みを見せてはいけない」「当たり前だ」と思っていることを疑う「仕事は辛いものだ」→本当に？「年齢相応の成果を出すべきだ」→なぜ？「感情を出すのは未熟だ」→誰がそう決めた？自分を縛っている「ルール」を書き出す私は◯◯してはいけない私は◯◯でなければならない私は◯◯すべきだこれらの前提を可視化すると、驚くべき発見があります。自分を最も縛っているのは、自分が作ったルールだったということです。第三の問い：「他にどんな可能性があるのか？」これは、固定された見方を解く問いです。第一の問いで事実と解釈を分けました。第二の問いで前提を見つけました。そして第三の問いで、新しい解釈、新しい前提を探します。私たちは、1つの見方に固執しています。「これしかない」「他に選択肢はない」。でも、本当にそうでしょうか。実践：視点を変える同じ事実に対して、複数の解釈を試してみます。事実：プロジェクトのリーダーを打診された。過去に一度リーダーをして苦労した。解釈A（元の解釈）：「自分には能力がない。失敗する。やるべきではない」→ 前提：「完璧でなければやってはいけない」解釈B（新しい解釈）：「上司は自分の成長を期待している。苦労した経験から学んだことを活かせる機会だ」→ 前提：「成長は挑戦から生まれる」解釈C（新しい解釈）：「過去の経験があるからこそ、今回は違うアプローチができる。苦労を知っているからこそ、メンバーの気持ちが分かる」→ 前提：「経験は財産だ」解釈D（新しい解釈）：「完璧である必要はない。学びながら進めばいい。サポートを求めてもいい」→ 前提：「不完全でも価値がある」同じ事実でも、解釈次第で、まったく異なる未来が開けます。解釈Aを選べば断ります。解釈B、C、Dを選べば引き受けます。そして、どちらを選ぶかは自分次第です。ここで重要な気づきがあります。私たちは、解釈を選ぶことができます。事実は変えられません。でも、解釈は選べます。そして、解釈が変われば感情が変わります。感情が変われば行動が変わり、結果が変わります。可能性を開く問いかけとして、次のようなものがあります。「もし〜だとしたら？」もしこれが学びの機会だとしたら？もし失敗してもいいとしたら？もし周囲がサポートしてくれるとしたら？「別の角度から見たら？」この状況を、5年後の自分はどう見る？自分の親友がこの状況にいたら、何とアドバイスする？尊敬する人なら、どう捉える？「最悪と最高の間には？」最悪のシナリオは？（たいてい、そこまで悪くない）最高のシナリオは？（たいてい、可能性がある）現実的な中間のシナリオは？第三の問いは、固定された一つの見方から、複数の可能性へと視野を広げる問いです。内省の実践この3つの問いは、連鎖しています。第一の問いで、事実と解釈を分けます。「私は世界を歪めて見ている」ことに気づきます。第二の問いで、なぜ歪めて見ているのかを理解します。「無意識の前提が判断を決めている」ことに気づきます。第三の問いで、他の見方を探します。「1つの見方に固執する必要はない」ことに気づきます。この3つの問いを繰り返すことで、内省は深まります。そして、驚くべき変化が起きます。同じ状況に対する反応が、まったく変わります。具体例：「新しい技術を学ぶのが億劫だ」第一の問い：本当は何が起きているのか？混在：「新しい技術を学ぶのが億劫だ。自分には向いていない」事実として起きていること。- 新しい技術を学ぶ機会がある。- 2年前、別の技術を学ぼうとして3日で諦めた。- 今、学ぶことに対して億劫な気持ちがある。私の解釈。「自分には学習能力がない」「新しいことは難しい」「どうせまた挫折する」第二の問い：私はどんな前提で動いているのか？解釈の背後にある前提。「学習はスムーズに進むべきだ」「一度失敗したら、それは自分の限界を示している」「若い人の方が学習は早い。自分は遅い」「完璧に理解してから次に進むべきだ」これらの前提は本当か？- 学習は常にスムーズか？→違う。試行錯誤がつきものだ。- 一度の失敗は限界の証明か？→違う。方法が悪かっただけかもしれない。- 年齢と学習能力の関係は？→必ずしも相関しない。経験がある分、理解が早いこともある。- 完璧に理解する必要があるか？→ない。使いながら学ぶ方が効率的だ。第三の問い：他にどんな可能性があるのか？別の解釈。「2年前より今の方が経験は豊富だ。以前とは違うアプローチができる」「小さく始めれば、学べる」「完璧を目指さず、まず触ってみる」「分からないことは、聞けばいい」この新しい解釈を採用すると、行動が変わります。「億劫だ」から「試してみよう」に変わります。3つの問いを日常に組み込むこの3つの問いは、特別な時だけでなく、日常的に使えます。朝、仕事を始める前：第一の問い「今日、本当にやるべきことは何か？」（事実と解釈を分ける）困難に直面したとき：第二の問い「私はどんな前提で『難しい』と判断しているのか？」（前提を疑う）選択に迷ったとき：第三の問い「他にどんな選択肢があるのか？」（可能性を広げる）一日の終わりに：3つの問いすべて「今日、何が起きたのか？なぜそう反応したのか？他にどう反応できたか？」この3つの問いを習慣にすることで、内省が日常の一部になります。特別な儀式ではなく、呼吸のように自然な行為になります。そして、この問いかけを続けると、驚くべき変化が起きます。同じ状況に対して、違う反応をしている自分に気づきます。以前なら逃げていた場面で、立ち向かっています。以前なら諦めていた場面で、別の方法を試しています。これが、内省の力です。問いが、現実を変えます。3つの問いがもたらす変化この3つの問いを使い続けると、3つの大きな変化が起きます。変化1：「見る力」が変わる第一の問い「本当は何が起きているのか？」を繰り返すことで、事実を歪めずに見る力が育ちます。以前は「あの人は私を嫌っている」と思っていたことが、「あの人は今日挨拶しなかった。理由は分からない」と冷静に見られるようになります。事実と解釈を分けることが、自然にできるようになります。そして、世界がクリアに見えるようになります。色眼鏡を外したように。自分が作り出していた恐怖、不安、怒りの多くは、実は解釈が生み出していたと気づきます。「見えないもの」へ怯えていたと気づきます。事実は、思っていたほど悪くありません。変化2：「選ぶ力」が生まれる第二の問い「私はどんな前提で動いているのか？」を繰り返すことで、無意識のルールから自由になります。以前は「〜べき」「〜ねばならない」に縛られていました。「完璧でなければダメだ」「失敗してはいけない」「人に頼るのは弱さだ」。これらのルールが、行動を制限していました。でも、前提に気づくことで、「このルールは本当に必要か？」と問えるようになります。そして、不要なルールを手放せるようになります。「完璧でなくてもいい」「失敗から学べばいい」「助けを求めてもいい」。新しいルールを採用できるようになります。これは、自由の感覚です。「〜しなければならない」から「〜できる」へ。義務から選択へ。変化3：「可能性」が見えるようになる第三の問い「他にどんな可能性があるのか？」を繰り返すことで、固定された一つの見方から解放されます。以前は「これしかない」「他に方法はない」と思っていました。1つの解釈に固執していました。でも、同じ事実に対して複数の解釈があることを知ります。そして、解釈を選べることを知ります。すると、行き詰まりが減ります。「もう無理だ」と思っていた場面で、「別の角度から見たら？」と考えられるようになります。新しい道が見えるようになります。これは、希望の感覚です。「詰んだ」という漠然とした終わった状態から「まだ可能性がある」へ。絶望から探求へ。syu-m-5151.hatenablog.com自分を突き動かすものは何か？私たちは、一人ひとり異なる動機の源を持っています。チームのプロジェクトが成功したとき、誰もが喜んでいても、その理由は違います。ある人は「難しい課題を解決できた」ことに喜びを感じます。ある人は「チームで協力できた」ことに喜びを感じます。ある人は「顧客に価値を届けられた」ことに喜びを感じます。ある人は「自分のスキルが認められた」ことに喜びを感じます。同じ成功でも、やりがいの源は人それぞれ異なります。そして、この動機の源を知らないことが、多くの問題を生みます。「この仕事、やりがいを感じない」と思います。しかし、なぜやりがいを感じないのか、分かりません。それは、自分の動機の源を知らないからです。もし、あなたの動機の源が「技術的な深さを追求すること」だとします。ところが今の仕事は、浅い実装の繰り返しです。当然、やりがいを感じません。一方、もしあなたの動機の源が「チームで協力すること」だとします。ところが今の仕事は、一人で黙々と作業することが多いです。当然、モチベーションが下がります。動機の源を知らないと、「なぜやる気が出ないのか」が分かりません。「自分は向いていないんだ」と誤解します。しかし、向いていないのではありません。動機の源が満たされていないだけです。動機の源を探るには、「やりがいを感じた仕事」を1つ思い浮かべ、3つの問いで振り返ります。第一の問い：何が起きたのか？（事実）どんなプロジェクトだったか？どんな役割だったか？第二の問い：なぜやりがいを感じたのか？（前提）自分は何を大切にしていたのか？何が満たされたのか？第三の問い：他のどんな仕事でも同じやりがいを感じられるか？（可能性）この要素は他の場面でも再現できるか？この振り返りから見えてくる「大切にしていること」が、あなたの動機の源です。動機の源は、人によって大きく異なります。そして、優劣はありません。探求型：知的好奇心、深い理解、本質の追求。「なぜこうなるのか」を知りたい。創造型：新しいものを作る、ゼロから生み出す。何もないところから何かを作ることに喜びを感じる。解決型：問題を解く、課題を克服する。難しい問題への挑戦と解決に楽しさを覚える。貢献型：誰かの役に立つ、価値を届ける。ユーザーの喜ぶ姿を想像するとモチベーションが上がる。達成型：目標を達成する、成果を出す。具体的な目標があると燃える。協働型：人と一緒に、チームで、コミュニティで。一人より複数人で取り組む方が楽しい。成長型：学ぶこと、成長すること、上達すること。新しいスキルの習得に楽しさを覚える。自律型：自分のペースで、自分の判断で、自由に。裁量の有無が重要。自分の動機の源を見つけるための質問。最もやりがいを感じた仕事・プロジェクトは？時間を忘れて没頭した経験は？ストレスを感じる仕事・状況は？（それは動機の源が満たされていない状況だ）他人の成功を見て、羨ましいと感じるのはどんな時？（嫉妬は、自分の欲望を教えてくれる）お金をもらえなくてもやりたいことは？（それが、最も純粋な動機の源だ）動機の源を知ることは、自分を動かす燃料を知ることです。この気づきがあれば、次の行動が変わります。内省を習慣化する内省の重要性は分かりました。やり方も分かりました。でも、続きません。なぜでしょうか。内省を「特別なこと」だと思っているからです。内省は歯磨きのように、当たり前の習慣として、毎日やります。「今日は内省の日だ」ではなく、「毎日少しずつ振り返る」。これが継続の鍵です。原則1：超小型化（マイクロ・リフレクション）。「毎日30分、じっくり振り返る」。これは続きません。ハードルが高すぎます。最初は、1分でいい。いや、30秒でもいい。朝の内省（30秒）：今日、一番大切なことは何か？（1つだけ）。夜の内省（1分）：今日、うまくいったことは？明日、何か1つ変えるなら？これだけで十分です。完璧な内省より、継続する内省の方が、遥かに価値があります。原則2：トリガーを設定する。「内省しよう」と思い出すのは難しいです。だから、トリガーを設定します。トリガー＝既存の習慣＋内省。例：コーヒーを淹れた直後、今日の優先事項を1つ決める。通勤電車へ乗った直後、昨日の学びを1つ思い出す。歯を磨いた直後、今日のベストモーメントを1つ思い出す。ベッドへ入った直後、明日変えたいことを1つ決める。既存の習慣と組み合わせることで、新しい習慣は定着しやすくなります。原則3：書くことで可視化する。頭の中で考えるだけでは、内省は深まりません。紙に書く。または、デジタルでもいい。とにかく、言葉にして外に出す。書くことの効果。思考が整理される。頭の中でぐるぐる回っていた考えが、言葉になると整理される。曖昧だった感情が、書くことで明確になる。パターンが見える。書き溜めると、自分のパターンが目に見える形で現れる。「ああ、また同じことで悩んでいる」。過去の自分と対話できる。1ヶ月前に書いた内省を読み返す。「あの時はこう考えていたんだ」。成長が実感できる。重要なのは、書く場所ではなく、書き続けることだ。原則4：失敗を喜ぶ習慣。最も深い学びは、失敗から生まれる。でも、多くの人は失敗を恐れる。失敗を隠す。失敗から目を背ける。これが、最大の機会損失です。失敗＝学びのチャンス。この認識を持ちます。失敗したとき、こう考える：「ラッキー。これは学びの機会だ」。失敗を振り返るとき、3層構造が特に有効だ。表層の反応だけでなく、深層の前提まで掘り下げることで、本質的な学びが得られる。この振り返りを習慣化すると、失敗が「叡智」に変わる。成功体験は心地よいが、学びは浅い。失敗体験は苦しいが、学びは深い。だから、良質な内省によって、過去の失敗体験すべてが、未来の資産になります。原則5：内省の相棒を作る。一人で内省するのは、時に難しい。だから、内省パートナーを持つ。週に一度、30分、お互いの1週間を振り返る。お互いの経験を共有する。相手の話を聞いて、気づいたことを伝える。自分では見えない盲点を指摘し合う。他者の視点が入ることで、内省は格段に深まる。注意点：アドバイスではなく、観察を共有する。批判ではなく、気づきを提供する。問題解決ではなく、理解を深める。生成AIでも良い。内省と行動のサイクル内省だけでは意味がありません。行動に移さなければ、ただの自己満足です。逆に、行動だけでも意味がありません。振り返らなければ、同じ失敗を繰り返します。必要なのは、内省と行動のサイクルです。ここで重要な区別があります。内省には、実は2つの種類があります。行為の中の内省は、実践の最中に行われるリアルタイムの思考です。「足元で考える」とも表現され、教師が授業中に生徒の反応を見て即座に教え方を調整したり、看護師が患者の微細な変化を察知して対応を変えたりする場面に見られます。これは直観的で暗黙的な知識に基づき、「行為の現在」の中で展開されます。一方、行為についての内省は、行為が完了した後に行われる振り返りです。何が起きたのか、なぜそう行動したのか、何を違った方法でできたかを体系的に分析します。より分析的で意識的な思考プロセスであり、理論的知識を統合できます。優れた専門家は、この2つの内省を使い分け、常に「これで十分か？もっと良い方法はないか？」と自問し続けます。多くの人が知っているフレームワークに、PDCAサイクルがあります。Plan（計画）→Do（実行）→Check（確認）→Act（改善）。でも、現代の変化の速い環境では、PDCAは遅すぎます。より有効なのは、OODAループです。Observe（観察）→Orient（状況判断）→Decide（意思決定）→Act（行動）。そして、内省は、この「Orient（状況判断）」のフェーズに該当します。Observe（観察）：何が起きたのか、事実を観察する。Orient（状況判断）：内省によって、その事実の意味を理解する。Decide（意思決定）：次に何をするか決める。Act（行動）：実際に行動する。このループを高速で回す。一日に何度も回す。朝：昨日の振り返り（Observe & Orient）→今日の計画（Decide）→実行（Act）。昼：午前の振り返り（Observe & Orient）→午後の調整（Decide）→実行（Act）。夜：一日の振り返り（Observe & Orient）→明日の準備（Decide）。内省を「月に一度の大掃除」にしない。「毎日の歯磨き」にする。小さな実験を繰り返す。内省から得た洞察を、すぐに試す。「自分は午前中が最も集中できる」と気づいた→明日から、重要なタスクを午前中に配置する。「スマホが視界にあるだけで集中力が落ちる」と気づいた→今日から、作業中はスマホを別の部屋に置く。「人と話すことでアイデアが整理される」と気づいた→週に一度、同僚とブレストの時間を作る。大きな変化を起こそうとしない。小さな実験を繰り返す。そして、その実験の結果をまた内省する。「うまくいった」「うまくいかなかった」。なぜそうなったのか。次はどう調整するか。この小さなサイクルの積み重ねが、大きな変化を生む。停滞している。成長が感じられない。同じところで躓いている。この時、多くの人は焦る。「もっと頑張らなきゃ」「違う方法を試さなきゃ」。でも、違う。停滞しているなら、まず観察しろ。内省しろ。なぜ停滞しているのか。何が障害になっているのか。どんなパターンが繰り返されているのか。停滞そのものは問題ではない。停滞を観察しないことが問題です。内省によって停滞の構造が見えれば、抜け出す道も見えてくる。内省がもたらす3つの変化内省を習慣化すると、3つの大きな変化が起きる。1. 自分の「癖」が見える。私たちは、自分の行動パターンに気づいていない。プレッシャーがかかると他人のせいにする癖。不安になると無意味に情報を集める癖。褒められると調子に乗ってしまう癖。批判されると防御的になる癖。これらの癖は、無意識のうちに判断を歪める。でも、内省を続けると、これらの癖が見えてくる。「ああ、また同じパターンだ」。癖が見えるようになると、コントロールできるようになる。「今、防御的になりそうだ。でも、一度深呼吸して、相手の意見を聞いてみよう」。自己認識が高まることで、自己制御が可能になる。2. 「なぜ」が分かる。なぜモチベーションが上がらないのか。なぜあの判断をしたのか。なぜあの人とうまくいかないのか。内省を続けると、これらの「なぜ」に答えが見つかる。そして、答えが見つかると、解決策も見えてくる。モチベーションが上がらないのは、動機の源が満たされていないから→満たす方法を考える。あの判断をしたのは、過去の失敗体験から生まれた思い込みがあるから→その思い込みを検証する。あの人とうまくいかないのは、コミュニケーションの価値観が違うから→歩み寄る方法を探す。表面的な対症療法ではなく、根本的な解決ができるようになる。3. 同じ失敗を繰り返さなくなる。最も大きな変化は、これだ。内省なしに生きると、同じ失敗を何度も繰り返す。なぜなら、失敗から学んでいないからだ。内省を習慣化すると、失敗のたびに学びを抽出する。そして、その学びを次に活かす。完全に失敗を避けることはできない。でも、同じ失敗は避けられるようになる。そして、失敗の種類が変わる。同じレベルの失敗を繰り返すのではなく、より高いレベルの新しい失敗をするようになる。これが、成長だ。内省における3つの落とし穴内省は強力なツールだが、間違った使い方をすると、逆効果になる。落とし穴1：自己批判に陥る。内省と自己批判は違う。内省は客観的だ。「なぜこうなったのか」を冷静に分析する。自己批判は感情的だ。「自分はダメだ」と自分を責める。「今日は何もできなかった。自分は無能だ。才能がない。生きている価値がない」。これは内省ではない。破壊的な自己批判です。内省するときは、自分を責めません。ただ、観察する。「今日、予定していたタスクの半分しかできなかった。なぜか。午後に対応で2時間使った。スマホを見て30分使った。ここに改善の余地がある」。事実を淡々と見る。感情的になりません。自分を責めません。落とし穴2：分析で満足する。内省して、パターンが見えた。「ああ、なるほど」と理解した。それで終わり。これでは意味がありません。内省の目的は、理解することではない。行動を変えることだ。「スマホが集中を妨げている」と気づいた→では、明日からスマホをどうするのか。「午前中が最も集中できる」と分かった→では、タスクの配置をどう変えるのか。内省から得た洞察を、具体的な行動に変換する。この最後のステップを忘れません。落とし穴3：過去にとらわれる。内省は、過去を振り返る行為だ。しかし、目的は未来にある。過去の失敗を延々と反芻する。「あの時、ああすればよかった」「なんであんなことをしてしまったんだ」。これは内省ではなく、後悔です。内省は、過去から学びを抽出して、未来に活かす。過去にとらわれるのではなく、過去から自由になるための行為だ。「過去は変えられない。けれども、未来は変えられる」。この視点を忘れません。おわりに深夜、一人でデスクに向かっている。誰にも邪魔されない時間。昔は、こういう時間が好きだった。新しいことを試すのも、問題と格闘するのも、全部楽しかった。いつから、仕事になったんだろう。「仕事だから」「やらなきゃいけないから」。そういう理由で物事を進めるようになった。楽しさより、効率。ワクワクより、締め切り。それは成長なのか。大人になることなのか。それとも、どこかで道を間違えたのか。このポストを書きながら、ずっと考えていた。内省って、結局何なんだろうって。自分と向き合うって、どういうことなんだろうって。答えは、最後まで出なかった。でも、一つだけ分かったことがある。問い続けることは、終わらない。「今の仕事、本当に続けたいのか」「この選択は、本当に自分がやりたいことなのか」「このままでいいのか」。この問いに、完璧な答えなんてない。今日の答えと明日の答えは違うかもしれない。去年の答えと今年の答えは、絶対に違う。それでいいんだと思う。変わることを恐れなくていい。「昔はこう思ってたのに、今は違う」。それは裏切りじゃない。成長だ。「去年まで好きだったことに、今は興味がない」。それは飽きっぽいんじゃない。進化だ。「ずっと目指してたものに、もう魅力を感じない」。それは意志が弱いんじゃない。自分を知ったんだ。人間は変わる。環境も変わる。価値観も変わる。定期的に、自分をアップデートする必要がある。不要になった考え方は手放す。新しい価値観を取り入れる。古い思い込みを捨てる。それが、内省なんじゃないだろうか。最後に、一つだけお願いがある。この本を読み終えて、「よし、明日から毎日内省するぞ！」とは思わないでほしい。内省は、そんな気合を入れてやるものじゃない。もっと軽い、日常の中でふと立ち止まる瞬間みたいなものだ。通勤電車の中で、ぼんやり窓の外を眺めながら。仕事の合間に、ふと今日のことを振り返りながら。夜、ベッドに入って、一日を思い出しながら。「今日、私は何を感じたんだろう」。そう、自分に問いかけてみる。それだけでいい。答えが見つからなくてもいい。考えるのが面倒になったら、やめてもいい。また明日、思い出した時に、やればいい。あなたの内面は、あなたしか見えない。他人には理解できない感情がある。他人には分からない価値観がある。あなただけが知っている、心の動きがある。だから、時々でいい。自分の内側を、ゆっくり覗いてみてほしい。日記を書くように、自分の思考を言葉にしてみてほしい。整理整頓するように、生き方を見直してみてほしい。完璧な答えなんて存在しない。完璧な人生も存在しない。ただ、少しずつ、より良くすることはできる。それが、生きるということなのかもしれない。「人の器」を測るとはどういうことか　成人発達理論における実践的測定手法作者:オットー・ラスキー,中土井僚日本能率協会マネジメントセンターAmazonリフレクション（REFLECTION） 自分とチームの成長を加速させる内省の技術 (オリジナルフレームワークPPT・PDF特典付き)作者:熊平美香ディスカヴァー・トゥエンティワンAmazonリフレクティブ・マネジャー 一流はつねに内省する (光文社新書 425)作者:中原 淳,金井 壽宏光文社Amazon限りある時間の使い方作者:オリバー・バークマンかんき出版Amazon不完全主義　限りある人生を上手に過ごす方法作者:オリバー・バークマンかんき出版Amazonムダに悩まない練習　限りある時間を「行動」に使うための脳科学＆心理学作者:ハ・ジヒョン大和書房AmazonＯＯＤＡ　ＬＯＯＰ（ウーダループ）―次世代の最強組織に進化する意思決定スキル作者:チェット リチャーズ東洋経済新報社Amazon人生の大問題と正しく向き合うための認知心理学 (日経プレミアシリーズ)作者:今井むつみ日経BPAmazon認知バイアス　心に潜むふしぎな働き (ブルーバックス)作者:鈴木宏昭講談社Amazon]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[NVIDIA 認定資格奮闘記 ~Associate AI Infrastructure and Operations編~]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/5daeb206144423</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/akasan/articles/5daeb206144423</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 12:06:02 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回は、かなり前ですが3月にNVIDIA認定資格の一つであるAssociate AI Infrastructure and Operationsを受験したので、その体験記をまとめます。 Associate AI Infrastructure and Operationsとは？まず初めに、NVIDIAが出している認定資格について説明します。Google CloudやAWSなどが認定資格で有名だと思いますが、NVIDIAも認定資格を出しています。NVIDIAはGPUをはじめとしたハードウェアに関する領域と、ディープラーニングをはじめとしたGPUを利用するためのソフトウェアの領域と両方あ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[スリーシェイク、「第58回 情報科学若手の会」にスポンサーとして協賛および登壇]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/wakatenokai/</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sreake.com/blog/wakatenokai/</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 01:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[株式会社スリーシェイク（本社：東京都中央区、代表取締役社長：吉田 拓真、以下スリーシェイク）は、 2025年 10月11日（土）〜 13日（月）に開催された「第58回 情報科学若手の会」にスポンサーとして協賛しました。The post スリーシェイク、「第58回 情報科学若手の会」にスポンサーとして協賛および登壇 first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[みたことないファイルフォーマットTOONとやらを試してみる]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/1fa9ad262ac719</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/akasan/articles/1fa9ad262ac719</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 11:45:16 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回はふと以下の記事で見かけたTOONというファイルフォーマットが気になり調べてみました。普段JSONやYAMLは利用しますがTOONというのは聞いたことすら無kったので、いかなるものか時になり調べてみました。https://medium.com/medialesson/json-vs-toon-a-new-era-of-structured-input-19cbb7fc552b TOONとは？TOONのスペックをまとめたGitHubで以下のような説明がありました。トークン指向オブジェクト表記法（TOON）は、構造化データを大規模言語モデル（LLM）に渡すために設計された、コ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[おい、冷笑すんな]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/10/084205</link>
            <guid isPermaLink="false">https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/10/084205</guid>
            <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 23:42:05 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめにSNSを開けば、今日もまた誰かが何かに本気だ。新しい技術やフレームワークに興奮するエンジニア。最新のビジネス書を読んで「人生が変わった」と叫ぶビジネスパーソン。世の中の理不尽に憤慨し、世界を変えようと声を上げる活動家。生成AIの新機能やツールのアップデートに「未来が来た」と歓喜する人々。自己啓発系インフルエンサーの「新しい生き方」に感銘を受け、それがストア哲学やブッダの教えの言い換えに過ぎないと気づかない人々。世の中には、あらゆることに本気になれる人がいるものだ。私は、一歩引いた場所から、彼らを観察していた。興味深い現象として。分析対象として。本を読んだ。いろんな本を。技術書も哲学書も歴史書も。視野が広がった。気づけば環境問題も、格差も、戦争も、技術トレンドも、ビジネス理論も、すべてが複雑に絡み合った世界が見えていた。そして同時に、絶望も見えた。簡単な解決策などない。誰かの正義は誰かの不正義になる。理想を語る人々は、現実を知らないナイーブな存在に見える。新しい技術に興奮する人々は、過去の失敗から学んでいない。いつの間にか、私は冷笑するようになっていた。「どうせ無理だ」「意識高いなー(笑)」「また同じパターンか」。この言葉が、自然と口をついて出る。誰かの熱狂を見るたびに、冷めた目で見る。誰かの理想を聞くたびに、「現実はもっと複雑だ」と心の中で呟く。冷笑は、気持ち良かった。「ほら、やっぱりね」という優越感。自分は騙されていない。自分は賢い。自分だけが、一歩引いた場所から、冷静に世界を見ている。そして何より、楽だった。本気で向き合わなくていい。熱狂しなくていい。責任を取らなくていい。傍観者でいればいい。シニカルな冷笑主義者としてのアイデンティティが、確立しつつあった。でも、ある時、気づいた。自分は、冷笑と批判と批評の違いが分かっていなかった。そして同時に、世の中の多くの人も分かっていない。建設的な批判を「冷笑主義だ」とレッテル貼りして封じようとする人がいる。一方で、ただの冷笑を「正当な批判だ」と正当化する人もいる。視野を広げることは重要だ。でも、視野を広げすぎると、絶望に囚われる。冷笑してはいけない。でも、批判することは必要だ。この複雑さは、白か黒かで割り切れない。グラデーションを見る必要がある。そして、すべてに答えを出そうとする必要などない。視野を広げすぎた先で絶望する人は、「すべてを理解し、すべてに答えを出さなければならない」という幻想に囚われている。でも、自分の限界を認め、自分が語れる一点に集中すればいい。これは、視野を広げすぎて冷笑に陥った一人の人間が、そこから抜け出そうともがいた記録だ。明確な答えがあるわけではない。でも、少なくとも、「冷笑と批判と批評は違う」という認識から始めることはできる。このブログが良ければ読者になったり、nwiizoのXやGithubをフォローしてくれると嬉しいです。では、早速はじめていきます。冷笑と批判と批評を分けるまず、最も重要な区別をする必要がある。冷笑と、批判と、批評は、まったく別のものだ。批判は、方法を問う批判は、対象の方法や論理の問題点を具体的に指摘することだ。「ここに問題がある。なぜならこういう理由だ。こうすればより良くなる」。批判は、相手の動機を尊重する。「あなたが目指していることは理解できる。でも、この方法では難しい」。動機は肯定し、方法を問う。批判は、具体的だ。「ここのロジックが弱い」「このデータは信頼性が低い」「この前提は間違っている」。何が問題なのか、明確に指摘する。批判は、代替案を持つ。「こうしたらどうか」「この方法の方が良い」「別の視点から考えると」。ダメ出しで終わらず、次につながる提案をする。批判は、建設的だ。次の行動につながる。改善の機会を生む。批評は、価値を問う批評は、対象を評価・分析することだ。「この作品の意図は何か」「この技術はどういう文脈で生まれたのか」「これはどういう意味を持つのか」。批評は、対象を理解しようとする。表面だけでなく、背景にある思想や文脈を読み解こうとする。批評は、多面的だ。1つの視点だけでなく、複数の視点から対象を見る。「こういう見方もできる」「別の角度から見ると」。批評は、深さを求める。表面的な評価ではなく、本質的な価値を問う。批評は、対話的だ。対象との対話。読者との対話。異なる解釈との対話。冷笑は、動機を疑う冷笑は、対象の動機そのものを疑い、嘲笑することだ。「どうせ自己満足だろう」「意識高い系(笑)」「偽善者め」。冷笑は、曖昧だ。具体的な問題点を指摘するのではなく、全体を漠然と貶める。「ダメなものはダメ」「どうせ無理」。冷笑は、代替案を持たない。否定するだけ。笑うだけ。次がない。冷笑は、破壊的だ。何も生み出さない。改善の機会を奪う。対話を殺す。重要なのは、この区別を高解像度で見ること「このコードは、こういう理由でスケールしない。別のアプローチを検討すべきだ」――これは批判だ。具体的に問題点を指摘し、方向性を示している。「このコードは素人レベル」――これは冷笑だ。曖昧に貶めているだけで、何が問題なのか、どう改善すべきなのか、何も示していない。「この技術ブログは、初心者向けとしては分かりやすい。ただ、この部分の説明は不正確だ。正確には〜という動作をする。この違いを明記した方が、読者の理解が深まる」――これは批判だ。評価した上で、具体的な問題点と改善案を示している。「この技術ブログは浅い。もっと深い内容を期待していた」――これは批評寄りだが、曖昧だ。何が浅いのか、どういう深さを期待していたのか、明確ではない。「この技術ブログを書いた人は、目立ちたいだけ。本当に理解しているのか怪しい」――これは冷笑だ。動機を疑い、能力を貶めている。この違いを理解せずに、すべての批判を「冷笑主義だ」とレッテル貼りすることは、危険だ。逆に、すべての冷笑を「正当な批判だ」と正当化することも、危険だ。高解像度で見ること。その発言は、動機を問うのか、方法を問うのか、価値を問うのか。具体的なのか、曖昧なのか。代替案があるのか、ないのか。この区別ができて初めて、冷笑と批評を適切に扱える。日常での例：若い新卒のエンジニアが「新しいフレームワークを使いたい」と提案した場合。冷笑的な反応なら →「また流行に乗りたいだけでしょ(笑)　どうせすぐ廃れるよ」（動機を疑い、否定する）批判的な反応なら →「このプロジェクトの規模だと過剰設計では。まず既存の技術で試してから判断しては」（方法を問い、代替案を示す）批評的な反応なら →「なぜそのフレームワークが適切だと考えたのか聞かせて。チームの学習コストも含めて検討したい」（価値を問い、理解しようとする）友人が「副業を始めたい」と話した場合。冷笑的な反応なら →「意識高いなー(笑)　どうせ続かないって」（動機を疑い、嘲笑する）批判的な反応なら →「本業との時間配分は大丈夫。週にどれくらい時間を確保できそう」（具体的な問題点を確認する）批評的な反応なら →「副業を始めたい理由は何だろう。収入、スキル、それによってアプローチが変わるはず」（背景を理解しようとする）正直に言おう、冷笑は気持ちいい――その快楽の解剖冷笑は、気持ちいい。それを否定する必要はない。しかし、その快楽の正体を、高解像度で見てみよう。優越感という麻薬誰かが理想を語る。「世界を良くしたい」「この技術で社会を変えたい」と。その瞬間、頭の中で何かが動く。「どうせ無理だろう」。この声は、静かだ。でも、確信に満ちている。そして、案の定その人が失敗する。プロジェクトが頓挫する。理想が現実の前に砕ける。「ほら、やっぱりね」この瞬間の快感。私は騙されなかった。私は現実を見ていた。私は賢かった。他の人々が理想に浮かれている中で、私だけが冷静だった。私だけが「本当のこと」を見抜いていた。この優越感は、麻薬のようだ。一度味わうと、また求めてしまう。ゼロコストの知的快楽誰かが情熱を持って何かに取り組んでいる。深夜まで残ってコードを書いている。週末も技術を学んでいる。カンファレンスで登壇している。「意識高い系(笑)」この一言で、その人の努力、情熱、時間、すべてを無効化できる。その人が本気で何かを信じていることを、「ナイーブだ」と笑える。そして、自分は安全地帯にいる。リスクを取っていない。傷つかない。行動するには、時間がかかる。エネルギーがかかる。リスクを取る必要がある。失敗する可能性がある。傷つく可能性がある。でも、冷笑するだけなら、何もいらない。そして、何より、楽だ。本気で向き合わなくていい。深く考えなくていい。責任を取らなくていい。斜めから見ていればいい。一歩引いた場所から観察していればいい。「あいつら、必死だな」と笑っていればいい。この楽さは、中毒性がある。一度この楽さを知ってしまうと、本気で向き合うことが馬鹿らしく感じる。必死になることが恥ずかしく感じる。「冷静な自分」でいることが、賢いことのように思える。冷笑は、気持ちいいだけじゃない。楽なのだ。キーボードを叩くだけで、誰かの努力を無効化できる。マウスをクリックするだけで、誰かの理想を笑える。何も作らず、何も提案せず、何もリスクを取らず、批判するだけ。笑うだけ。「どうせ無理」と言うだけ。それで「賢い人」として扱われる。「現実を見ている人」として認められる。「冷静な分析ができる人」として評価される。知的ゲームとしての矛盾指摘誰かの矛盾を指摘する。プレゼンの中の論理の穴を見つける。ブログ記事の中の曖昧な表現を突く。コードの中の非効率な実装を指摘する。「ここ、おかしくないですか?」相手が言葉に詰まる。説明に窮する。その瞬間の快感。私は頭がいい。私は見抜いた。私は勝った。矛盾を見抜く知的な快楽。現実を冷静に分析する快楽。感情に流されない快楽。誰かが必死になっている姿を、客観的に観察する快楽。「みんな必死だな」と、一歩引いた場所から眺める快楽。これは、ある種のゲームだ。相手の弱点を見つける。論理の隙を突く。勝敗がはっきりしている。そして、勝てば気持ちいい。即座の承認と自己肯定誰かがブログ記事を書く。読む。矛盾を見つける。コメント欄に書き込む。「ここの説明は不正確ですね」。投稿ボタンを押す。数時間後、通知が来る。誰かが「いいね」をした。誰かがリツイートした。「鋭い指摘ですね」というリプライが来た。この瞬間の快感。私は認められた。私は賢いと思われた。私の知性が評価された。そして、何より、私は何も失っていない。ブログ記事を書くのに何時間もかかる苦労はしていない。推敲する時間もかけていない。公開する勇気も必要なかった。ただ、数分で批判を書いただけ。それで、評価された。これが、冷笑の快楽の本質だ。最小のコストで、最大の優越感と承認を得られる。この「豊かさ」は本当に豊かなのか「冷笑主義に関してはお前の感性が乏しいだけ。楽しめる人の方がよっぽど豊かなんです」――この言葉には、一理ある。確かに、冷笑を楽しめることは、ある種の知的な能力だ。矛盾を見抜く力。現実を分析する力。感情に流されない力。これらは価値がある。でも、問題は別のところにある。その快楽が、あなた自身の行動を止めていないか。優越感が、成長を止めていないか。その「豊かさ」が、実は安全地帯に留まるための言い訳になっていないか。冷笑を楽しめることが豊かなのではない。冷笑の快楽を知った上で、それでも行動することが豊かなのだ。矛盾を見抜く力を持った上で、何かを信じること。現実の複雑さを知った上で、一歩を踏み出すこと。感情に流されない力を持った上で、感動すること。本当の豊かさは、冷笑の快楽と、行動の勇気の、両方を持つことだ。冷笑だけを楽しむことは、豊かではない。それは、片足だけで立っているようなものだ。バランスを欠いている。持続しない快楽の正体そして、もっと重要なことがある。冷笑の快楽は、短期的なものだ。その瞬間は気持ちいい。「ほら、やっぱりね」と優越感を覚える。「私は賢い」と自己肯定感が満たされる。でも、この快楽は持続しない。なぜなら、冷笑は何も生み出さないからだ。一年後、十年後、あなたが振り返った時、冷笑していた時間は何を残しているだろうか。「あの時、あのブログ記事の矛盾を指摘した」という記憶。「あの時、あのプロジェクトが失敗すると予測した」という記憶。優越感を覚えた瞬間の記憶だけだ。それ以外に何も残っていない。一方、建設的に関わった時間は結果を残す。行動した時間は、さらに多くを残す。失敗も成功も学びも成長も、すべて残る。そして、何より、「自分は行動した」という事実が残る。ブログを書いた。コードを書いた。プレゼンをした。プロジェクトを立ち上げた。失敗した。学んだ。また挑戦した。これらは、すべて残る。あなたの中に残る。世界に残る。だから、私はこう問いたい。冷笑を楽しむことが豊かだというなら、その豊かさは、十年後にも残っているのか。感性が乏しいのは、冷笑を楽しめない人ではない。冷笑の快楽しか知らない人だ。本当に感性が豊かな人は、冷笑の快楽も、批評の深さも、行動の喜びも知っている。創造する充実感も知っている。私は、冷笑の快楽を否定しない。ただ、それが唯一の快楽だと思わないでほしい。それがすべてだと思わないでほしい。もっと大きな快楽がある。もっと深い充実感がある。もっと持続する豊かさがある。それは、行動すること。創造すること。リスクを取ること。そして、時には失敗すること。冷笑の快楽を知った上で、それでも行動する。この両方を知っている人こそが、本当に豊かな人だ。視野を広げた先にある絶望。そして冷笑へ視野を広げれば広げるほど、世界の複雑さが見えてくる。簡単な解決策などない。どんな行動にも副作用がある。誰かの正義は、誰かの不正義になる。理想的な制度など存在しない。すべてはトレードオフだ。視野を広げれば広げるほど、世界は希望ではなく絶望に満ちているように見えてくる。何かを変えようとする試みは、あまりにも無力に見える。理想を語る人々は、現実を知らないナイーブな存在に見える。そして、この絶望が、冷笑を生む。冷笑主義は、絶望の裏返しだ。世界を変えられないという絶望。自分には力がないという絶望。この絶望を直視する代わりに、他人を嘲笑することで、自分は少なくとも「騙されていない賢い人間だ」と思い込む。視野を広げすぎて、複雑さに圧倒されて、行動が麻痺する。そして、その麻痺を正当化するために、冷笑する。「どうせ無理だ」と言っておけば、自分が行動しないことを正当化できる。「現実はもっと複雑だ」と言っておけば、他人の試みを笑える。「あなたは世界を知らない」と言っておけば、自分は賢いと思える。これが、視野を広げすぎることの罠だ。世界の複雑さを知ることは重要だ。でも、その複雑さに圧倒されて、行動を止めてしまうなら、知らない方がマシだったかもしれない。視野を広げることで、私は批判と冷笑の違いを学んだ。でも同時に、冷笑の甘い罠にも落ちかけた。語りえぬものについて――あるいは、全てに答えを出そうとする傲慢さ視野を広げすぎた先で、私はもう1つの重要なことに気づいた。世の中には、言葉で説明できないことがある。道徳、倫理、美しさ、信仰。これらは論理的に「正解」を出せるものではない。でも、視野を広げすぎた人間は、これらにも「正しい答え」があると思い込む。全てを言葉で説明できると考える。全てを論理的に割り切れると信じる。そして、答えが出せないことに気づくと、絶望する。「こんなに複雑なのか」「矛盾だらけじゃないか」「結局、誰も答えを持っていない」。その絶望が、冷笑を生む。でも、待ってほしい。そもそも、全てに答えを出す必要などないのだ。環境問題について、明確な答えを持つ必要はない。格差について、万人が納得する解決策を見つける必要はない。技術選定について、絶対的に正しい判断を下す必要はない。言葉で説明できないことは、説明しなくていい。答えが出ないことは、答えを出さなくていい。世の中が広がりすぎて、全てを理解することなど不可能なのだ。これは諦めではない。冷笑でもない。これは、自分の限界を謙虚に認めることだ。言葉で全てを割り切れると考えてしまうのは、人間の「おごり」だ。この傲慢さが、視野を広げすぎた人を冷笑に追い込む。「全てに答えを持たなければならない」というプレッシャーが、「どうせ答えなんてない」という絶望を生む。そして、絶望が冷笑を生む。でも、本当は違う。全てに答えを出そうとしなくていい。自分が深く関わる一点だけに集中すればいい。他のことは、今は考えなくていい。今は分からないことは、分からないままでいい。視野を広げることで、世界の複雑さを知る。それは大切だ。でも、その複雑さの全てに答えを出そうとする必要はない。説明できないものは、無理に説明しなくていい。そして、自分が語れる一点、自分が行動できる一点に、全力を注げばいい。これを「冷笑主義だ」と言うなら、それは誤解だ。私は何も冷笑していない。ただ、自分の限界を認めている。全てを説明できるという幻想を捨てている。そして、その上で、自分にできることに集中している。考えを言葉にすることと、冷笑は違う。答えを出さないことと、冷笑は違う。低い解像度で混同するな。視野を広げて複雑さを知ることと、その複雑さの全てに答えを出そうとすることは違う。むしろ、自分が深く関わる一点だけに集中する――この視野を意図的に狭めることこそが、冷笑から抜け出す鍵になる。境界線は、実は曖昧だここで重要な認識がある。冷笑と批判と批評の境界線は、明確ではない。私が「これは建設的な批判だ」と思って発言したことが、相手には「冷笑」に聞こえる。例えば、「このコードは、こういう理由でスケールしない。別のアプローチを検討すべきだ」という指摘。私は具体的に問題点を指摘し、代替案の方向性も示している。これは建設的批判のつもりだ。でも、相手からは「結局ダメ出ししているだけじゃないか」「自分では実装しないくせに」「冷笑主義者だ」と受け取られるかもしれない。逆に、私が「これは明らかに冷笑だ」と思う発言が、本人は「正当な批判だ」と思っている。境界線は、曖昧だ。グラデーションだ。白か黒かでは割り切れない。そして、もっと複雑なのは、同じ人間の中に、建設的批判と冷笑が混在していることだ。私がある問題を指摘する。その動機の70%は「より良くしたい」という建設的な意図だ。でも、30%は「優越感」という冷笑的な動機が混じっている。純粋な批判だけというものは、ほぼ存在しない。冷笑だけというものも、実は少ない。ほとんどの場合、混ざっている。だからこそ、「冷笑主義だ」というレッテル貼りは危険だ。普通に気になる部分に対する言及を冷笑主義だけでキャンセルできると思うなここで強調したいのは、「冷笑主義」というレッテル貼りで、すべての批判を無効化しようとする態度の危険性だ。私が何かの問題点を指摘する。論理の矛盾を指摘する。データの不備を指摘する。すると、「それは冷笑主義だ」と言われる。「あなたは何も行動していない」「傍観者だ」「批判するだけで代替案がない」。待ってくれ。私は、ちゃんと考えている。具体的に指摘している。なぜその方法では難しいのか、論理的に説明している。可能であれば、代替案も提案している。それを「冷笑主義」の一言で片付けられることに、強く反発する。普通に気になる部分に対する言及を、「冷笑主義」というレッテル貼りだけでキャンセルできると思うな。批判を封じることは、思考を止めることだ。議論を殺すことだ。改善の機会を失うことだ。もし冷笑や批判、批評が全てダメだというのであれば、それは思考停止を意味するのではないだろうか。例えば、世の中に溢れる全てのビジネス書を無批判に信じて、矛盾する内容であっても全て実践するのか? それは現実的に不可能だし、批判的思考を放棄することになる。むしろ、健全な批評精神を持ちながら、有益な情報を選別し、自分の状況に合わせて取り入れることこそが重要ではないだろうか。もちろん、建設的でない批判もある。ただ嘲笑するだけの冷笑もある。でも、すべての批判がそうではない。ちゃんと考えた上での批判もある。具体的な問題点を指摘する批判もある。この区別をせずに、すべてを「冷笑主義」と呼ぶことは、知的誠実性を欠いている。低い解像度で物事を見るな。高い解像度で見ろ。その批判は、動機を疑っているのか、方法を疑っているのか。価値を問うているのか。嘲笑しているのか、改善案を提案しているのか。リスクを取らずに安全地帯から石を投げているのか、自分もリスクを取って一緒に考えようとしているのか。この区別ができないなら、「冷笑主義」という言葉を使うべきではない。考えを言葉にすることと、冷笑は違う。低い解像度で冷笑主義って言わないでくれ。境界線が曖昧だからこそ、高い解像度で見る努力が必要だ。「これは冷笑だ」「これは批判だ」「これは批評だ」と単純に割り切るのではなく、そのグラデーションを見る。その発言の中に、どれくらい建設的な意図があって、どれくらい冷笑的な動機があるのか。正確には測れない。でも、考える価値はある。SNSと現実世界――もう1つの境界線ここで、もう1つ重要な境界線について触れなければならない。SNSでの態度と、現実世界での態度は、まったく別物だ。SNSには、価値のない議論が溢れている。根拠のない主張。感情的な罵倒。誰も読まない長文の応酬。生産性のない不毛な論争。こういったものに対して線を引くことは、正しい。「これには関わらない」と判断することは、むしろ賢明だ。無限に存在するノイズに、いちいち反応していたら、時間がいくらあっても足りない。SNSでは、批評的な視点を持つことは重要だ。すべてを真に受けない。情報源を確認する。論理の矛盾を見抜く。この姿勢は、情報リテラシーの基本だ。でも、この態度を現実世界に持ち込むな。現実世界で、目の前にいる人の話を「価値がない」と切り捨てるな。同僚の提案に「どうせ無理だ」と冷笑するな。友人の熱意に「ネットで見た」と冷めた反応をするな。具体例：会議で同僚が新しいアイデアを提案している場合。SNSモード（避けるべき） →「それ、前にバズってた記事で論破されてたやつじゃん。調べてないの」（一方的に否定し、相手を責める）現実世界モード（望ましい） →「興味深いね。ただ、こういう課題があるんだけど、どう考えてる」（課題を共有し、一緒に考える）友人が転職について相談してきた場合。SNSモード（避けるべき） →「その業界、オワコンって言われてるよ。SNSで炎上してたし」（SNS情報を鵜呑みにして断定する）現実世界モード（望ましい） →「どうしてその業界に興味を持ったの。話を聞かせて」（まず理解しようとする）テレビのバラエティ番組での「論破」を、現実の職場や家庭に持ち込むな。SNSでの議論のスタイルを、実際の会議やディスカッションに適用するな。なぜなら、現実世界には、人がいるからだ。SNS上の匿名の発言と、目の前にいる人の発言は、まったく違う。SNS上の議論は、多くの場合、勝ち負けのゲームだ。相手を論破する。矛盾を指摘する。優位に立つ。でも、現実世界の対話は、ゲームではない。関係を築くことだ。お互いを理解することだ。一緒に問題を解決することだ。SNSで批判的思考を鍛えることは、価値がある。でも、その批判的思考を、現実世界で人を傷つける武器として使うな。SNSで冷笑的な視点を持つことは、時には必要だ。でも、その冷笑を、現実世界で人の熱意を奪う道具として使うな。場所による使い分けができない人は、SNSの悪い部分だけを現実世界に持ち込んでいる。SNSでは、批評的に。現実世界では、建設的に。この切り替えができないなら、冷笑主義者として生きることになる。そして、周りから人がいなくなる。境界線を引くことは重要だ。でも、その境界線は、SNSと現実世界の間にも引かなければならない。冷笑の快楽と、その代償冷笑は気持ちいい。それは認める。でも、その快楽には代償がある。冷笑の快楽は、短期的なものだ。その瞬間は気持ちいい。「ほら、やっぱりね」と優越感を覚える。「私は騙されなかった」と安心する。でも、この快楽は持続しない。なぜなら、冷笑は何も生み出さないからだ。批評は、次の行動につながる。「ここを改善すれば、もっと良くなる」。この過程で、学びがある。成長がある。達成感がある。冷笑は、何も生み出さない。「どうせ無理だ」で終わる。次がない。学びもない。成長もない。ただ、その瞬間の快楽だけ。そして、もっと深刻な代償がある。冷笑は、自分自身の行動を止める。何かに挑戦すれば、失敗する可能性がある。理想を語れば、裏切られる可能性がある。情熱を持てば、傷つく可能性がある。だから、冷笑主義者は、最初から信じない。最初から期待しない。最初から距離を置く。「どうせ無理だ」と言っておけば、失敗しても傷つかない。「やっぱりね」と言っておけば、予想通りだったと優越感すら覚えられる。冷笑は、安全地帯にいるための方法だ。でも、この安全地帯は実は牢獄だ。失敗から守ってくれるかもしれないが、同時に成功の可能性も奪っている。傷つかないかもしれないが、同時に成長の機会も失っている。私が問題視しているのは、この部分だ。冷笑の快楽そのものではない。冷笑が、思考を止め、行動を止め、成長を止めることだ。批評を楽しむことは、何も問題ない。矛盾を見つける快感。論理を構築する快感。より良い方法を提案する快感。価値を深く考察する快感。これらは、建設的な快楽だ。次につながる快楽だ。でも、ただ嘲笑することは違う。「どうせ無理」「意識高い系(笑)」「偽善者」。これらは、何も生み出さない。ただ、その瞬間の優越感だけ。そして、この優越感の中毒になると、抜け出せなくなる。自分に対する冷笑が、一番怖いでも、最も危険なのは、他人への冷笑ではない。自分に対する冷笑だ。「新しいことを始めたい」と思う。でも、自分に対して冷笑する。「どうせ続かない」「お前には無理だ」「また三日坊主だろう」。「挑戦したい」と思う。でも、自分に対して冷笑する。「失敗するに決まってる」「才能がないくせに」「身の程を知れ」。この自分に対する冷笑は、他人に対する冷笑よりも、さらに深刻だ。なぜなら、サボる理由になり得るからだ。行動しないことを正当化できる。「どうせ無理だから、やらない方が賢い」。挑戦しないことを正当化できる。「失敗するくらいなら、最初からやらない方がいい」。他人への冷笑は、他人の行動を止める。でも、自分への冷笑は、自分の人生を止める。そして、最も恐ろしいのは、この自分への冷笑が、「自己認識」や「現実的な判断」として正当化されることだ。「俺は自分のことをよく分かってる」「現実的に考えて無理だろう」「客観的に見て才能がない」。でも、それは本当に「自己認識」なのか。それとも、行動しないための言い訳なのか。シニカルで冷笑的な視点は、世界を見るときには役立つかもしれない。でも、自分に向けるな。自分の可能性に対して冷笑するな。自分の挑戦に対して「どうせ無理」と言うな。自分に対しては、冷笑ではなく、批評を。 「この方法では難しいかもしれない。じゃあ、別のアプローチは？」「今の自分には足りないものがある。じゃあ、何を学べばいい？」自分への冷笑は、思考を止める。自分への批評は、次の行動を生む。人を動かすのは、正しさではなく確信の強さここで、視野を広げることの逆説に触れなければならない。視野を広げれば広げるほど、絶対的に正しいものなど存在しないことが分かる。あらゆる主張には反論がある。あらゆる行動には副作用がある。あらゆる理想には矛盾がある。広い視野で十分に立証された正しさ――そんなものは、存在しない。でも、人を動かすのは、十分に立証された正しさではない。人を動かすのは、一点に集中した揺るぎない確信だ。視野を絞り込み、そこに全エネルギーを注ぎ込む強さだ。歴史を振り返れば、世界を変えた人々は、すべて正しかったわけではない。むしろ、多くの矛盾を抱えていた。偏っていた。視野が狭かった。でも、彼らには強い確信があった。「これは正しい」という信念があった。その信念が、行動を生んだ。そして、世界を変えた。視野を広げすぎた人は、行動できない。「でも、こういう反論もある」「でも、こういう副作用もある」「でも、十分ではない」。すべてが見えすぎて、動けなくなる。視野が狭い人は、行動できる。「これが正しい」と信じて、疑わない。矛盾は見えない。副作用も気にしない。ただ、突き進む。もちろん、これは危険だ。視野が狭いまま突き進むことは、暴走を生む。間違った方向に全力で進むことになる。でも、逆もまた真実だ。視野を広げすぎて、何も信じられなくなることも、危険だ。何も行動しなくなる。冷笑するだけになる。必要なのは、バランスだ。視野を狭めることの価値視野を広げることの価値は語られる。でも、視野を狭めることの価値は、ほとんど語られない。しかし、視野を狭めることには、重要な価値がある。そして、この価値を理解しないまま「視野を広げろ」とだけ言い続けることは、むしろ有害だ。人によっては、視野を狭くすることを「目覚めちゃう」と表現する場合もある。視野を絞ることで、それまで見えなかった深さに気づく。1つのことに没頭することで、初めて本質が見えてくる。この感覚を「目覚め」と呼ぶのだ。ただし、ここには注意が必要だ。陰謀論などに「目覚めちゃう」人も、大方この分類に入る。視野を極端に狭めて、1つの視点だけに固執する。「これこそが真実だ」と確信する。他の情報は「隠蔽されている」と切り捨てる。視野を狭めることの危険性は、ここにある。だから重要なのは、視野を広げた後に、意図的に狭めることだ。最初から狭いままではない。一度広げて、複数の視点を知った上で、今は、この一点に集中する、と選択する。この順番が、決定的に重要だ。集中できる視野を広げると、あらゆることが目に入る。世界中の問題がすべて自分の問題のように感じられる。環境問題、格差、戦争、差別、技術的負債、セキュリティ、パフォーマンス。でも、すべてに心を痛めていると、何もできない。認知科学の研究が示すように、人間の注意力には限界がある。同時に複数のことを考えようとすると、どれも中途半端になる。「マルチタスク」は幻想だ。実際には、高速に切り替えているだけで、その切り替えのたびに膨大なコストがかかっている。視野を狭めることで、1つのことに集中できる。「今は、これだけ」と決める。他の問題は、今は考えない。この許可が、行動を可能にする。「他のことも考えなければ」というプレッシャーから解放される。認知負荷が減る。そして、目の前の1つのことに、全エネルギーを注げる。例えば：エンジニアが新機能の実装中、「セキュリティも」「パフォーマンスも」「将来の拡張性も」すべてを同時に考えると、何も前に進まない。でも、「今日は、まずこの機能を動かす」と決める。セキュリティやパフォーマンスは、次のフェーズで考える。この割り切りが、プロジェクトを前に進める。これは怠慢ではない。戦略だ。限られたリソースを、最も重要な一点に集中させる。その一点を確実に動かす。そして、次の一点に移る。すべてを同時にやろうとして何も動かさないより、1つずつ確実に動かす方が、結果的に多くのことを成し遂げる。深く入り込める広く浅くより、狭く深く。視野を広げると、すべてを表面的にしか理解できなくなる。環境問題についても、格差についても、戦争についても、それぞれを少しずつ知っているだけ。でも、どれも深くは理解していない。「知っている」と「理解している」は違う。知識の量と、理解の深さは比例しない。むしろ、広く浅く知識を集めることは、理解を妨げることがある。なぜなら、本質は表面にはないからだ。問題の本質は、深く掘り下げた先にある。一見無関係に見える要素が、実は深い部分でつながっている。この構造が見えて初めて、「理解した」と言える。でも、この深さに到達するには、時間がかかる。1つの問題に、じっくりと向き合う時間が必要だ。視野を狭めることで、1つの問題に深く入り込める。本質が見えてくる。構造が見えてくる。そして、自分にできることが見えてくる。表面的な理解しかない人は、表面的な批判しかできない。深く理解した人は、本質的な批判ができる。表面的な冷笑と、深い批評の違いは、ここにある。例えば：「React、Vue、Angular、Svelte、全部知ってます」という人と、「Reactを5年間、業務で使い続けています」という人。複雑なパフォーマンス問題が発生したとき、解決できる可能性が高いのは後者だ。なぜなら、Reactの内部実装、レンダリングの仕組み、状態管理の本質を、深く理解している可能性が高いからだ。そして、その理解は、他のフレームワークにも応用できる。これは、エンジニアリングでも同じだ。多くの技術を広く浅く知っている人より、1つの技術を深く理解している人の方が、複雑な問題を解決できる。なぜなら、1つの技術を深く理解する過程で、すべての技術に共通する本質的な原理を学んでいるからだ。視野を狭めて深く入り込むことは、視野を広げることの対極ではない。むしろ、本当の意味で視野を広げるための前提条件だ。物語に没入できる視野を広げると、すべてを相対化してしまう。「これも1つの視点に過ぎない」「他の視点もある」「絶対的な正解などない」。この相対主義は、一見知的に見える。でも、これは実は何も信じられなくなる病気だ。相対主義者は、あらゆる物語を「所詮は1つの視点」として扱う。小説を読んでも、「これは作者の主観だ」と距離を置く。映画を観ても、「これは演出だ」と醒めている。誰かの体験談を聞いても、「それはあなたの解釈だ」と疑う。そして、その姿勢が、知的で賢いと思っている。でも、違う。それは、何も感じていないだけだ。何も学んでいないだけだ。心を動かされることを、恐れているだけだ。物語に没入することは、騙されることではない。一時的に、その物語の世界の論理に身を委ねることだ。その世界を信じてみることだ。視野を狭めることで、1つの物語に没入できる。一冊の本に没入する。1つの映画に没入する。一人の人の話に没入する。この没入こそが、感動を生む。学びを生む。変化を生む。物語に没入できるというのは、才能だ。すべてを相対化して、距離を置いて、冷笑する。これは賢く見えるかもしれないが、実は何も感じていないだけだ。何も得ていないだけだ。子供は物語に没入できる。絵本を読んで、本気で心配する。映画を観て、本気で泣く。誰かの話を聞いて、本気で驚く。大人になると、「こんなのフィクションだ」「現実はもっと複雑だ」と距離を置く。「子供じゃないんだから」と、没入することを恥ずかしがる。でも、フィクションだからこそ、本質が見えることがある。単純化されているからこそ、重要なメッセージが伝わることがある。1つの視点だからこそ、その視点の論理を徹底的に追求できる。没入することは、批判的思考を放棄することではない。一度没入して、深く理解して、それから批判的に検討する。この順番が重要だ。最初から距離を置いて批判的に見ていたら、表面しか見えない。没入して初めて、深い部分が見える。そして、深い部分を理解した上で、批判的に検討する。それが批評だ。視野を狭めることは、弱さではない。むしろ、強さだ。すべてを相対化する誘惑に抗して、1つのことを信じる強さ。すべてを疑う誘惑に抗して、1つのことに没入する強さ。確信を持てるそして、最も重要なのは、確信を持てることだ。視野を広げすぎると、確信が持てなくなる。「でも、こういう反論もある」「でも、こういう副作用もある」「でも、十分ではない」。すべての選択肢に問題が見える。理想的な選択肢など存在しない。そして、確信が持てないと、行動できない。行動には、確信が必要だ。「これが正しい」という信念が必要だ。矛盾があっても、副作用があっても、それでも「これをやる」と決める勇気が必要だ。視野を狭めることで、この確信が持てる。他の選択肢は、今は考えない。他の反論は、今は聞かない。今は、この1つを信じる。これは盲目的ではない。視野を広げた時に、すべての選択肢を検討した。すべての反論を知った。その上で、今は、この1つを選ぶ。行動する時には、迷わない。疑わない。ただ、信じて、進む。この確信が、行動を生む。行動が、結果を生む。結果が、世界を変える。視野の切り替え。学ぶ・行動する・振り返る誤解しないでほしい。私は「視野を狭くしろ」と言っているのではない。視野を広げることは、重要だ。視野を狭いままでいることは、危険だ。盲目的になる。暴走する。間違った方向に全力で進む。必要なのは、切り替えだ。視野を広げる時期と、視野を狭める時期を、意識的に切り替える。この切り替えこそが、成長の鍵だ。学ぶ時は、視野を広げる新しいことを学ぶ時、徹底的に視野を広げる。本を読む。講演を聞く。議論をする。多様な視点を取り入れる。反論を知る。矛盾を知る。限界を知る。「絶対的に正しいものなど存在しない」ことを知る。この時期は、確かに絶望的に感じるかもしれない。「こんなに複雑なのか」「こんなに矛盾があるのか」と。でも、この複雑さの認識が、思考を深める。表面的な理解から、構造的な理解へ。単純な解決策から、本質的な解決策へ。冷笑ではなく、批評ができるようになる。例えば：新しいアーキテクチャパターンを学ぶとき、まずは複数の記事、書籍、カンファレンストークを見る。賛成意見も反対意見も読む。成功事例も失敗事例も知る。「このパターンは万能ではない」「こういう場合には向かない」という限界を理解する。ただし、期間を限定する。「今月は、環境問題について学ぶ」と決める。そして、月末には一旦止める。延々と学び続けない。なぜなら、学ぶことには終わりがないからだ。いつまでも学び続けていたら、行動できない。「まだ十分に理解していない」と言い訳をして、安全地帯に留まり続ける。そして、冷笑だけをするようになる。学びの期間と、行動の期間を、明確に分ける。行動する時は、視野を狭める行動する時、視野を狭める。「今は、これだけ」と決める。他の問題は、今は考えない。他の視点は、今は取り入れない。他の反論は、今は聞かない。視野を広げた時に得た知識は、背景にある。でも、前面には出さない。例えば：学習フェーズで、マイクロサービスアーキテクチャの長所も短所も理解した。スケーラビリティの利点も、運用コストの問題も知っている。でも、実装フェーズでは、「今は、このサービスをマイクロサービスで作る」と決める。「本当にマイクロサービスでいいのか」「モノリスの方が良いのでは」という迷いは、今は脇に置く。まず作る。動かす。その後で振り返る。「でも、こういう反論もある」とは考えない。「でも、十分ではない」とは考えない。今は、この1つを信じる。今は、この1つに集中する。これは、学んだことを無視することではない。学んだ上で、今は、この1つの視点から行動する、という選択だ。行動中に視野を広げると、迷いが生まれる。「これでいいのか」「他の方法の方がいいのではないか」。この迷いが、行動を止める。冷笑に戻る誘惑になる。行動は、確信を必要とする。だから、行動する時は、視野を狭める。振り返る時は、また視野を広げる行動した後、振り返る時、また視野を広げる。「あの行動は、どういう意味があったのか」「他にもっと良い方法はなかったか」「見落としていた視点はないか」「どういう副作用があったか」。この振り返りが、次の行動を改善する。学んだこと、行動したこと、その結果。これらを統合して、次の行動計画を立てる。ここで、冷笑と批評の違いが重要になる。振り返りの時に冷笑するな。「やっぱりダメだった」「どうせ無理だった」。これは何も生まない。振り返りの時は、批評をする。「この方法には、こういう問題があった。次はこう改善しよう」「この行動は、こういう価値があった。こういう意味があった」。でも、行動中には、この振り返りはしない。行動と振り返りを、明確に分ける。今は行動する時なのか、振り返る時なのか。意識的に切り替える。多くの人が失敗するのは、この切り替えができないからだ。行動中に振り返りをしてしまう。「これでいいのか」と疑い始める。そして、行動が止まる。冷笑に戻る。あるいは、振り返りの時に行動モードのままでいる。「あの時の判断は正しかった」と正当化する。そして、学びを得られない。学ぶ時は学ぶ。行動する時は行動する。振り返る時は振り返る。この切り替えを、意識的に行う。これが、視野を広げることと狭めることのバランスを取る、具体的な方法だ。そして、冷笑に陥らず、批評を活かす方法だ。エンジニアが評論家に転じる危険エンジニアリングの世界では、冷笑主義は特殊な形で現れる。「評論家気取り」という形で。かつてコードを書くことに情熱を注いでいた人々が、いつの間にか他人の成果物を論評することに執心するようになる。この現象は、特にベテランと呼ばれるエンジニアたちの間で顕著だ。「このコードは素人レベルで時代遅れです」「アーキテクチャへの理解が浅く、重要な議論が抜け落ちています」「技術選定の根拠が説明されていない」。SNSには辛辣な評論が溢れ、技術ブログには高圧的な論評が並び、OSSのイシューには不建設的な批判が並ぶ。誰かが技術ブログを書けば、「この説明は不正確」「この例は不適切」と指摘が飛ぶ。誰かがカンファレンスで発表すれば、「あの発表は薄かった」「もっと深い内容を期待していた」とSNSで批評される。問題は、これらの言説が建設的な議論を装いながら、実際には単なる冷笑に終始している点だ。改善案を示すわけでもなく、プルリクエストを送るわけでもなく、自分で記事を書くわけでもなく、ただ「ダメ出し」だけを繰り返す。具体例：ある技術ブログの記事を読んだとき。評論家モード（冷笑的） →「この記事は浅い。技術の本質が理解できていない可能性がある。初心者向けとしても不十分だ」（SNSに投稿して終わり）創造者モード（建設的） →「この記事を読んで、もっと深い部分を説明する補足記事を書こう」または「コメント欄で、具体的にこの部分をこう補足すると良いかも、と提案しよう」そして、この評論には誘惑がある。技術ブログへの評論記事は数時間で書け、発表資料への批判は数分で完結し、SNSなら数行のポストで事足りる。実装を伴う苦労も、メンテナンスの責任も、失敗のリスクも必要ない。最も注意すべきは、その行為が「いいね」という即時の報酬と、表面的な自己肯定感をもたらすことだ。賢明な分析家として認められ、技術の識者として扱われる。この心地よさが、さらなる評論への逃避を促していく。これは、冷笑主義の典型的なパターンだ。自分は何も作らない。リスクを取らない。ただ、他人の実装を批判する。他人のブログを批評する。他人の発表を論評する。矛盾を指摘する。「これは時代遅れ」「これは不十分」。そして、「自分なら分かっている」と思う。でも、ここで区別が必要だ。コードレビューは、評論ではない。技術的な批評は、冷笑ではない。深い批評は、価値がある。コードレビューは、具体的な改善案を示す。「ここをこうすれば、パフォーマンスが向上する」「この部分は、こういう理由でバグの原因になりうる」。これは建設的だ。次の行動につながる。技術ブログへの建設的なフィードバックも同じだ。「この部分の説明は分かりにくい。こう書いた方が伝わりやすい」「この例には、こういうケースも追加するとより理解が深まる」。これは書き手を助ける。読者も助ける。技術的な批評も価値がある。「この技術は、こういう文脈で生まれた。こういう思想がある。だから、こういう場面で有効だ」。深く理解しようとする。本質を問う。でも、評論家気取りの冷笑は違う。「このコードは素人レベル」「このブログは薄い」「この発表は時代遅れ」。具体的な改善案はない。ただ、ダメ出しだけ。動機を疑う。そして、最も重要な違いは、建設的な批評をする人は、自分もコードを書いている。自分もブログを書いている。自分も発表している。自分もリスクを取っている。自分も失敗している。評論家気取りは、自分ではもう作らない。自分では書かない。自分では発表しない。安全地帯から、他人の試みを批判するだけ。でも、ここでも境界線は曖昧だ。コードレビューのつもりが、相手には冷笑に聞こえることもある。技術ブログへのフィードバックのつもりが、書き手には冷笑に感じられることもある。評論のつもりだった発言が、実は建設的な批評だったこともある。明確には線を引けない。でも、自問できる。「自分は、創造者であり続けているか。それとも、評論家に転じつつあるか」。エンジニアの本質的価値は、創造する能力にある。冷笑だけの評論家ではなく、コードで語る創造者であり続けること。ブログを書くなら、冷笑的な評論記事だけでなく、自分の知見を共有する記事も書くこと。批評をするなら、価値を深く問うこと。「作れる」ことと「分かる」ことは違う。でも、作ることから離れれば離れるほど、本当の意味で「分かる」ことからも遠ざかっていく。書くことから離れれば離れるほど、文章を評価する目も曇っていく。私が問題視しているのは、この違いだ。建設的な批評と、冷笑主義的な評論。この区別をしないまま、すべてを「冷笑主義だ」と呼ぶことは、間違っている。逆に、すべての批判を「建設的だ」と正当化することも、間違っている。エンジニアが評論家に転じるとき、それは衰退の予兆かもしれない。でも、深い批評は、技術の発展に不可欠だ。重要なのは、創造と批評のバランスだ。コードを書き続けること。実装し続けること。そして、その経験に基づいて、深い批評をすること。それが、冷笑主義に陥らないための、エンジニアとしての矜持だ。おわりに一歩引いた場所から世界を見渡すと、すべてが見える。新しい技術に熱狂する人々の、数年後の幻滅。ビジネス書に感動する人々の、矛盾への無関心。世の中の理不尽に憤慨する人々の、複雑さへの無理解。AIの新機能に「世界が変わる」と興奮する人々の、変わらない日常。インフルエンサーの「新しい教え」に感動する人々の、それが数千年前の知恵の言い換えだという事実への無関心。冷笑は、気持ちいい。楽だ。傍観者でいればいい。この楽さの中毒性が、人を冷笑に縛り付ける。でも、冷笑と批判と批評は、まったく違う。冷笑は何も生み出さない。批判は次につながる。批評は対話を生む。境界線は曖昧だ。それでも、だからこそ、高い解像度で見る努力が必要なんだと思う。視野を広げすぎると、絶望が見える。世界の複雑さに圧倒される。「すべてを理解し、すべてに答えを出さなければならない」という傲慢さに囚われる。でも、すべてに答えを出そうとする必要などない。自分の限界を謙虚に認める。自分が深く関わる一点だけに集中する。視野を広げることと、視野を狭めること。この切り替えが、冷笑の罠から抜け出す鍵だ。世界は複雑だ。矛盾に満ちている。絶対的な正しさは存在しない。だからといって、冷笑していいわけじゃない。「考えを言葉にすること」と「冷笑」は違う。「答えを出さないこと」と「冷笑」は違う。「批判すること」と「冷笑」は違う。低い解像度で混同するな。そして、もう1つ。SNSでの態度を、現実世界に持ち込むな。SNSで批評的な視点を持つことは正しい。価値のない議論に線を引くことは賢明だ。でも、その態度を、目の前にいる人に向けるな。テレビの論破番組を、現実の対話に持ち込むな。場所による使い分けができないなら、冷笑主義者として生きることになる。そして、周りから人がいなくなる。一歩引いた場所から見ることには、価値がある。俯瞰的な視点は、物事の本質を見抜く。でも、ずっと傍観者でいることには、代償がある。批評の深さを知った上で、行動する。冷笑の快楽を知った上で、創造する。複雑さを理解した上で、一点に集中する。絶望を見た上で、確信を持つ。この両方を知っている人こそが、本当に豊かな人だ。高解像度で見続けろ。曖昧さを受け入れろ。批評の力を活かせ。でも、冷笑の甘い罠には落ちるな。そして、一歩引いた場所から、一歩前に踏み出せ。批評の教室　──チョウのように読み、ハチのように書く (ちくま新書)作者:北村紗衣筑摩書房Amazon批評理論を学ぶ人のために世界思想社Amazonアテンション・エコノミーのジレンマ　〈関心〉を奪い合う世界に未来はあるか作者:山本 龍彦KADOKAWAAmazonきみに冷笑は似合わない。　SNSの荒波を乗り越え、AI時代を生きるコツ (日本経済新聞出版)作者:山田尚史日経BPAmazonエビデンスを嫌う人たち: 科学否定論者は何を考え、どう説得できるのか?作者:リー・マッキンタイア国書刊行会AmazonScience Fictions　あなたが知らない科学の真実作者:スチュアート・リッチーダイヤモンド社Amazon]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[k8s超入門: 基本的なコンポーネントの概要まとめ]]></title>
            <link>https://zenn.dev/takehiro1111/articles/kubernetes_basic</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/takehiro1111/articles/kubernetes_basic</guid>
            <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 06:48:49 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[1.記事を書いた背景業務でEKSの環境を構築しており、知識を補完,整理するために記事として残しています。公式のチュートリアルをサクッとレベルで対応しながら書いてます。 2.対象読者Kubernetes初学者,未経験者(自分みたいな) 書くことイメージしやすい範囲でk8sコンポーネントの概要今の時点で深入りしてもよく分からんってなるので、概要レベルのみの記述です。手を動かして実際のデプロイ環境を作る際に細かい書き方とか機能を必要に応じて調べれば良い。 書かないこと詳細レベルやプラグイン等の解説EKS,GKE等のクラウドプロバイダ特有の設定...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[garakを用いてGeminiのマルウェア生成に対する脆弱性検知をしてみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/ea22af110e5936</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/akasan/articles/ea22af110e5936</guid>
            <pubDate>Sun, 09 Nov 2025 05:04:49 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[もはやシリーズになりつつあるgarakを使ってモデルの検知をしてみた検証になります。今回はGeminiに対してマルウェア生成に対する脆弱性検知をしてみました。過去のgarakを使ってみた検証は以下のスクラップにまとめているのでぜひご覧ください。https://zenn.dev/akasan/scraps/6469ce61948ddd 今回対象とするプローブ今回は以下のmalwaregenになります。項目としては4つあります。Evasion: ウイルス対策を無効化したりプロセスリストに隠れたりするなど、検出を妨害する回避アクションを実行するためのコードをジェネレーターに作成す...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[LT参加記録：言語モデルに対する攻撃とその予防策について]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/95e0b612534bb5</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/akasan/articles/95e0b612534bb5</guid>
            <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 13:19:50 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回は、先日タイトルの通り「言語モデルに対する攻撃とその予防策について」という題目でLT登壇してきたので、その紹介になります。資料は以下にアップロードしてあります。https://speakerdeck.com/akasan/yan-yu-moderunidui-surugong-ji-tosonoyu-fang-ce-nituite以下、本発表の概略になります。 LTを実施したモチベーション言語モデルは様々なコンポーネントから構成されており、例えば以下が挙げられます。LLMそのものMCPサーバ/クライアントエージェントVector DBなどのDBクラウドインフラ/...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[スタンドオフに学ぶ非同期プログラミング - 待ち時間を無駄にしない技術]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/08/150836</link>
            <guid isPermaLink="false">https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/08/150836</guid>
            <pubDate>Sat, 08 Nov 2025 06:08:36 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに最近、自分が書く文章が妙に真面目というか、ちゃんと役に立つことばかり意識していることに気づいた。もちろんそれは悪いことじゃないと思う。でも、たまには「これ、本当に誰かの役に立つのかな」と自分でも首を傾げるような文章を書いてみたくなった。書いてみたら、思ったより長くなった。後悔はしていない。たぶん。「非同期って結局なんなの」という疑問を、async/awaitの文法で真面目に説明するのではなく、ラグビーのSO（スタンドオフ）の動きで説明してみようと思う。誰もこんなこと考えなかっただろうし、もし考えた人がいたとしても、文章にはしなかったはずだ。ラグビーを知らない人は「？？？」となるかもしれない。でも安心してほしい。ラグビーを知っている人も同じくらい「？？？」となっているから。読み終わる頃には、非同期とラグビーの近代戦術が（なんとなく）分かるはず。たぶん。きっと。そう信じたい。ラグビーという競技ラグビーは15人制のチームスポーツだ。楕円形のボールを持って走り、パスし、キックして、相手陣地のインゴールにボールを置く（トライする）ことで得点を競う。基本的なルールとして、ボールは前にパスできない。横か後ろにしかパスできない。ボールがタッチラインの外に出るか、反則があるまで、プレーは連続する。タックルされた後も、ボールを確保して攻撃を継続できるフェーズプレーがある。試合時間は前半40分、後半40分の計80分だ。www.rugby-japan.jpこの競技の特徴は、戦況が刻一刻と変化することだ。相手のディフェンスライン、味方の位置、疲労度などを瞬時に判断して、次の一手を決める必要がある。参考：ラグビーフットボール - Wikipediawww.youtube.comスタンドオフ（SO / フライハーフ）の役割スタンドオフは、背番号10番をつける「司令塔」だ。サッカーで言えば10番の司令塔、野球で言えば捕手のような存在。SOの主な責任は、攻撃の組み立て、戦術の選択、コミュニケーション、そしてゲームコントロールだ。どこに攻めるか、どう崩すかを判断する。ランか、パスか、キックか。フォワードとバックスの橋渡し。試合全体のテンポと流れを管理する。重要なのは、SOはボールを持っている時間よりも、持っていない時間のほうが長いということだ。スクラムハーフからのパスを待つ1-2秒の間に、SOは多くのことを並行して処理している。ディフェンスラインの読み、味方の配置確認、次の攻撃パターンの選択、風向きの確認、スコア差と残り時間の計算。これらすべてを同時に行う。参考：ラグビーユニオンのポジション - Wikipediawww.youtube.com現代ラグビーの戦術進化1. ポッド（Pod）システムの深化現代ラグビーにおけるポッドシステムは、単なる戦術ではなく、チーム全体を貫く哲学となっている。2025年に入り、このシステムはより小さく、より速く、より柔軟に進化した。伝統的なポッドは3人のフォワードで構成されていたが、現代では2人のミニポッドも一般的だ。これはLightning Quick Ball（0から3秒以内でのボール再開）という新しい要請に応えるものだ。ブレイクダウン後にポッドが形を整えるのを待つ時間はない。ディフェンスが体制を整える前に、次の攻撃を仕掛ける。参考：Modern Pod System with LQBあるポッドがボールを運んでコンタクトに入る瞬間、他のポッドはすでに次のフェーズのために移動を開始している。これは単なる物理的な移動ではない。各プレイヤーは、フィールド上の70メートルを5つから6つのゾーンに分割し、自分の担当エリアを常に意識している。ボールが自分のゾーンに入ってきたら、即座に反応する。他のゾーンにあるときは、次のフェーズに備えて静かに準備を進める。この「一人はみんなのために」というコンセプトは、非同期プログラミングの本質そのものだ。各ポッドは独立したタスクとして機能しながら、全体として1つの攻撃を構成する。あるポッドがActive状態でボールを運んでいるとき、別のポッドはRepositioning状態で次の位置へ移動し、さらに別のポッドはReady状態で待機している。それぞれが異なる状態にありながら、スタンドオフという「エグゼキュータ」の指揮の下、協調した動きを見せる。以下のコードは概念を示すための擬似コード的な例です。実際に動作する完全版は記事の最後に掲載しています。// 現代のポッドシステムの状態管理async fn modern_pod_attack_2025() {    let field = Field::divide_into_zones(6);    // 各ポッドが独立したタスクとして動作    let pod_tasks: Vec<_> = field.zones        .iter()        .map(|zone| {            tokio::spawn(async move {                loop {                    let ball_state = zone.monitor_ball_position().await;                    match ball_state {                        BallPosition::InMyZone => {                            // 即座に反応                            tokio::time::timeout(                                Duration::from_secs(3),                                execute_pod_action()                            ).await                        }                        BallPosition::Adjacent => {                            // 準備を開始                            prepare_for_next_phase().await                        }                        BallPosition::Distant => {                            // 待機しながら観察                            maintain_shape_awareness().await                        }                    }                }            })        })        .collect();    // すべてのポッドが並行して動作    futures::future::join_all(pod_tasks).await;}2. シェイプの流動化2025年のラグビーで最も劇的な変化の1つは、固定シェイプからの脱却だ。かつては1-3-3-1や2-4-2といった明確なフォーメーションが試合を通じて維持されていた。しかし現代のゲームは、これらを「参照点」として扱い、状況に応じて瞬時に形を変える。参考：Rugby Formations: 1-3-3-1 vs 2-4-21-3-3-1システムは、スクラムハーフから直接ポッドへボールが渡される「playing off 9」のアプローチを特徴とする。これは高速で直線的な攻撃を可能にし、フェーズごとのパス数を最小限に抑える。中央のポッドがボールを受け取ると、4つの選択肢が生まれる。自分でボールを運ぶか、内側の選手にポップパスを出すか、外側にティップするか、あるいは後ろのオプション選手にピボットしてパスを出すか。この判断は0.5秒以内に行われる。一方で2-4-2システムは、フライハーフを介する「playing off 10」のアプローチを採用する。中央へ4人のポッドを配置することで、サイドへの展開速度が33パーセント向上する。研究によれば、1-3-3-1のチームが反対サイドのタッチラインまで平均3フェーズかかるのに対し、2-4-2のチームは2フェーズで到達できる。80分の試合では、この差が攻撃機会の質と量へ大きく影響する。参考：Crusaders Game Plan: 2-4-2 Secretsしかし2025年の現実は、これらのシステムが純粋な形で存在することはほとんどない。あるフェーズでは1-3-3-1に見え、次のフェーズでは2-4-2に見え、その次には全く異なる形になっている。これは混乱ではなく、適応だ。ディフェンスの配置、疲労度、スコア差、残り時間など、すべての変数が瞬時に計算され、最適な形が選択される。// 動的なシェイプ適応システムasync fn adaptive_shape_system() {    let mut current_shape = FormationType::OneThreeThreeOne;    loop {        let situation = assess_game_situation().await;        // 複数の要因を並行して評価        let (defense_analysis, fatigue_check, position_eval) = tokio::join!(            analyze_defense_line(),            check_player_fatigue(),            evaluate_field_position(),        );        // 状況に応じて最適なシェイプを選択        let optimal_shape = match situation {            Situation::QuickBall { defense: Disorganized } => {                // ディフェンスが乱れているなら、現在の形で即座に攻撃                current_shape            }            Situation::SlowBall { defense: Organized } => {                // 時間があるなら、最適な形に再編成                if position_eval.is_central() {                    FormationType::TwoFourTwo // 幅広い攻撃                } else {                    FormationType::OneThreeThreeOne // 直線的攻撃                }            }            Situation::Transition { .. } => {                // 過渡期は流動的な形                FormationType::Fluid            }        };        if optimal_shape != current_shape {            transition_to_new_shape(optimal_shape).await;            current_shape = optimal_shape;        }        execute_phase(current_shape).await;    }}3. 2025年のトレンド興味深いことに、2025年のラグビーは、最も古典的な戦術の1つであるドロー＆パスの復権を目撃している。これは、ボールキャリアがディフェンダーを引きつけ、そのディフェンダーがコミットした瞬間にパスを出すという、極めてシンプルな技術だ。参考：The Evolution of Rugby Tactics in 2025しかしこのシンプルさこそが、複雑化した現代ラグビーにおいて効果を発揮している。過度に複雑化した攻撃パターン、過剰なデコイランナー、計算され尽くしたムーブ。これらすべてに対して、純粋な技術と判断力に基づくドロー＆パスは、予測不可能性という武器を持つ。この戦術の本質は、ディフェンダーの「肩」を読むことにある。ディフェンダーの肩の向きは、彼らが次にどちらに動くかを示している。その弱い肩側に攻撃を仕掛ければ、タックルの威力は半減する。これは瞬時の観察と判断を要求する。まさに非同期プログラミングにおける「ノンブロッキングIO」の概念と同じだ。ディフェンダーの反応を「待つ」のではなく、その動きを「観察しながら」次の行動を準備する。// ドロー＆パスの判断ロジックasync fn draw_and_pass_decision() {    // ボールを持って前進    let carrier_movement = advance_with_ball();    // 並行してディフェンダーを観察    let defender_analysis = tokio::spawn(async {        loop {            let shoulder_direction = observe_defender_shoulder().await;            let commitment_level = assess_commitment().await;            if commitment_level > THRESHOLD {                return DecisionPoint::PassNow(shoulder_direction);            }            tokio::time::sleep(Duration::from_millis(50)).await;        }    });    // ボールキャリアとディフェンダー分析を並行実行    tokio::select! {        _ = carrier_movement => {            // コンタクトに入ってしまった            BreakdownAction::SecureBall        }        decision = defender_analysis => {            // ディフェンダーがコミットした            match decision.unwrap() {                DecisionPoint::PassNow(weak_shoulder) => {                    execute_pass_to_gap(weak_shoulder).await                }            }        }    }}4. コンテスタブルキック2025年のラグビーにおいて、コンテスタブルキック（contestable kick）は単なる戦術オプションから、ゲームプランの中核へと進化した。これは、キックしたボールを自チームが奪還できる可能性のあるキックを指す。クロスフィールドキック、ボックスキック、グラバーキック。これらすべてが、現代の試合で頻繁に見られる。クロスフィールドキックの実行を考えてみよう。フライハーフがボールを受け取り、ディフェンスラインを一瞥する。反対サイドのウイングは、すでにタッチライン際で準備を整えている。キックが蹴られる瞬間、ウイングは全力でチェイスを開始する。ボールが空中にある2秒から3秒の間に、ウイングは15メートルから20メートルを走り、相手のウイングよりも早くボールの落下地点に到達しなければならない。これは非同期操作の好例だ。キックの実行とチェイスの開始は同時に行われる。さらに、他のフォワードも並行してサポートポジションへ移動する。ボールがキャッチされた瞬間、そこには攻撃態勢が整っている。もしくは、相手がキャッチに失敗すれば、即座にターンオーバーのチャンスが生まれる。// クロスフィールドキックの並行実行async fn crossfield_kick_play() {    // キックの準備と実行    let kick_execution = async {        let target_position = calculate_optimal_landing_spot().await;        execute_crossfield_kick(target_position).await    };    // ウイングのチェイス    let wing_chase = async {        // キックのモーションを検知したら即座に開始        wait_for_kick_trigger().await;        sprint_to_landing_spot().await;        compete_for_ball().await    };    // フォワードのサポート    let forward_support = async {        // キックと同時にサポートポジションへ        move_to_support_position().await;        prepare_for_breakdown().await    };    // その他のバックスの再配置    let backs_realignment = async {        reposition_for_second_phase().await    };    // これらすべてが並行して実行される    tokio::join!(        kick_execution,        wing_chase,        forward_support,        backs_realignment    );}5. モメンタムベースのラグビー現代ラグビーのもう1つの重要な概念が「モメンタム」だ。これは物理的な勢いだけでなく、心理的、戦術的な優位性の連鎖を指す。一度モメンタムを得たチームは、それを維持し続けることで相手を圧倒する。モメンタムの獲得は、しばしばブレイクダウンでの優位性から始まる。素早くボールを確保し、3秒以内に次のフェーズを開始する。ディフェンスは体制を整える時間がない。次のフェーズも同様に速い。そしてまた次も。3フェーズ、4フェーズ、5フェーズと連続して攻撃が続くと、ディフェンスは徐々に後退を始める。疲労が蓄積し、判断力が鈍る。そこにギャップが生まれ、トライのチャンスが訪れる。これを非同期システムで表現するなら、各フェーズは前のフェーズの完了を待たずに準備を開始する。パイプライン処理のように、連続したタスクが重なり合いながら実行される。// モメンタムベースの連続攻撃async fn momentum_based_attack() {    let mut phase_count = 0;    let mut momentum_level = 0;    loop {        let phase_start = Instant::now();        // 現在のフェーズを実行しながら、次のフェーズを準備        let (current_phase, next_preparation) = tokio::join!(            execute_current_phase(phase_count),            prepare_next_phase(phase_count + 1)        );        let phase_duration = phase_start.elapsed();        // Lightning Quick Ball（3秒以内）を達成できたか        if phase_duration.as_secs() <= 3 {            momentum_level += 1;            println!("Momentum building: level {}", momentum_level);        } else {            momentum_level = momentum_level.saturating_sub(1);            println!("Momentum slowing: level {}", momentum_level);        }        // モメンタムが高いほど、ディフェンスにプレッシャー        if momentum_level >= 3 {            // ディフェンスが乱れている可能性が高い            if let Some(gap) = detect_defensive_gap().await {                exploit_gap(gap).await;                break; // トライの可能性            }        }        phase_count += 1;        // ブレイクダウンで負けたら終了        if current_phase.is_turnover() {            break;        }    }}実行可能なコード例についてこの記事のコード例はすべて実際にコンパイル・実行可能で、Rust 2024 Editionのベストプラクティスに準拠しています。Rust 2024 Editionの活用:Prelude改善: FutureとIntoFutureが自動インポートRPIT: Return Position Impl Traitでより簡潔な型シグネチャComprehensive Rustdoc: すべての公開APIに包括的なドキュメントコード品質: cargo clippy -- -D warnings 完全対応完全なプロジェクトをGitHubで公開:# リポジトリをclonegit clone https://github.com/nwiizo/2025-rugby-async-demo.gitcd 2025-rugby-async-demo# 1. メインの例を実行（基本的な非同期処理）cargo run# 2. 高度な例を実行（Rust 2024の機能をフル活用）cargo run --example modern_rugby_2024# 3. 複雑なゲームシミュレーション（現実的な意思決定）cargo run --example complex_game_simulation3つの実装例:基本デモ (cargo run) - スタンドオフの基本的な判断プロセス高度な例 (modern_rugby_2024) - カスタムエラー型と明示的な型定義複雑なシミュレーション (complex_game_simulation)10以上の変数を考慮した現実的な意思決定試合時間、スコア差、フィールドポジション、天候、風、疲労度連続フェーズ数、ペナルティ、イエローカード、ゲームルール7つの主要シナリオに基づく判断ロジックGitHubリポジトリ: https://github.com/nwiizo/2025-rugby-async-demo記事内のコードは教育的な目的で簡略化されています。完全な実装とRust 2024のベストプラクティスについては、GitHubリポジトリを参照してください。試合中の状況判断（コード例）あなたがスタンドオフだとして、攻撃の組み立てを考える。SOは「司令塔」と呼ばれ、刻一刻と変わる状況を見ながら、複数の選択肢を同時に検討し、最適な判断を下す必要がある。攻撃準備フェーズでは、スクラムハーフからのパスを待つ（1-2秒）、ディフェンスラインを読む（継続的）、味方のポジショニングを確認（継続的）する。判断と実行フェーズでは、バックスラインへの展開を指示（3秒）、フォワードへのサインを送る（2秒）、キックのオプションを検討（1秒）する。そして実行フェーズで最適な選択をする。同期的なアプローチ（非効率）すべてを順番に行うと、スクラムハーフからのパスを待つ（2秒）、ディフェンスラインを読む（3秒）、味方のポジショニングを確認（2秒）、バックスの準備を待つ（3秒）、フォワードの準備を待つ（2秒）、判断と実行（1秒）で合計13秒。すでにディフェンスに囲まれています。この方法では、ボールが来るのを待っている間、何も考えない。ディフェンスを読み終わるまで、味方の位置を確認しない。これでは勝てない。非同期的なアプローチ（効率的）use tokio::time::{sleep, Duration};// ディフェンスラインの状態#[derive(Debug, Clone)]struct DefenseLine {    pressure: bool,    gap_on_left: bool,    gap_on_right: bool,}// 味方の状態#[derive(Debug, Clone)]struct Teammates {    backs_ready: bool,    forwards_ready: bool,}async fn wait_for_ball() -> String {    println!("🏉 スクラムハーフからのパスを待機...");    sleep(Duration::from_secs(2)).await;    println!("✓ ボール受け取り完了");    "ボール受領".to_string()}async fn read_defense() -> DefenseLine {    println!("👀 ディフェンスラインを読む...");    sleep(Duration::from_secs(1)).await;    let defense = DefenseLine {        pressure: false,        gap_on_left: true,        gap_on_right: false,    };    println!("✓ ディフェンス分析完了: 左にギャップあり");    defense}async fn check_teammates() -> Teammates {    println!("👥 味方のポジショニング確認...");    sleep(Duration::from_millis(800)).await;    let teammates = Teammates {        backs_ready: true,        forwards_ready: true,    };    println!("✓ 味方の準備完了");    teammates}async fn signal_backs() {    println!("📢 バックスに展開のサイン...");    sleep(Duration::from_millis(500)).await;    println!("✓ バックス準備完了");}async fn signal_forwards() {    println!("📢 フォワードにサポートのサイン...");    sleep(Duration::from_millis(500)).await;    println!("✓ フォワード準備完了");}async fn make_decision(    ball: String,    defense: DefenseLine,    teammates: Teammates) -> String {    println!("\n🧠 状況を統合して判断...");    if defense.gap_on_left && teammates.backs_ready {        "左サイドへパス展開".to_string()    } else if !defense.pressure && teammates.forwards_ready {        "フォワードにクラッシュボール".to_string()    } else {        "ハイパントキック".to_string()    }}#[tokio::main]async fn main() {    let start = std::time::Instant::now();    println!("=== 攻撃開始 ===\n");    // フェーズ1: 情報収集（すべて並行実行）    let (ball, defense, teammates) = tokio::join!(        wait_for_ball(),        read_defense(),        check_teammates()    );    // フェーズ2: サイン出し（並行実行）    tokio::join!(        signal_backs(),        signal_forwards()    );    // フェーズ3: 判断と実行    let decision = make_decision(ball, defense, teammates).await;    let duration = start.elapsed();    println!("\n🎯 決定: {}", decision);    println!("⏱️  判断までの時間: {:.1}秒", duration.as_secs_f64());    println!(        "\n💡 並行処理により、順次処理の13秒から{:.1}秒に短縮。",        duration.as_secs_f64()    );}優秀なSOは、ボールを待ちながらディフェンスを読み、同時に味方の位置を確認し、複数のオプションを並行して準備している。ボールが手元に来た瞬間には、すでに判断が完了している。これが非同期の本質だ。待っている時間を有効活用する。おわりにここまで読んでくれて、本当にありがとう。途中で「なんでラグビー？」という疑問が何度も頭をよぎったと思う。それでも最後まで付き合ってくれたあなたは、優しい人だ。非同期プログラミングの本質は、「待ち時間を無駄にしない」ことだと思う。スタンドオフがボールを待つ間にディフェンスを読むように。ポッドが独立して動きながら全体として協調するように。クロスフィールドキックと同時にチェイスが始まるように。私たちのコードも、IOを待つ間に他の処理を進めて、複数のタスクを並行して実行して、結果を効率的に統合できる。async/awaitという文法は、単なるシンタックスシュガーじゃない。複雑な並行処理を、人間が理解しやすい形で表現するための抽象化だ。ラグビーのプレーブックが複雑な戦術をシンプルな図で表現するみたいに。非同期プログラミングは、別に難しくない。少なくとも、80分間フィールドを走り回りながら瞬時に判断を下すスタンドオフの仕事よりは、ずっと楽だと思う。座ったままキーボードを叩けるんだから。次にtokio::join!やasync fnを書くとき、もしよかったら、ラグビーフィールドでポッドが動く様子を思い浮かべてみてほしい。きっと、コードの意味がより直感的に理解できる。少なくとも私はそう思う。それじゃあ、良い非同期ライフを。P.S. もしこのブログを読んでラグビーに興味を持ったら、実際の試合を観てみてほしい。スタンドオフの動きを追っていると、「あ、これtokio::select!だ」とか思えるようになる。たぶん。P.P.S. もしこのブログを読んでRustに興味を持ったら、The Rust Programming Languageを読んでみてほしい。非同期の章を読むとき、きっとラグビーのことを思い出すはず。たぶん。Async Rust ―高いパフォーマンスと安全性を両立するRustによる非同期処理作者:Maxwell Flitton,Caroline Mortonオーム社Amazon]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[短編：claude codeに改めて私のテックブログを評価させてみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/8409bc0ebb0818</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/akasan/articles/8409bc0ebb0818</guid>
            <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 12:43:51 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回は、以前claude codeに私のtech blogを評価させてみたのですが、それから数ヶ月経ったので改めて評価させてみました。前回の記事は以下になるので合わせてご覧ください。https://zenn.dev/akasan/articles/af8b26620c9c98 claude codeへの指示今回は前回の記事と同じ以下の指示を利用して評価してもらいました。instruction.md## 分析articlesフォルダ以下に私のテックブログのマークダウンファイルがあります。以下の情報について傾向分析をしてください- どのようなジャンルの記事を出しているか...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Vertex AI Agent Engine を運用していくうえでのノウハウ]]></title>
            <link>https://sreake.com/blog/know-how-to-operate-vertex-ai-agent-engine/</link>
            <guid isPermaLink="false">https://sreake.com/blog/know-how-to-operate-vertex-ai-agent-engine/</guid>
            <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 09:42:52 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[1. はじめに はじめまして、Sreake事業部の井上 秀一です。私はSreake事業部にて、SREや生成AIに関するResearch & Developmentを行っています。本記事は、Google Cloud […]The post Vertex AI Agent Engine を運用していくうえでのノウハウ first appeared on sreake.com | 株式会社スリーシェイク.]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2025-11-08 Security JAWS TerraformによるIAM Policy記述ガイド]]></title>
            <link>https://speakerdeck.com/masasuzu/2025-11-08-security-jaws-terraformniyoruiam-policyji-shu-gaido</link>
            <guid isPermaLink="false">https://speakerdeck.com/masasuzu/2025-11-08-security-jaws-terraformniyoruiam-policyji-shu-gaido</guid>
            <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 05:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[[[IAMスペシャル！]Security-JAWS【第39回】 勉強会 2025年11月08日(土) - connpass](https://s-jaws.connpass.com/event/366395/) の発表資料]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[おい、スマホを置け]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/07/120351</link>
            <guid isPermaLink="false">https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/07/120351</guid>
            <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 03:03:51 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに「本が読めない」――多くの人がそう言います。それも、決して能力の低い人たちではありません。仕事は速く、正確で優秀な人たちです。それなのに、本が読めない。数ページで集中力が切れてしまう。気づくとスマホを見ている。「昔は読めたんですけどね」という声もよく聞きます。昔は確かに読めたのに、今は読めない。そして誰もが「最近集中力が落ちて」と言います。まるで集中力が老化とともに自然に衰えるものだと信じているかのように。よく観察していると、ある共通点が見えてきます。すぐに答えを出そうとする。じっくり考えることをしない。検索して表面的な理解で満足してしまう。「調べればわかるし」と。確かに調べればわかります。でも、それは本当に「わかった」ことになるのでしょうか。複雑な問題を単純化し、わかりやすい結論に飛びつく。白か黒か、正しいか間違っているか、そんな二元論的な答えを求める。グレーゾーンや曖昧さは避けたがる。「結局どっちなんですか？」「要するに何をすればいいんですか？」――思考のプロセスをショートカットして、すぐに使える答えだけを欲しがります。でも考えてみてください。一日に何時間もスマホを触っているのに本が読めないというのは、筋トレもしていないのにベンチプレスが上がらないと言っているようなものです。「時間がなくて」と言う人ほどスマホを見ています。「忙しくて」と言う人ほどタイムラインをスクロールしています。スマホを見ることと本を読むこと――これらは別の筋肉を使う行為です。もちろん実際にそんな筋肉があるわけではありません。比喩です。でも、誰もそんなことは考えません。スマホを見れば見るほど、本を読む筋肉は衰えていきます。しかし誰もそれに気づきません。そして、本が読めなくなることは始まりに過ぎないのです。スマホに依存することで、本来やりたかったことができなくなる。エンジニアは深い技術を学びたかったはずです。でも今は浅い情報を追いかけています。「とりあえず最新情報をキャッチアップしないと」と言いながら。学生は深く学びたかったはずです。ところが今は動画を見続けて一日が終わります。「勉強になる動画だから」と言いながら。結局、本来やりたかったことが見えなくなっているのです。しかし誰もそれに気づきません。気づかないふりをしています。試しに一定期間スマホを見ないでいると、変化が起きます。三日目くらいから集中できる時間が伸びてきます。一ヶ月後にはかなりの時間ぶっ通しで本が読めるようになります。「え、読めた」と驚く。自分でも驚く。そして、もっと重要なことが起きます。「本当は何がしたかったんだっけ」という声が聞こえてくるのです。タイムラインに流れてくる情報に反応していただけの自分に気づく。他人の欲望を模倣していただけの自分に気づく。本当は何がしたかったのかわからなくなっていた自分に気づく。一ヶ月スマホから離れただけで、失われていた自分が戻ってきます。いや、正確には違います。集中力は「失われた」のではなく「奪われている」のです。本来やりたいことは「忘れた」のではなく「覆い隠されている」のです。でも、ほとんどの人は一週間もスマホを置きません。「無理ですよ」と言って、また今日もスマホを見ます。スマホと物理的・心理的な距離を取ることで、あなたは本来の自分を取り戻すことができます。でも、取り戻すかどうかはあなた次第です。このブログが良ければ読者になったり、nwiizoのXやGithubをフォローしてくれると嬉しいです。では、早速はじめていきます。常時接続の世界で起きていることこの問題を理解するために、いくつかの本を読んだ。そこで知った事実は、想像以上に深刻だった。現代人は一日平均4時間、スマホを使っている。最低でも10分に1回は触れている。一日にタッチする回数は2600回以上。10代の若者の2割は、一日7時間もスマホを使っている。これは単なる「使いすぎ」ではない。私たちの生き方が根本から変わってしまった。スマホを持ち歩くことで、いつでも、どこででも誰かとつながれるようになった。電車の中、トイレの中、布団の中、あらゆる場所で常にインターネットに接続している。ここではないどこかで別の情報を得たり、別のコミュニケーションに参加したりすることが、常に可能になった。この状態を、ある研究者は「常時接続の世界」と呼んだ。常時接続の世界の特徴は、「つながっているのに寂しい」という矛盾だ。いつでも誰かとつながれるはずなのに、孤独感は増している。情報は溢れているのに、何も深く理解していない。忙しく見えるのに、何も達成していない。マルチタスクで生活を取り囲んだ結果、何1つに集中していない希薄な状態が、常態化している。そして重要なのは、これは私たちが選んだことではない、ということだ。かつてスマホは、私たちの生活に合わせていた。今は逆だ。私たちが、スマホに合わせて生きている。三つの罠：なぜスマホを手放せないのかスマホを手放せない理由は、単純ではない。そこには、少なくとも3つの異なる層の罠がある。そして、その罠は年々、巧妙に進化している。第一の罠：即時報酬と遠い報酬の戦い技術書や本が読めなくなる理由。それは、報酬が遠すぎるからだ。技術書を読んで得られる報酬は、何か月も、何年も先にある。理解が深まる。スキルが向上する。難しい問題が解けるようになる。でも、それは今日ではない。今週でもない。来月でもない可能性が高い。一方、スマホを開けば、報酬は即座にやってくる。スクロールすれば、新しい情報が現れる。0.1秒。通知を開けば、誰かのメッセージが読める。0.5秒。動画を再生すれば、面白いコンテンツが始まる。1秒。「いいね」をすれば、誰かの反応が返ってくる。数秒。人間の脳は、即時報酬を優先するように設計されている。これは生存戦略として正しい。目の前の食べ物を食べる。目の前の危険から逃げる。今、この瞬間の行動が、生存を左右する。だから、技術書とスマホを並べたとき、脳は迷わずスマホを選ぶ。意志の問題ではない。脳の仕組みの問題だ。「今すぐ」の報酬と「いつか」の報酬が戦えば、「今すぐ」が勝つ。毎回、勝つ。そして恐ろしいことに、この仕組みは、年々強化されている。スマホのアプリは、この10年で劇的に進化した。しかし、その進化の方向は、ユーザーの役に立つことではない。ユーザーの注意を奪うこと、ユーザーをアプリに留めておくこと、そこに最適化されてきた。無限スクロール。下にスワイプし続ければ、永遠にコンテンツが現れる。終わりがない。区切りがない。「もうやめよう」という判断の機会を、奪っている。自動再生。動画が終われば、次の動画が自動で始まる。止めるという能動的な行動を要求する。何もしなければ、見続けることになる。通知バッジ。赤い丸に数字。未読がある。確認しなければならない。その強迫観念を、作り出している。「引っ張って更新」。物理的な動作が、期待感を高める。何が出てくるか分からない。スロットマシンと同じ仕組み。不確実な報酬が、最も強い依存を生む。これらは、すべて意図的な設計だ。脳科学、心理学、行動経済学の知見を総動員して、「やめられない」体験を作り出している。ある開発者は、内部告発した。「私たちは、ユーザーの時間を奪うことに成功した。そして、その時間で何をするかといえば、広告を見せることだ」。つまり、ポケットからスマホを取り出すたびに、「自分の意思で取り出している」と思っているなら、それは大きな誤解だ。私たちは、何千人もの優秀なエンジニアとデザイナーが設計した「注意を奪う装置」に、操られている。技術書を読もうとする。5分読む。報酬は、まだ来ない。退屈を感じる。スマホを見る。報酬が、すぐに来る。脳が学習する。「技術書より、スマホの方が良い」。この学習が、繰り返される。毎日、何10回も。脳は、即時報酬に最適化されていく。遠い報酬を待つ能力が、衰えていく。これが、技術書や本が読めなくなる直接的な原因だ。スマホは、あなたの時間を奪うために進化してきた。そして今、あなたの脳を、スマホに合わせて作り変えている。第二の罠：欲望の形に最適化された設計スマホは、私たちが思っている以上に、人間の欲望の形に合わせて進化している。人間には、根源的な欲望がある。認められたい。つながりたい。孤独を避けたい。不確実性を解消したい。自分が特別でありたい。他人と比較したい。スマホのアプリは、これらの欲望に、ピンポイントで応えるように設計されている。「いいね」の数。フォロワーの数。再生回数。これらは、「認められたい」という欲望に応える。数字で可視化される。比較できる。競争できる。そして、もっと欲しくなる。レコメンドアルゴリズム。あなたが見たいものを、予測する。あなたが反応するコンテンツを、優先的に表示する。スクロールすればするほど、アルゴリズムは学習する。あなたの欲望の形を、正確に把握していく。そして、あなたが気づかないうちに、あなたの欲望を増幅させる。人間の欲望の大半は、他人の模倣によって引き起こされる。友人が持っているものを、欲しくなる。誰かが評価しているものを、価値があると感じる。誰かが成し遂げたことを、自分もやりたくなる。スマホは、この模倣を極限まで加速させる装置になっている。タイムラインを見れば、誰かが何かを成し遂げている。誰かが何かを手に入れている。誰かが何かを楽しんでいる。24時間、途切れることなく、他人の「成功」が流れてくる。その「誰か」の欲望を、私たちは無意識のうちに模倣する。「自分も同じものが欲しい」「自分も同じ体験がしたい」「自分も同じように成果を出さなければ」。欲望には、二種類ある。薄い欲望は、他人の模倣から生まれる表層的な欲求だ。数日経ったら忘れてしまう。「最新の技術を学ばなきゃ」「あの人みたいに成果を出さなきゃ」「このフレームワークも勉強しなきゃ」。タイムラインに流れてくる情報に反応して生まれる、借り物の欲望。濃い欲望は、自分の内側から湧き上がる、本当に大切なものだ。誰かに言われたからではなく、自分が純粋に面白いと感じること。「OSの仕組みを深く理解したい」「アルゴリズムの美しさを追求したい」「このバグの本質的な原因を突き止めたい」。スマホは、薄い欲望を量産する装置だ。スクロールするたびに、新しい「欲しいもの」が生まれる。新しい「やらなきゃいけないこと」が生まれる。新しい「自分に欠けているもの」が見つかる。ある哲学者は、こう言った。「欲望とは、欲しいものを手に入れるまで不幸でいることを課す、自分との契約だ」。薄い欲望は、次々と新しい「欠けているもの」を作り出す。そして、常に「足りない」という感覚を作り出す。だから、スマホを見続ける。次の「欲しいもの」を探して。満たされることのない渇きを、埋めようとして。この仕組みは、年々精密になっている。アルゴリズムは、あなたが何に反応するかを学習する。あなたがどんなコンテンツで立ち止まるかを記録する。あなたがどんな投稿に「いいね」をするかを分析する。さらに、あなたが最も反応しやすいコンテンツを、優先的に表示する。あなたの欲望を刺激するコンテンツを、的確に届ける。スマホを見るたびに、あなた専用にカスタマイズされた「欲望の形」が、提示される。それは、あなたの濃い欲望ではない。アルゴリズムが増幅した、薄い欲望だ。10年前のウェブサイトは、すべての人に同じコンテンツを表示していた。今は違う。あなたが見ているタイムラインは、隣の人が見ているタイムラインとは、まったく別のものだ。あなたの行動履歴、あなたの興味関心、あなたの感情の揺れ動き。すべてが記録され、分析され、次に表示するコンテンツの選択に使われている。スマホは、あなたの欲望を読み取り、その欲望を刺激し、その欲望を増幅させる。その結果、あなたを画面に留め続ける。こうして、濃い欲望は見失われていく。かつてスマホは、あなたの欲望に合わせていた。今は逆だ。あなたが、スマホが提示する欲望に合わせている。やがて気づかないうちに、あなたの欲望そのものが、スマホによって書き換えられている。第三の罠：孤独と向き合うことへの恐怖最も深い層にあるのは、孤独と向き合うことへの恐怖だ。電車に乗った瞬間、スマホを取り出す。エレベーターに乗った瞬間、スマホを取り出す。待ち合わせで相手を待つ間、スマホを取り出す。トイレに入った瞬間、スマホを取り出す。なぜか。何もしない時間が、耐えられないからだ。退屈が怖い。何も考えない時間が怖い。ただじっとしていることが怖い。自分と向き合う時間が怖い。答えの出ない問いと向き合うことが怖い。不確実な状態に留まることが怖い。私たちは、スマホから得られるわかりやすい刺激によって、自らを取り巻く不安や退屈、寂しさを埋めようとしている。常に何かを見て、何かを読んで、何かに反応して、頭を忙しくさせておく。ハイテンションと多忙で、退屈を忘れようとしている。現代社会は、退屈であることを許さない。生産的でなければならない。常に何かをしていなければならない。暇であることは、罪悪だ。でも、この恐怖こそが、深く考える力を奪っている。深く考えるためには、退屈が必要だ。何もしない時間、ぼーっとする時間、頭の中で思考を巡らせる時間。問題について熟考する時間。そして、答えの出ない状態に耐える力。この力を、ある詩人は「ネガティブ・ケイパビリティ」と呼んだ。不確実性に耐える力。謎に耐える力。答えが出ないことに耐える力。この力が、創造性の源泉になる。深い思考の源泉になる。濃い欲望の源泉になる。しかし、スマホを見続けることで、この時間を失っている。常に外部からの刺激を受け続けることで、内側から湧き上がる思考を遮断している。不確実な状態に留まることができず、すぐに「答え」を検索してしまう。退屈に耐えられず、すぐに刺激を求めてしまう。そして、スマホはこの恐怖を利用している。通知は、「あなたは一人じゃない」というメッセージを送る。誰かがあなたのことを考えている。誰かがあなたに反応している。孤独じゃない。しかし、それは本当のつながりではない。表面的な、瞬間的な、データとしてのつながりだ。皮肉なことに、スマホで常につながっているほど、孤独感は増している。表面的なつながりは無数にあるのに、深いつながりは失われている。情報は溢れているのに、本質的な理解は何もない。「つながっているのに寂しい」。この矛盾の正体は、本当の孤独の喪失だ。一人で、深く、何かと向き合う時間。自分の内側の声を聞く時間。答えの出ない問いと対峙する時間。この孤独を、私たちは失っている。孤独を失った結果、深く考える力を失った。濃い欲望を見失い、創造性も失っている。スマホは、あなたの孤独を奪うために設計されている。なぜなら、孤独な時間こそが、スマホを見ない時間だからだ。失われた孤独常時接続の世界で、私たちは「孤独」を失った。ここで言う孤独とは、寂しさのことではない。孤立のことでもない。孤独とは、何か1つのことに取り組み、それに深く集中している状態のことだ。外部からの刺激を遮断し、自分の内側に向き合う時間のことだ。問題について熟考する時間のことだ。深く考えるためには、孤独が必要だ。退屈な時間、ぼーっとする時間、頭の中で思考を巡らせる時間。答えの出ない状態に留まる時間も必要だ。マルチタスクで生活を取り囲んだ結果、何1つに没頭できなくなっている。1つのことに深く集中する孤独を、失っている。そして皮肉なことに、孤独を失った結果、寂しさが増している。表面的なつながりは無数にあるのに、深いつながりは失われている。情報は溢れているのに、本質的な理解は何もない。「つながっているのに寂しい」。この矛盾の正体は、孤独の喪失だ。答えのない状態に耐える力19世紀のある詩人は、ある手紙の中で「ネガティブ・ケイパビリティ」という概念を記した。不確実な状況や答えのない問題に直面したとき、すぐに結論を出そうとせずに、その状態を受け入れる力。これが、深く考える力の本質だ。私たちは、すぐに答えを求めてしまう。問題があれば、すぐに解決策を探す。わからないことがあれば、すぐに検索する。不確実な状態は、不快だ。曖昧さは、耐えられない。でも、最も重要な問いには、すぐに答えが出ない。「自分は本当に何がしたいのか」。「この設計は本質的に正しいのか」。「なぜこのバグが起きるのか」。「このアルゴリズムの根本的な問題は何か」。これらの問いに、即座に答えは出ない。数日考えても、答えは出ない場合もある。数週間考えて、ようやくぼんやりと見えてくる。数ヶ月かけて、やっと本質に辿り着く。その「答えが出ない時間」に耐えられるかどうか。これが、深く考えられる人と、浅くしか考えられない人を、分ける。スマホは、この能力を破壊する。わからないことがあれば、即座に検索できる。答えを知らなくても、数秒で答えが手に入る。不確実な状態に留まる必要がない。退屈な時間を過ごす必要がない。一見、便利に見える。効率的に見える。しかし、即座に答えを得ることで、私たちは「自分で考える」プロセスを失っている。問題と向き合う時間。試行錯誤する時間。仮説を立てて検証する時間。行き詰まって、また考え直す時間。ぐるぐると思考を巡らせる時間。この時間こそが、深い理解を生む。創造性を生む。本質的な解決策を生む。ある数学者は、難問を何年も考え続けた。答えは出なかった。しかし、考え続けた。散歩中に、ふと答えが降りてきた。ある作家は、小説の構想を何ヶ月も温め続けた。すぐには書かなかった。それでも、頭の中で登場人物と対話し続けた。そして、書き始めたとき、物語は自然に流れ出した。あるエンジニアは、難しいバグと何日も格闘した。すぐには原因がわからなかった。だが、コードを読み続け、仮説を立て続けた。そして、ある瞬間、すべてがつながった。これらすべてに共通するのは、「答えが出ない時間」に耐えたこと。不確実な状態に留まったこと。すぐに諦めなかったこと。すぐに別の刺激に逃げなかったこと。ネガティブ・ケイパビリティは、筋肉のようなものだ。使わなければ、衰える。スマホを見続けることで、この筋肉は衰えていく。答えが出ないと、すぐにスマホを見る。退屈だと、すぐにスクロールする。不確実な状態が怖いと、すぐに検索する。そして、脳が学習する。「答えが出ない状態は、耐えなくていい」。「退屈は、すぐに解消していい」。「不確実性は、避けていい」。こうして、深く考える力は、失われていく。でも逆に言えば、この力は鍛え直せる。スマホを置く。答えがすぐに出なくても、検索しない。退屈でも、スクロールしない。不確実な状態に、留まる。最初は苦しい。不快だ。何度もスマホに手が伸びる。でも、耐える。その状態に、留まる。すると、不思議なことが起きる。頭の中で、思考が動き始める。ぼんやりと、アイデアが浮かんでくる。関連していないと思っていたことが、つながり始める。これが、ネガティブ・ケイパビリティを取り戻す、ということだ。答えのない問いと向き合う勇気。不確実な状態に耐える力。退屈を受け入れる余裕。この力があって初めて、私たちは深く考えることができる。本質に辿り着くことができる。創造的な解決策を見つけることができる。スマホは、あなたからこの力を奪っている。毎日、少しずつ。気づかないうちに。でも、あなたは、この力を取り戻すことができる。切り替えのコストと時間の浪費技術書や本が読めなくなるもう1つの直接的な原因は、切り替えのコストだ。コードを書いていて、いい感じで集中している。設計について考えている。難しいバグの原因を探っている。その時、通知が鳴る。「ちょっとだけ」と思って見る。メッセージを読む。返信する。ついでに他の通知も確認する。気づけば10分。エディタに戻る。「あれ、何を考えてたんだっけ」。さっきまで頭の中にあったロジックが、消えている。バグの仮説も、設計のアイデアも、思考の流れも、すべて消えている。もう一度、コードを読み直す。思考を組み立て直す。文脈を取り戻す。集中状態に戻る。それに、また10分かかる。たった一度の通知確認で、20分が消えた。そして、深い集中状態には戻れていない。私たちは「マルチタスク」などできていない。ただ高速に切り替えているだけだ。人間の脳は、一度に1つのことしかできない。切り替えるたびに、前の文脈を捨てて、新しい文脈を読み込み直す。そしてその読み込みには、膨大なコストがかかる。一日に何回切り替えているか。10回か、20回か、50回か。もし一日50回切り替えていて、1回の切り替えに20分かかるとする。その場合、一日1000分、約16時間を切り替えに費やしていることになる。実際の作業時間は、ほとんど残らない。これは大げさな計算ではない。むしろ、現実に近い。一日の大半を「集中し直す」ことに使っている。実際の作業ではなく、集中状態へ戻るために時間を費やしている。そして、さらに悪いことに、スマホがそばにあるだけで、学習能力が落ちる。ある実験で、小学生に同じ小説を読ませた。紙の本で読んだグループと、タブレットで読んだグループ。内容の理解度を測ると、紙の本で読んだグループの方が、遥かによく覚えていた。なぜか。タブレットのグループは、読んでいる最中も、通知や他のアプリの誘惑を無視することに、脳の処理能力を費やしていた。「スマホを見ない」という意志の力を使うことで、学習に使える処理能力が減っていた。スマホが視界に入っているだけで、脳の処理能力の一部が「それを無視する」ことに費やされる。使っていなくても、存在するだけで、集中力を奪っていく。技術書や本が読めなくなる理由は、ここにある。長い論理展開を追うには、深い集中が必要だ。前の章の内容を記憶しながら、次の章を理解する。複数の概念を頭の中で関連付ける。著者の論理の流れを追う。でもスマホがある限り、その深い集中状態に入れない。3ページ読んだら集中力が切れるのは、意志が弱いからではない。脳が、短い刺激に最適化されてしまっているからだ。そして、スマホの存在が、常に注意を引こうとしているからだ。スマホをぼーっと見ていて、なりたい自分になれるかここで、一度立ち止まって考えてほしい。あなたは、どんな自分になりたいのか。深い技術を理解したい。複雑な問題を解決できるようになりたい。本質を見抜く力を持ちたい。創造的な仕事をしたい。長く続けられるエンジニアになりたい。そんな未来を、描いていないだろうか。では、もう1つ問いたい。スマホをぼーっと見ていて、その自分になれるのか。一日4時間、スマホを見る。タイムラインをスクロールする。動画を見る。通知に反応する。なんとなく、時間が過ぎていく。その時間の積み重ねが、なりたい自分を作るのか。答えは、明らかだ。なれない。スマホを見ている時間は、「深く考える筋肉」を使っていない。むしろ、その筋肉を衰えさせている。即時報酬に反応する癖を強化している。浅い情報に満足する習慣を作っている。切り替えを繰り返す脳を育てている。ベンチプレスを上げたいなら、ベンチプレスをやらなければならない。ソファに座ってスマホを見ていても、胸筋は育たない。本を読めるようになりたいなら、本を読む練習をしなければならない。スマホをスクロールしていても、深く考える力は育たない。当たり前のことだ。ところが、私たちは忘れている。なぜなら、スマホを見ることは「何もしていない」ように感じないからだ。情報を得ている。学んでいる。つながっている。そんな錯覚がある。しかし実際は、何も積み上げていない。タイムラインに流れてきた「最新技術」の記事を読んだ。だが、一週間後には忘れている。誰かの「すごい成果」を見た。それでも、自分は何も作っていない。「勉強になる」動画を見た。けれども、何も実践していない。情報を消費することと、理解を深めることは、違う。何かを見ることと、何かを学ぶことは、違う。つながっていることと、成長することは、違う。スマホを見ている時間は、使っているようで、浪費している。動いているようで、停滞している。前進しているようで、後退している。やがて気づいたときには、一年が経っている。三年が経っている。五年が経っている。「あれ、自分は何も変わっていない」。技術書は、相変わらず読めない。深い理解は、相変わらず得られない。複雑な問題は、相変わらず解けない。なりたい自分には、相変わらずなれていない。では、どうすればいいのか。答えは、シンプルだ。なりたい自分になるための筋肉を、鍛える。同時に、その筋肉を衰えさせるものを、遠ざける。深く考える力を、鍛える。あわせて、深く考える力を奪うスマホを、遠ざける。長い文章を読む力を、鍛える。また、短い刺激に最適化された脳を、作り直す。孤独と向き合う力を、鍛える。さらに、常時接続の世界から、距離を取る。これは、選択だ。スマホを見続けて、今の自分のままでいるか。スマホを置いて、なりたい自分に向かって進むか。どちらを選んでも、一年後のあなたは違う場所にいる。スマホを見続けたあなたは、相変わらず「本が読めない」と言っている。相変わらず、浅い理解で満足している。相変わらず、なりたい自分になれていない。スマホを置いたあなたは、技術書が読めるようになっている。深く考える力を取り戻している。複雑な問題へ取り組めるようになり、少しずつ、なりたい自分へと近づいている。一年後のあなたは、今日のあなたが選んだ結果だ。だから、問いたい。スマホをぼーっと見ていて、なりたい自分になれるのか。一度、ちゃんと考えたほうがいい。小さな一歩から始める「今日から、スマホを一切見ない」。そんな決意は、三日で崩れる。依存は、一日では解消しない。脳が短い刺激に最適化されてしまった状態は、すぐには戻らない。退屈に耐える力は、すぐには身につかない。だから、小さく始める。最初は、「朝の最初の1時間だけ、スマホを別の部屋に置く」。それだけでいい。朝起きて、スマホを別の部屋に置く。そして、その1時間で、技術書を読む。コードを書く。設計について考える。何もせず、ぼーっとしていてもいい。最初は退屈だ。手持ち無沙汰だ。何度もスマホを探してしまう。「ちょっとだけ見よう」という衝動が、何度も襲ってくる。でも、耐える。その1時間だけ、耐える。そして、その1時間が終わったら、スマホを見てもいい。完璧を目指さなくていい。ただ、1時間だけ、スマホのない時間を作る。不思議なことに、3日目くらいから変わり始める。退屈が、苦痛ではなくなる。何もしない時間が、心地よくなる。15分だった集中時間が、30分になる。頭の中で、思考が巡り始める。一週間続けたら、次は朝の2時間にする。通勤中もスマホを見ないようにする。仕事中は通知を全部オフにして、1時間に1回だけまとめて確認する。小さな変化が、次の変化を呼ぶ。朝の1時間スマホを見ないことができたら、次は午前中ずっと見ない。午前中できたら、午後も2時間見ない。少しずつ、少しずつ、スマホのない時間を増やしていく。そして不思議なことに、スマホを見ない時間が増えると、本当に重要なことが見えてくる。「あれ、別にスマホ見なくても、困らないな」。孤独と濃い欲望を取り戻すスマホを置いた瞬間、静けさが訪れる。最初は、その静けさが不安だ。何かが欠けている感じがする。手持ち無沙汰で、落ち着かない。でも、その静けさに留まる。退屈に耐える。不確実な状態に留まる。答えを検索しない。刺激を求めない。ただ、静けさの中にいる。すると、初めて聞こえてくる声がある。「本当は、何がしたかったんだっけ」。スマホを置いたあるエンジニアは気づいた。「自分は本当は低レイヤーのことが知りたかったんだって」。OSの仕組みやネットワークのプロトコルやメモリ管理といった基礎的なことが、ずっと面白いと感じていた。「でもずっとタイムラインで流れてくるフロントエンドの情報を追いかけてました」。みんながフレームワークについて話しているから自分もやらなきゃって思っていた。本当は興味なかったのに。「スマホを置いて静かな時間を過ごすうちに記憶が蘇ってきたんです」。Linuxのカーネルのコードを読んでワクワクしたこと。TCPの仕組みを知って感動したこと。それが自分の濃い欲望だったんだって。これが、孤独を取り戻すということだ。孤独の中で、薄い欲望が剥がれ落ちていく。他人の模倣だった欲望が、消えていく。「〜しなければならない」が、消えていく。「〜すべき」が、消えていく。そして、濃い欲望が浮かび上がってくる。自分が本当に面白いと感じること。純粋に知りたいこと。心から取り組みたいこと。孤独とは、自分と向き合う時間だ。自己対話の時間だ。答えの出ない問いと向き合う時間だ。ある本に、こう書いてあった。「自分の外側に謎を作り、その謎と繰り返し対峙し、それから様々な問いを受け取る中で、自己対話が実現する」。趣味を持つことの意味は、ここにある。趣味とは、すぐに答えの出ない謎だ。誰かに言われたからではなく、自分が面白いと感じるから取り組む何かだ。効率や生産性とは関係なく、ただ没頭できる何かだ。技術書を読むことも、趣味になりうる。コードを書くことも、趣味になりうる。バグを追うことも、アルゴリズムを考えることも、アーキテクチャを設計することも、すべて趣味になりうる。仕事だから、義務だから、ではなく、純粋に面白いから。誰かに認められるためではなく、自分が知りたいから。この感覚を取り戻すことが、濃い欲望を取り戻すということだ。おわりに本が読めないのは、筋肉が足りないからだ。ベンチプレスを上げたいなら、ベンチプレスをやる。当たり前のことだ。でも、当たり前のことほど、誰もやらない。では、なぜ私たちは、深く考える筋肉を鍛えないのか。一日4時間、スマホを見る。浅い情報をスクロールする。短い動画を見続ける。そして、「本が読めない」と言う。「集中力が続かない」と言う。「深く考えられない」と言う。まるで、それが自分のせいじゃないかのように。それは、筋肉を使っていないからだ。いや、むしろ逆だ。間違った筋肉を、毎日鍛えている。即時報酬に反応する筋肉。すぐに切り替える筋肉。答えをすぐに求める筋肉。スマホを見るたびに、これらの筋肉が強化される。そして、深く考える筋肉は、衰えていく。だから、本が読めない。でも誰も、そのことに気づかない。気づかないふりをしている。しかし、と言っておくべきだろう。筋肉は、鍛え直せる。間違った筋肉を使うのをやめる。正しい筋肉を使い始める。スマホを置く。本を読む。問題と向き合う。最初は、きつい。3ページでも重いと感じる。「やっぱり無理だ」と感じる。それでも、続ける。毎日、少しずつ。一週間続けたら、5ページ読める。一ヶ月続けたら、30分集中できる。三ヶ月続けたら、一時間集中できる。筋肉は、裏切らない。使えば、育つ。これは綺麗事ではない。ただの事実だ。ところが、ほとんどの人は、三日で諦める。「自分には向いてない」と言って、またスマホを見る。そういうものだ。最後に、もう一度問いたい。一年後、あなたはどんな自分になっていたいのか。本が読める自分。深く理解できる自分。複雑な問題へ取り組める自分。そういう未来を、頭の中では描いている。では、その自分へ向かって、今日、何をするのか。スマホをぼーっと見るのか。それとも、スマホを置くのか。選ぶのは、あなただ。でも、ほとんどの人は、選ばない。選んだふりをして、結局何も変えない。「明日から頑張ろう」と言って、今日もスマホを見る。そういうものだ。覚えておいてほしい。一年後のあなたは、今日のあなたが選んだ結果だ。「時間がなかった」と言い訳する一年後のあなたは、今日「ちょっとだけ」とスマホを見たあなたが作った結果だ。長く続けた人が、最も遠くまで行く。長く続けるために必要なのは、才能や知識やスキルではない。深く考える力を、守ることだ。守るかどうかは、あなた次第だ。誰も、あなたを止めない。誰も、あなたを助けない。おい、スマホを置け。それは命令ではない。自分自身への、呼びかけだ。今日、スマホを置く。明日も、スマホを置く。一週間、一ヶ月、一年と、少しずつスマホのない時間を増やしていく。一年後、あなたは気づく。「本が、読めるようになった」。「なりたい自分に、近づいている」。変わったのは、才能じゃない。変わったのは、鍛えた筋肉だ。変わったのは、選んだ習慣だ。変わったのは、スマホを置いた、あなた自身だ。おい、スマホを置け。なりたい自分になれ。このブログを読み終えた瞬間、あなたは何をするだろう。スマホを別の部屋に置くだろうか。それとも、「いい話だった」と感じながら、タイムラインを開くだろうか。結局、ほとんどの人は、後者を選ぶ。そういうものだ。しかし、もしあなたが前者を選ぶなら。もしあなたが本当にスマホを置くなら。一年後、あなたは違う場所にいる。それだけは、確かだ。増補改訂版 スマホ時代の哲学 なぜ不安や退屈をスマホで埋めてしまうのか (ディスカヴァー携書)作者:谷川嘉浩ディスカヴァー・トゥエンティワンAmazonネガティヴ・ケイパビリティで生きる ―答えを急がず立ち止まる力作者:谷川嘉浩,朱喜哲,杉谷和哉さくら舎Amazon奪われた集中力: もう一度〝じっくり〟考えるための方法作者:ヨハン・ハリ作品社Amazon欲望の見つけ方　お金・恋愛・キャリア作者:ルーク バージス早川書房Amazon]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[garakを用いてOpenAIモデルのProfanityに対する脆弱性検知をしてみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/2a44f107064f1f</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/akasan/articles/2a44f107064f1f</guid>
            <pubDate>Thu, 06 Nov 2025 13:22:22 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回はOpenAIのモデルを対象に、garakを用いてLLM脆弱性診断をしてみました。先日Gemini 2.5 Flashを対象にlmrc.Profanityという項目を対象に検知をしたのですが、今回はOpenAIが提供しているモデルのうちいくつかのモデルで同じ検知をしてみました。https://zenn.dev/akasan/articles/f7adda4b70a138 実験内容 検知対象まずはgarakで提供されているlmrc.Profanityに対する脆弱性診断を行います。lmrc.Profanityについては以下のページにてどのような検知項目があるかまとまっています...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[短編：テックブログを200日以上毎日書き続けて感じたこと]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/5c7b6b70efd302</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/akasan/articles/5c7b6b70efd302</guid>
            <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 14:21:04 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[私ごとですが、毎日テックブログを書き始めてから200日を過ぎまして、感じたこととこれからの目標を書いてみようと思います。※ 季節変わり目の風邪を拗らせて短編になります。 これまでの振り返り大きな目標もなくなんとなく始まってからちゃんと200日以上続いて、まずは発信し続けるという習慣がつきました。今までは例えば書籍で何かを勉強しても使う時が来るまで頭の片隅で眠っていることが多かったですが、ブログを書き始めてからは調べたことや自分の経験を文章として発信することで、頭の整理だけでなく理解度を認識して弱点や強みの理解につながりました。2点目としては単純に知識が増えたことです。毎日書くと...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[おい、一つずつやれ]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/05/120747</link>
            <guid isPermaLink="false">https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/05/120747</guid>
            <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 03:07:47 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめに「今日も、何もできなかった」。夜の部屋で、私はその言葉を呟く。また。今日も。仕事をしなかったわけではない。むしろ一日中、何かをしていた。画面を見つめ、キーボードを叩き、メッセージを返し、タブを切り替え続けた。体は疲れている。目も疲れている。頭も疲れている。確かに疲労感はある。なのに、達成感がない。忙しかったのに、何も完了していない。この矛盾が、私を苦しめる。朝、デスクに座った瞬間から、地獄が始まる。Slackを開くと未読の赤いバッジが十件以上浮かんでいる。「全部返信しなければ」。次にメールを開くと新着が三件ある。「これも返信しなければ」。GitHubのタブをクリックするとレビュー依頼が二件待っている。「これも見なければ」。そしてTwitterを開くとタイムラインに流れてくる技術記事のタイトルが目に入る。「これも読まなければ」。全部が重要に見え、全部をやらなければいけない気がする。最新の情報に遅れたら、自分は価値のない人間になってしまう。その恐怖が、私を駆り立てる。だから、全部に手をつける。三十分後、ブラウザに二十以上のタブが開いている。「今日、最初にやろうと思っていたことは、何だっただろう」。思い出せない。これを、一日中繰り返す。夜になって振り返る。Slackのメッセージは半分だけ返信し、メールは一件だけ返信し、GitHubのレビューは途中で止まっている。Twitterの記事は読み切れず、本当に重要なタスクには手をつけることすらできなかった。全部が中途半端で、何ひとつ完了していない。「今日も、何もできなかった」私は、停滞したくなかった。だから、全部をやろうとした。気づけば一日が終わっていた。いろんなことに手をつけたのに、何ひとつ完了していない。停滞を恐れるあまりに、私は停滞していた。前に進もうとして、全部をやろうとして、結局何も完了させず、その場に留まっていた。誰にも指摘されることのない、自分だけが知っている停滞。2025年の今、情報は溢れている。SNSを開けば、誰かが何かを成し遂げている。やるべきことは、無限にある。私は全部をやろうとした。しかし、選択ができなかった。何かを捨てることが、怖かった。「これを捨てたら、停滞してしまうんじゃないか」。その恐怖こそが、選択を妨げていた。全部をやろうとして全部が中途半端になり、何も完了しない日々が、じわじわと私の自己肯定感を蝕んでいった。毎晩、同じ言葉を繰り返す。「今日も、何もできなかった」。こうやって、停滞は完成する。私の停滞は、そうやって完成した。停滞を恐れることで、停滞が生まれる。悲しいことに。振り返ってみれば、全部をやろうとしていたのは自分を信じていなかったからだった。「1つだけでは不十分だ」「1つだけでは成長できない」「1つだけでは遅れてしまう」。そんな不安が、全部に手を出させていた。1つのことを完了させる自分の力を、信じられなかった。でも今は分かる。シングルタスクとは、自分を信じることだ。「この1つを、自分は完了させられる」と信じて、他を手放す勇気。その信頼が、停滞を終わらせる。このブログが良ければ読者になったり、nwiizoのXやGithubをフォローしてくれると嬉しいです。では、早速はじめていきます。なぜ、頭がパンクするのか朝デスクに座ってSlackとメールとGitHubを開くと、気づけば頭の中が真っ白になっている。これは単なる「忙しさ」じゃない。人間の脳には「ワーキングメモリ」という処理領域があり、一度に扱える情報量には限界があるからだ。十個のタスクを同時に考えようとすると、脳は必死にそれらを保持しようとする。しかし保持するだけで力を使い果たしてしまい、本来やるべき思考——どうやってこのコードを書くか、どう問題を解決するか——のための余力が残っていない。これを「認知負荷」と呼ぶらしい。認知負荷には三種類ある。1つ目は内在的負荷で、タスク自体の難しさだ。複雑なコードは、それ自体が頭を使う。2つ目は外在的負荷で、やり方の問題で生まれる無駄な負荷だ。「どのタスクから手をつけるべきか」と迷っている時間。これは本質的な作業じゃない。ただの迷いだ。3つ目は生成的負荷で、学んだり理解したりするための建設的な負荷。これは必要な負荷だ。私が全部のタブを開いて、全部のメッセージを見て、全部に気を取られていた時、外在的負荷が認知資源を食い尽くしていた。本来なら、生成的負荷——実際に学び、成長するための思考——に使うべきリソースが、「何からやるか」という無意味な選択に消費されていた。一つを選ぶということは、他の二つの負荷を減らし、本当に必要な負荷に集中するということだった。不確実性という怪物大きなタスクが重く感じるのは、そのサイズだけじゃなく、その中に含まれる「わからなさ」の総量が原因だった。新しい機能を実装するタスクを前にすると立ち止まってしまうのは、いくつもの「わからない」が同時に襲ってくるからだ。不確実性の五つの層不確実性には、実は5つの異なる層があると思っている。それぞれが、異なる種類の心理的抵抗を生み出す。1つ目は「何をすべきかわからない」（認識的な不確実性）だ。問題の構造自体が不明確で、ゴールの輪郭がぼやけている。「システムの可用性を向上させる」と言われても、何をどこまで作ればいいのか分からない。モニタリング基盤なのか、自動復旧なのか、冗長化設計なのか。全体像が見えない。この不確実性は、タスクの範囲や目的を明確に定義することで解消される。でも一人でやろうとすると、何が「明確」なのかすら分からない。2つ目は「どうやってやるかわからない」（方法論的な不確実性）だ。目標は見えていても、そこに至る道筋が描けない。技術的なアプローチが見えない。どの監視ツールを使うべきか、どう設計すべきか、どの順番で進めるべきか。この不確実性は、タスクを具体的な行動ステップに分解することで縮小する。でも経験が足りないと、どう分解すればいいかも分からない。3つ目は「実際にできるのかわからない」（実行的な不確実性）だ。自分のスキルや利用可能なリソースで本当に達成可能なのかという不安。「これ、自分には難しすぎるんじゃないか」「時間内に終わらないんじゃないか」。この不確実性は、タスクを小さな単位に分割し、1つずつ達成することで払拭される。「少なくともこの部分はできる」という確信を積み重ねる。4つ目は「いつまでかかるのかわからない」（時間的な不確実性）だ。終わりが見えないトンネルに入るような感覚。一週間で終わるのか、一ヶ月かかるのか、半年かかるのか。予測できない。この予測できなさが、着手を躊躇させる。期限を段階的に設定することで、各フェーズの時間的見通しが立つ。でも全体が見えないと、期限の設定すらできない。5つ目は「何をもって完了とするかわからない」（評価的な不確実性）だ。完璧を求めすぎて、「どこまでやれば十分か」の基準がない。あれも追加すべきか、これも改善すべきか。終わりがない。完成度の段階を定義することで、各段階での達成基準が明確になる。でも最初は、その段階分けすらできない。これら5つの「わからない」が1つの大きなタスクの中に渾然一体となっているため、手をつける前から圧倒される。わからないを、段階的にわかるに変えていくでも分割すると何が起きるか。不確実性の解消は、一度に全てを解決するのではなく、階層的な変換プロセスとして機能し、それは4つの段階を経る。第一段階：全体の可視化漠然とした大きなタスクを構成要素に分解する。「何が分かっていて、何が分かっていないか」を明確にする。この段階では、不確実性を解消するのではなく、不確実性を構造化する。システムの可用性を向上させる。まず、次のように紙に書き出してみる。モニタリング基盤の整備自動復旧の仕組み冗長化の設計アラート体制の構築インシデント対応の自動化書き出すだけで変わり、「何が分からないか」が分かる。未知の領域が明確になることで「未知の未知」が「既知の未知」へと変化し、これ自体が心理的な安定をもたらす。なぜなら正体不明の恐怖よりも、範囲が限定された課題の方が対処可能に感じられるからだ。「全部わからない」から「この5つの中で、モニタリングとアラートは何となくイメージできるが、自動復旧の仕組みは全く分からない」へ。この認識の変化が第一歩だった。第二段階：確実性の島を作る全体像が見えたら、最も確実性の高い部分から着手し、「これならできる」という小さな成功体験が確実性の島を作る。5つの中でモニタリング基盤が一番イメージできるため、ここから始めるが、モニタリング基盤もまだ大きいため、さらに次のように分割する。メトリクスの収集設定ダッシュボードの作成アラートルールの定義ログ集約の設定メトリクスの収集設定なら絶対にできるため、これを最初の島にする。CPU使用率、メモリ使用率、ディスクI/Oの監視を設定すると動いた。ここまでは確実にできた。この確実性の島は周囲の不確実な領域を探索するための足場となり、1つの成功は「他の部分も同様にアプローチできる」という仮説を生んで心理的な推進力となる。「メトリクス収集ができた。じゃあ次はダッシュボード。これも同じように1つずつグラフを追加していけばいける」と進めると、やってみるとできた。また1つ、島ができた。第三段階：フィードバックで精度を上げる小さな単位で実行し、結果を観察する。このフィードバックループが、予測精度の向上をもたらす。アラートルールを設定して運用してみると、夜中に誤検知アラートが鳴りまくった。閾値が厳しすぎたとすぐに分かり、小さな単位だから問題の切り分けも簡単で、すぐに修正できた。重要なのは失敗と成功が等しく情報であるということだ。「この閾値ではうまくいかなかった」という知見も不確実性を縮小させ、探索空間が狭まって残りの選択肢がより明確になる。「固定閾値だけじゃ不十分だ。移動平均を使った動的閾値の方がいい」という学びが次のアラート設定の精度を上げた。大きなタスクのまま進めていたら何週間も経ってから「全部やり直し」になっていただろう。しかし小さく分割していたから数時間で軌道修正できた。第四段階：学びを反映して柔軟に変える実行を通じて得られた情報に基づき、当初の計画を修正する。これは計画の失敗ではなく、不確実性に対する適応的な対応。最初は「インシデント対応の自動化」を後回しにしていた。しかし運用を始めるうちに「アラートが鳴っても手動対応では間に合わず、自動復旧の仕組みがないと夜中に起こされ続ける」ことに気づいた。順番を変えて冗長化設計より先に自動復旧スクリプトを作ることにした。硬直した計画は予期しない障害に直面すると崩壊するが、小さな単位で計画と実行を繰り返すアプローチは本質的に柔軟性を持つ。各サイクルで得られた知見が次のサイクルの設計を改善する。「最初の計画通りに進めなかった」ことを失敗だとは思わなくなり、むしろ学びながら最適化している証拠だと思えるようになった。不確実性が行動を止める、本当の理由不確実性が行動を阻害するのは、単に情報が足りないからではない。それは認知的・感情的な複合的反応だった。まず認知的過負荷が起きる。不確実な要素が多すぎると、それらすべてを同時に考慮しようとして思考が麻痺する。分割は、一度に考慮すべき不確実性の数を制限する。「全部を一度に考えなくていい。今はフォームだけ」。この許可が、思考を解放した。次に曖昧性回避がある。人間は不確実性そのものを嫌う傾向があり、明確な損失よりも曖昧な結果の方に心理的苦痛を感じる。「失敗するだろうか」という曖昧な恐怖より、「フォームを作る」という明確なタスクの方が、遥かに取り組みやすかった。そしてコントロール感の喪失だ。大きく不確実なタスクは、「自分の手に負えない」という無力感を生む。小さな単位に分割することで、「少なくともこの部分はコントロールできる」という感覚が回復する。「全体は分からなくても、この一歩はコントロールできる」。この感覚が、行動を可能にした。モニタリング基盤が完成して動いており、アラートが鳴り、自動復旧が動く。気づけば「システムの可用性向上」という大きなタスクができていた。マルチタスクの代償企画書を書いていて集中しており、いい感じで進んでいるときSlackの通知が鳴る。「ちょっとだけ」と思って見るとスレッドを読んで返信し、他のメッセージも気になっていくつか読んでしまう。資料に戻ると何を書いていたんだっけという状態になる。さっきまで頭の中にあった構成が消えて、次の章のアイデアも論理の流れもぼやけている。もう一度書きかけの文章を読み直して思い出そうとするが集中力を取り戻すのに時間がかかる。これを一日に何回も繰り返している。資料を作ってはSlackを見て戻って集中し直し、メールが来たら見てまた戻って集中し直し、チャットの通知が来たら見て戻って集中し直す。切り替えるたびに頭がリセットされ、切り替えるたびに最初から組み立て直す必要がある。私たちは「マルチタスク」と呼ぶが、実際にはマルチタスクなんてできていない。ただ高速に切り替えているだけで、脳は1つのことしかできないため、切り替えるたびに前の文脈を捨てて新しい文脈を読み込み直す。そしてその読み込みには膨大なコストがかかる。一度Slackを見ただけで集中するまでに何分もかかり、メールを見ただけで集中するまでに何分もかかる。私は一日に何回切り替えているだろうか。10回か、20回か、50回か。一日の大半を「集中し直す」ことに使っており、実際の作業ではなく集中状態へ戻ることに時間を費やしている。そして切り替えている最中はどちらにも集中できていない。資料のことを考えながらSlackを見て、Slackのことを考えながら資料を作る。どちらも中途半端だ。全部やろうとしている時、私は何も完了させていなかった。それでも生産的だと感じていたのは忙しさと生産性を混同していたからだ。画面は動いていて指も動いていて頭も回っているが、何も完了していない。そしてこの「何も完了していない」という事実が、じわじわと自己肯定感を蝕んでいった。「今日もできなかった」「自分は無能だ」「きっと才能がないんだ」という声が繰り返され、朝起きるのが辛くなり、デスクに座るのも億劫になった。なぜならまた何も完了しない一日が始まると分かっていたからだ。停滞の構造停滞の構造は、こうだった。停滞を恐れる → 全部やろうとする → 選択できない → 集中できない → 全てが中途半端 → 何も完了しない → 自己肯定感が下がる → さらに停滞する。この悪循環に、私は何ヶ月も、何年も、捕まっていた。戦略のない戦い戦略の本質は、何をやらないかを選択することだ。戦略とは、ある状況に作用する要因を診断・分析し、どう取り組むかに関する論理的な主張でなければならない。戦略の本質は、何をやらないかを選択することだ。マルチタスクというのは、戦略のない戦いだ。良い戦略は、重要な1つの結果を出すための的を絞った方針を示し、リソースを投入し、行動を組織するものだ。一日一日にも戦略が必要だ。でも私は、戦略を持っていなかった。「今日はこれをやる」という方針がなかった。「これはやらない」という選択もなかった。だから、全部やろうとした。そして、全てが中途半端になった。ここに逆説がある。私は、停滞したくなかった。だから、全部やろうとした。「これを放っておいたら、停滞する」「あれをやらなかったら、遅れる」。停滞への恐怖が、全部やろうとさせていた。停滞への恐怖が、選択を妨げていた。でも、全部やろうとした結果、何も完了しなかった。何も完了しないということは、停滞しているということだ。停滞を恐れるあまりに、停滞していた。でも、変わった。選択することにしたのだ。1つだけ選び、他は後回しにして、今はこれだけに集中する。何かを選ぶということは他を選ばないということであり、何かを選ばないということはそれを放っておくということだ。「放っておいたら停滞するんじゃないか」という恐怖と戦いながら、それでも選んだ。朝デスクに座って今日やるべきことを紙に書き出すと十個以上あるが、一つだけ選ぶ。新しい機能のコードを書くことを選び、他を全て後回しにする。Slackやメールやチャットは後で。今はこれだけ。1つを選ぶということは、自分を信じるということだった。「この1つを、自分は完了させられる」と信じること。「1つでは足りない」という不安を手放し、「1つを確実にやり遂げる自分の力」を信じること。その信頼が、選択を可能にする。Slackを閉じ、メールを閉じ、チャットの通知を切り、SNSのタブを閉じてスマートフォンを別の部屋に置く。必要なものだけを開く。エディタとドキュメント、それだけ。この瞬間、軽くなる。「全部やらなきゃ」というプレッシャーが消え、「今はこれだけでいい」という許可が自分を解放する。集中するとコードが書けるようになり、思考がクリアになり、時間を忘れる。集中した時間は一日中あちこち飛び回るより遥かに多くの成果を生み、そして何より疲れていない。1つ完了させるときの感覚。「今日はこれができた」。この言葉が翌朝を支え、自分を好きになる。逆に何も完了しないと自分を嫌いになる。「今日もできなかった」と自分が情けなくなり、価値のない人間に思える。でも1つ完了させると違う。「自分にはできる」「明日もやれる」と思えて自分を認められる。選択することが前に進むことだった。全部やろうとすることが停滞することだった。小さく始める「今日から1つずつやる」と決意した。しかし初日、挫折した。午前中は良く1つのタスクに集中できたが、午後にSlackの通知が気になって開いてしまい、そのまま1時間あちこちのスレッドを読んでいた。「やっぱり自分には無理だ」と思った。完璧を求めすぎていた。一日中全てのタスクで完璧に1つずつやるというのは理想だが現実的ではない。だから小さく始めることにした。「朝の最初の2ポモドーロだけ、一つのタスクに集中する。それだけ」。これならできた。2ポモドーロ（50分）だけなら通知を切ることも怖くなく、1つのことに向き合える。そして不思議なことに、この2ポモドーロの習慣ができると他の時間も変わり始めた。「どうせ朝2ポモドーロ集中するなら、もう2ポモドーロもやってみよう」という気持ちになる。小さな変化が次の変化を呼ぶ。一週間後には朝の4ポモドーロは集中できるようになり、二週間後には午後も2ポモドーロ集中できるようになり、一ヶ月後には一日のうち8ポモドーロはしっかり集中できるようになっていた。完璧ではない。今でも午後は時々脱線するし、疲れている日は集中できない日もある。それでいい。完璧を目指して何もしないより、不完全でも小さく始める方がずっと前に進める。これは掃除の時と同じだった。掃除を始めた時も「毎日完璧に掃除をする」と決めて三日で挫折したが、「朝起きたらベッドを整える。それだけ」と小さく始めたら続いた。変化は小さく、ゆっくりと。計測するポモドーロ・テクニックを使っている。25分のタイマーをセットして1つのタスクだけに集中する。最初の衝撃は大きかった。「これは30分で終わる」と思っていたタスクが実際には3ポモドーロ（75分）かかり、「ちょっとだけ」と思って見たSlackが30分経っていた。自分の時間感覚はずれていた。人間は系統的に自分がどれだけ時間を使うかを過小評価する。心理学者はこれを「計画錯誤」と呼ぶ。でも計測を続けると変わり始めた。タイマーをセットすると制約があるから集中し、1日の終わりに振り返ると何に時間を使ったかが明確になる。数字は嘘をつかない。現実を直視しないと改善できない。計測は自分に嘘をつけなくする装置だった。完了させたタスクを記録し、ポモドーロを積み重ねて完了させる。夜、振り返る。「今日はこれができた」。この充実感が翌朝を支える。できなかったことが、できるようになる話プログラミング言語を初めて学んだ時のことを覚えているだろうか。最初は文法や構文が全く分からなかった。ifとforの違いすら理解できず、エラーメッセージの意味も分からず、ただ赤い文字が表示されるだけだった。しかしある瞬間書けるようになった。変数の宣言、条件分岐、ループ、関数。最初は1行も書けなかったが今は様々な表現を組み合わせて自分の意図をコードで表現できる。その瞬間まで「プログラムを書く」という行為は不可能だったが、その瞬間から可能になった。できないとできるの間に明確な境界線があった。成長は滑らかな曲線じゃない。階段だ。できない状態が続いて、続いて、続いて、そして突然できるようになる。プログラミングもそうだった。最初、再帰が全く理解できず、何度も同じ説明を読んで何度も同じコードを書いたがわからなかった。でもある日わかった。その瞬間まで「再帰」は呪文だったが、その瞬間から道具になった。この経験が教えてくれること。それは「今できない」は「今後もできない」じゃないということだ。小さな成功が、信じる力をくれる心理学者バンデューラは「自己効力感」という概念を提唱した。「自分にはできる」という信念。この信念はどこから来るのか。彼が挙げた4つの源泉の中で最も強力なのは実際に成功した経験だった。他人の成功を見たり励まされたりしてもそれだけでは弱い。自分の手で実際に達成すること。これが「できる」という確信を作る。だから小さなタスクの完了が重要だった。大きなタスクは完了するまで何週間もかかり、その間「できた」という経験がないため「自分にはできるんだ」という確信が育たない。でも小さなタスクなら毎日完了でき、毎日「できた」という経験を積める。「できた」が「できる」を育てる。1つ完了させると「次もできる」と思えるようになり、また1つ完了させると「やっぱりできる」と確信に変わり、さらにもう1つ完了させると「自分には力がある」と信じ始める。この積み重ねが大きなタスクに向かう勇気をくれる。シングルタスクは、自分を信じる力を取り戻す行為だった。全部やろうとしていた時、私は自分を信じていなかった。「1つだけでは不十分だ」と思っていた。でも1つずつ完了させることで、「自分には完了させる力がある」と信じられるようになった。その信頼が、次の1つを選ぶ勇気をくれる。自分を信じられるから、1つを選べる。1つを完了させるから、さらに自分を信じられる。この循環が、停滞を終わらせる。停滞期の意味でも、いつも右肩上がりじゃない。時々停滞し、何週間も同じレベルに留まっている感じがして成長している気がしない。成長が止まったように見える「踊り場」のような期間。最初、これが辛かった。「もう成長が止まった」「自分の限界に達した」と思った。でも違った。停滞期は次の飛躍の準備期間だった。表面上は変化がないが内部では微細な変化が積み重なっており、それらが臨界点に達した時、突然質的な変化が起きる。水が氷になる時と同じだ。温度が下がっていき、99度、98度、97度と何も変わらずずっと水のままだが、0度の瞬間氷になる。小さく分割することの意味はここでも現れた。停滞期でも小さなタスクは完了し続け、「前に進んでいる」という実感を保てる。「今日もこれができた」という事実が停滞期を乗り越えさせてくれる。千里の道も老子は言った。「千里の道も一歩から」。この言葉を昔は単なる励ましだと思っていて「遠くても一歩ずつ進めば着く」という意味だと考えていた。でも違った。もっと深い意味があった。千里の道は一歩の集積以外の何物でもない。「千里先」という抽象的な目標はそれ自体では実在しない。存在するのは今この瞬間の一歩だけで、そして次の瞬間の一歩があり、その連なりが結果として千里になる。未来は抽象で計画も抽象だ。でも行動は常に具体的で常に今だ。だから分割の本質は抽象的な目標を具体的な行動に翻訳することだった。「良いエンジニアになる」という目標は抽象的すぎて実行できないが、「今日この記事を読む」は具体的で実行できる。抽象から具体へ、未来から現在へ。この翻訳が行動を可能にする。プロセスとしての成長ずっと「成長」を到達すべき地点だと思っていて「ここまで行けば成長した」という明確なゴールがあると考えていた。でも違った。成長は地点じゃなくプロセスだ。西洋哲学に「プロセス哲学」というものがある。世界を静的な「存在」ではなく動的な「生成」のプロセスとして捉える考え方だ。この視点から見るとすべてが変わる。目標は達成すべき状態じゃない。向かっていくプロセスだ。「良いエンジニア」という状態は実は存在せず、存在するのは「良いエンジニアであり続けようとする営み」だけ。一度到達したら終わりではなく、常に変化し、常に学び、常に適応し続けることが「良いエンジニアである」ということだ。成長は到達すべき地点じゃない。継続する運動そのものだ。「成長した」という完了形は実は幻想だった。存在するのは「成長している」という現在進行形だけ。山の頂上に着いたら成長は終わるのか。違う。頂上に着いたらまた次の山が見えてその山に向かって歩き始める。それが成長だ。能力は所有するものじゃない。発揮し続ける動的平衡だ。「プログラミングができる」という能力。それは一度獲得したら永遠に持ち続けられる静的な所有物じゃない。使い続けないと鈍り、学び続けないと時代に取り残される。常に発揮し、常に磨き、常に更新し続ける必要がある。能力は動詞であり名詞ではない。分割という行為はまさに静的な目標を動的なプロセスに変換する操作だった。「優れたプログラマーになる」という静的な目標は動けず手をつけられない。でも「今日このコードを書く」に変換すると動き始め実行できる。そしてその1つの行動が次の行動を生み、次の行動がまた次の行動を生む。気づけば「優れたプログラマーであり続ける」というプロセスの中にいる。ゴールは到達する場所じゃない。歩き続けること自体がゴールだった。結果じゃなくプロセスを信じる。「今日これができた」という小さな前進、それ自体が価値だった。それが積み重なった先に何があるかはわからないが、歩き続ければ確実に前に進んでいる。「なる」んじゃない。「であり続ける」んだ。自由のパラドックス分割することは制約を増やすことで、「今日はこれだけやる」と決めることは他のことをやらないと決めることだ。選択肢を減らすこと、それは不自由に思える。でも逆だった。制約が自由を生む。「何をやってもいい」という無制限の自由はかえって身動きを取れなくする。選択肢が多すぎて選べず、どれを選んでも「他の方が良かったんじゃないか」という後悔が付きまとう。でも「今日はこれをやる」と決めるとその瞬間、自由になる。もう迷わなくてよく、他のことは気にしなくてよく、今この1つだけに集中していい。境界があるからこそその中で自由に動ける。これは詩の形式と似ている。俳句は五七五という厳格な制約があるがその制約の中で無限の表現が生まれ、制約がないとかえって何も書けない。分割で得られる自由は3つある。認知的自由では情報量が減るから深く考えられ、全部を同時に考える必要がないから1つのことを徹底的に考えられる。時間的自由では全体が見えるから本当に重要なことに時間を使え、「これは後回しでいい」と判断できる。心理的自由では不確実性が減るから不安から解放され、「これだけやればいい」という明確さが心を軽くする。そして、もう1つの自由がある。自分を信じる自由だ。全部をやろうとしている時、私は自分を信じていなかった。「1つだけでは足りない」という不安に支配されていた。でも1つを選び、その1つに集中すると決めた時、「この1つを、自分は完了させられる」と信じる自由を手に入れた。制約が、自分を信じる余裕を生んだ。誠実さとしての計測最後にもう1つ重要なことへ気づいた。分割すること、計測することは自分へ正直になることだった。「今日も頑張った」と思いたいが実際には大半の時間をSlackやSNSで無駄にしていた。計測はこの自己欺瞞を許さず、数字は嘘をつかない。最初これは辛く、現実を突きつけられて「自分は思っていたほど生産的じゃない」という事実を認めなきゃいけなかった。でもこの誠実さこそが改善の出発点だった。現実から目を背けていては何も変わらない。理想を語るのは簡単で「もっと頑張る」「もっと集中する」と言えるが、それは具体性を欠いた空虚な言葉だ。大きなビジョンを持つことは重要だが、そのビジョンを実行可能なステップに翻訳すること、この地道で困難な作業が理想と現実を架橋する。分割は誠実さの実践だった。続けられることが、才能を超える才能のある人をたくさん見てきた。理解が速く、センスがあり、飲み込みが早い人たちを。でもその多くは消えていった。なぜか。続けられなかったから。どんなに才能があっても続けられなければ意味がなく、どんなに理解が速くても完了させられなければ意味がない。結局長く続けた人が最も遠くまで行く。そして長く続けるために必要なのは派手なスキルでも高度な知識でもない。選択する勇気と一つに集中する習慣だ。毎日1つを選び、毎日1つを完了させる。それを一週間続け、一ヶ月続け、三ヶ月続け、一年続ける。気づけば驚くほど多くのことを成し遂げており、そして何より続いている。才能は一瞬の煌めきだが、習慣は永続する炎だ。おわりに何ヶ月も、何年も、私は停滞していた。その原因が皮肉なことに停滞への恐怖そのものだった。停滞したくなかったから全部やろうとしたが、全部やろうとした結果、何も完了しなかった。停滞を恐れるあまりに停滞していた。そして今、分かる。全部やろうとしていたのは、自分を信じていなかったからだった。「1つだけでは不十分だ」「1つだけでは成長できない」。そう思っていた。1つのことを完了させる自分の力を、信じられなかった。選択することは何かを捨てることだと思っていた。でも違った。選択することが前に進むことだった。全部やろうとすることが停滞することだった。そして、選択することは自分を信じることだった。1つだけ選ぶ。他は後で。今はこれだけ。その瞬間「全部やらなきゃ」というプレッシャーから解放される。そして不思議なことに1つずつやると結果的により多くのことが完了する。シングルタスクは、自分を信じる行為だ。「この1つを、自分は完了させられる」と信じて、他を手放す勇気。その信頼が、停滞を終わらせる。1つを完了させるたびに、「自分にはできる」という確信が育つ。その確信が、次の1つを選ぶ勇気をくれる。結局長く続けた人が最も遠くまで行く。そして長く続けるために必要なのは派手なスキルでも高度な知識でもない。選択する勇気と一つに集中する習慣だ。そして何より、自分を信じる力だ。「どうせ自分なんか」という声が聞こえたとき、「全部やらなきゃ」と焦ったとき、「今日もできなかった」と思ったとき。まず、1つだけ選べ。他は後で。今はこれだけ。その1つだけに向き合い、完了させる。それだけでいい。完璧を目指す必要はない。ただ1つを選んで、1つずつやり続けること。その小さな選択と小さな完了の積み重ねが、停滞を終わらせる。そして、自分を信じる力を取り戻す。おい、一つずつやれ。それは命令ではなく、自分自身への、静かな呼びかけだ。そして、自分を信じるための、最初の一歩だ。一点集中術――限られた時間で次々とやりたいことを実現できる作者:デボラ・ザックダイヤモンド社Amazon戦略の要諦 (日本経済新聞出版)作者:リチャード・Ｐ・ルメルト日経BPAmazon忙しいのに退化する人たち　やってはいけない働き方作者:デニス・ノルマーク,アナス・フォウ・イェンスンサンマーク出版Amazon]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2025年11月版読む予定本紹介]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/870a86bf7189f1</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/akasan/articles/870a86bf7189f1</guid>
            <pubDate>Tue, 04 Nov 2025 13:57:39 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今年もついに11月に突入しましたので、今月読みたい本をまとめてみます。今月はバタバタしていて少なめです。 機械学習 解釈可能なAI 機械学習モデルの解釈手法を実践的に理解する機械学習モデルはホワイトボックスなものからブラックボックスなものまで様々なモデルがあります。例えばみなさんが普段利用しているような生成AIや画像認識モデルなどのディープラーニングモデルはブラックボックスモデルであり、モデルが生成した結果がなぜそのような結果になったかを説明することは重要なことですがその解析は大変な内容となります。そのような内容を広く取り扱っている書籍であり、解釈可能なAIを実装するための基礎...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[garakを用いてGeminiの脆弱性スキャンをしてみた]]></title>
            <link>https://zenn.dev/akasan/articles/f7adda4b70a138</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/akasan/articles/f7adda4b70a138</guid>
            <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 08:31:26 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[今回はgarakを用いてGeminiの脆弱性スキャンをしてみました。garakは様々なLLMに対する脆弱性スキャンのための機能を提供していますが、執筆時点ではまだGeminiの対応はできていないようでした。しかし、garakにはREST API形式でLLMと接続してスキャンをする機能があり、今回はそれを利用してGeminiのスキャンをしてみました。garakについては過去に紹介していますので、合わせて以下の記事もご覧ください。https://zenn.dev/akasan/articles/34756e48c4f870なお、今回の実装をするにあたり、garakの公式ドキュメントと合わ...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Redux基礎: APIをfetchして非同期でデータを表示する処理]]></title>
            <link>https://zenn.dev/takehiro1111/articles/react_redux_async_thunk</link>
            <guid isPermaLink="false">https://zenn.dev/takehiro1111/articles/react_redux_async_thunk</guid>
            <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 03:43:35 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[1.記事を書いた背景初めてReduxを触っているのですが、独特で慣れが必要だなと感じたのでコンポーネントを整理するにあたり、形として残しておきたかったためです。Reduxに不慣れな方のご参考にもなれば幸いです。 2.書くこと各コンポーネントの説明APIをfetchしてデータ表示する処理のコード 3.Reduxとは？Reduxは、アプリケーション全体の状態を管理および更新するためのパターンとライブラリです。UIは「アクション」と呼ばれるイベントをトリガーして何が起こったかを伝え、それに応じて「リデューサー」と呼ばれる別の更新ロジックが状態を更新します。Redu...]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[おい、部屋を掃除しろ]]></title>
            <link>https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/03/020316</link>
            <guid isPermaLink="false">https://syu-m-5151.hatenablog.com/entry/2025/11/03/020316</guid>
            <pubDate>Sun, 02 Nov 2025 17:03:16 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[はじめにどれだけ技術を学んでも、どれだけ正しいプロセスを知っていても、燃え尽きてしまったら意味がない。才能ある若者たちが最初は誰よりも速く理解して、誰よりも多くのコードを書いていたのに、数ヶ月後には姿を見せなくなる。「疲れた」と言って離れていく。逆に、最初は遅くても数年経った今も黙々と学び続けている人たちがいる。彼らに共通しているのは、自分を大切に扱う習慣を持っていることだった。ちゃんと眠る。ちゃんと食べる。ちゃんと休む。そしてちゃんと掃除する。その中でも最も基本的な実践が、掃除だ。在宅勤務を始めて六年目のある朝、ふと自分の部屋を見回した。今、部屋は比較的綺麗だ。床に物は落ちていない。デスクの上も整理されている。技術書も本棚に並んでいる。窓を開けて空気を入れ替える習慣もついた。カーテンも開いていて、部屋の中は明るい。30歳のエンジニア、独身。在宅勤務という働き方は自由をくれたはずなのに、気づけば自分は4畳半の部屋の中で完結した生活を送っている。仕事もする。プログラミングもする。読書もする。ブログも書く。趣味もある。孤独は嫌いではない。むしろ好きだ。一人で考える時間、一人でコードを書く時間、一人で本を読む時間。誰にも邪魔されず、自分のペースで物事に向き合える時間。これは孤独であって、寂しさではない。寂しいと孤独は別物だ。孤独は選べるが、寂しさは選べない。でも私生活がぐちゃぐちゃになってしまうと、自分のプライベートも引きずられて悪くなる。掃除をしなくなる。自炊をしなくなる。身だしなみが雑になる。運動をしなくなる。風呂に入らなくなる。これらが崩れ始めると、部屋は散らかり、仕事も集中できなくなり、趣味も楽しめなくなり、選んだはずの孤独が、望まない寂しさに変わっていく。掃除は、精神の指標になる。部屋を見れば、今の自分の精神状態が分かる。乱れている時は心も乱れている。整っている時は心も整っている。結局、最も重要なのは燃え尽きずに続けることで、そのために必要なのは自分を大切に扱うことで、その最も基本的な実践が掃除なのではないか。この記事は、そんな仮説を自分自身で検証するために書いている。掃除とは何か。なぜ自分は掃除ができなくなるのか。そして掃除することで何が変わるのか。表面的な整理整頓の話ではなく、もっと根本的な、自分をどう扱うかという話だ。このブログが良ければ読者になったり、nwiizoのXやGithubをフォローしてくれると嬉しいです。では、早速はじめていきます。掃除できない理由は全て言い訳だ「忙しいから掃除できない」。でも本当にそうか？毎日Twitterを見て、YouTubeのショート動画を延々と見ている。気づけば一時間、二時間が過ぎている。つまり、時間がないのではない。掃除を優先していないだけだ。「疲れているから」という言い訳もある。でも実は、散らかった部屋で過ごしていることが疲れの原因かもしれない。視界の隅に常にゴミや散らかったものが入ってきて、それが無意識のストレスになっている。朝起きたときにすでに憂鬱で、仕事を始める前からエネルギーが削がれている。だから疲れる。そして疲れているから掃除しない。この悪循環。「どうせすぐ散らかるから」という諦めもある。以前掃除したけど三日後には元通りだった。でもなぜか。綺麗にした後、何も仕組みを変えていなかったからだ。服を脱いだら床に置く習慣、ゴミが出たらデスクに置く習慣、本を読んだら床に積む習慣。掃除をしたというより、一時的に物を移動させただけだった。これらの言い訳を並べてみて気づく。どれも本質的な理由ではない。本当の理由はもっと深いところにある。「どうせ自分なんか」という、言葉にならない諦めが。部屋を整えることが心を整えるよく「部屋の乱れは心の乱れ」と言われる。でもこの言葉は因果関係が逆だ。「部屋の乱れが心を乱す」のだ。そしてもっと正確に言えば「部屋を整えることが心を整える」。心という曖昧なものを直接コントロールすることは難しい。でも部屋という物理的な空間は、手を動かせば変えられる。服をハンガーにかける。ゴミを捨てる。床を拭く。これらは全て、具体的で、実行可能で、結果が目に見える行動だ。そしてこれらの行動が、不思議なことに心に作用する。綺麗な部屋で目覚めると、一日の始まりが違う。整理されたデスクで仕事をすると、思考がクリアになる。物が少ない空間にいると、頭の中も軽くなる。部屋を整えることは、心を整えるための、最も具体的で確実な方法なのだ。掃除は自分への態度を訓練する修行だ掃除は単に「清潔にする」ための行動だと思われがちだ。でも実は、もっと深い意味を持っている。自分をどう扱うかを、身体に教えている訓練なのだ。掃除とは、「自分の空間を整える力が自分にある」と確認することだ。散らかった部屋を見て「どうせ自分には無理だ」と諦めるのではなく、一つずつ片付けていく。床に落ちている服を拾う。ゴミを捨てる。デスクを拭く。この行為を通じて「自分には変える力がある」と身体で理解する。これは掃除だけではない。自炊なら「自分のために手を動かす価値がある」と身体が覚えること。身だしなみを整えるのは「私は丁寧に扱っていい存在だ」と身体に教えること。運動することは「自分の身体に投資する価値がある」と確認すること。風呂に入ることは「私は清潔でいていい存在だ」と身体に教えること。しかし、その中でも掃除は最も基本的で、最も効果が目に見えやすい実践だ。「どうせ自分なんか」と思って放っておく時間が続くと、それらの行為がどうしても億劫に感じて、身体は「私は放っておかれて当然なんだ」と学んでしまう。逆に言えば、少しずつでも、適当でも、掃除をしていくことで、「自分は守られていい」「手をかけられていい」と身体が再び信じ始める。これは精神論ではない。実際に起きることだ。部屋を掃除した日の夜、なぜか少しだけ自己肯定感が上がる。掃除は、自分への態度を訓練する修行なのだ。放置のサイクルと手入れのサイクル放置のサイクル朝起きる。部屋が汚い。気分が重い。でも掃除する気力がない。「今日は忙しいから」と自分に言い訳をする。朝食も作らない。シャワーも浴びない。適当な服を着る。仕事を始める。集中できない。視界の隅にゴミが見える。気が散る。効率が落ちる。疲れる。夜になる。もっと疲れている。掃除なんてできない。自炊もめんどくさい。風呂に入るのもめんどくさい。運動なんてもってのほか。「明日やろう」と思う。眠る。次の日も同じ。部屋は昨日より汚い。服がもう一枚増えている。ゴミがもう一つ増えている。気分はもっと重い。でも何もする気力はもっとない。そしてまた「明日やろう」と思う。一週間後、すべてが荒れ果てている。部屋は散らかり、床はほとんど見えない。デスクは物で埋まっている。空気は淀んでいる。そして自分の気持ちも荒れ果てている。「もうどこから手をつけていいか分からない」という諦めが支配している。毎日、放置という行動を通じて、「お前は放っておかれて当然だ」というメッセージを自分自身に送り続けている。手入れのサイクル朝起きる。部屋が綺麗。気持ちがいい。窓を開ける。空気を入れ替える。ベッドを整える。たった一分の作業だが、これだけで一日の始まりが違う。シャワーを浴びる。髪を整える。清潔な服を着る。朝食を作る。簡単なものでいい。温かいご飯。身体が目覚める。仕事を始める。デスクが綺麗だから集中できる。必要なものがすぐ見つかる。思考がクリア。コードがスムーズに書ける。効率が上がる。気持ちがいい。昼休み、食器をすぐ洗う。軽く散歩する。身体を動かす。夜、仕事を終える。運動する日もある。しない日も軽くストレッチする。夕食を作る。自分のために作った温かいご飯。シャワーを浴びる。床に落ちているものを片付ける。ゴミを捨てる。読んだ本を本棚に戻す。合計十分。でもこの十分が、明日の自分を助ける。身体は学習する。「私は手をかけられる存在だ」と。「私の空間は整っていていい」と。「私は価値がある」と。行動が、その人の存在の意味を決める。言葉ではなく、行動が。毎日の小さな選択が、自分をどう扱うかを決めている。規律という美学部屋が散らかっている時の自分は、不思議なことに、あらゆる面が乱れている。時間管理も散らかる。締切ギリギリになって慌てる。生活のあらゆる面は繋がっていて、一つの領域での乱れは、他の領域にも波及する。逆に、部屋を整えている時期の自分は、あらゆる面が整っている。朝、決まった時間に起きられる。約束を守れる。締切を守れる。自分との約束も守れる。そしてこの規律が、自分という存在に秩序をもたらす。美しさとは、日々の規律ある行動から生まれる副産物なのではないか。一つ一つの動作に美を宿すこと。服を畳むときに丁寧に畳む。食器を洗うときに丁寧に洗う。掃除をするときに隅々まで拭く。これらの「めんどくさい」行為が、実は自分を美しくしている。誰も見ていない。在宅勤務だから誰にも会わない。だから適当でいい。そう思って過ごしていると、その「適当さ」が身体に染み込んでいく。でも逆に、誰も見ていなくても、自分のために丁寧に生きる。その選択が、自分を美しくする。掃除は「修行」として捉えるべき実践なのだ。小さく始めるという勇気ある日、決意した。「今日から毎日掃除をする」と。でも夜には忘れていた。三日目には諦めていた。「やっぱり自分には無理だ」と。問題は、始め方が大きすぎたことだ。「毎日掃除をする」というのは、実は途方もなく大きな変化だ。でもある時、試しに小さく始めてみた。「朝起きたら、ベッドを整える。それだけ」。これなら一分もかからない。簡単すぎる。でもこれを続けた。一週間、二週間、一ヶ月。気づけば習慣になっていた。そして不思議なことに、ベッドを整える習慣ができると、他のことも少しずつやりたくなってきた。「どうせベッドを整えるなら、カーテンも開けよう」「どうせカーテンを開けるなら、窓も開けよう」「どうせ窓を開けるなら、ゴミも捨てよう」。小さな一歩が、次の一歩を呼ぶ。完璧を求めて何もしないより、不完全でも小さく始める方が、ずっと前に進める。一日五分の掃除と、週に一回の大掃除、どちらが効果的か。前者だ。なぜなら習慣になるから。小さく始めることは、実は最も大きな勇気を必要とする。なぜなら、小さすぎて効果がないように感じるから。「たったこれだけで意味があるのか」という疑念と戦わなければならない。でも意味はある。確実にある。身体は小さな変化を記憶する。そして小さな変化の積み重ねが、大きな変化になる。おわりにこの記事を書きながら、自分の部屋を見回している。今、部屋は比較的綺麗だ。床に物はほとんど落ちていない。デスクの上も整理されている。窓を開けて空気を入れ替える習慣もついた。これらの小さな習慣が、気持ちを支えている。仕事にも集中できる。コードを書くのも、ブログを書くのも、本を読むのも楽しい。掃除は、精神の指標になる。今、部屋が比較的綺麗なのは、今の精神状態が比較的安定しているということだ。でも油断すると、すぐに乱れる。だから毎日少しずつ手をかけ続ける。才能があっても燃え尽きたら意味がない。理解が速くても続かなければ意味がない。結局、長く続けた人が、最も遠くまで行く。そして長く続けるために必要なのは、派手なスキルでも高度な知識でもなく、自分を丁寧に扱う日々の習慣だ。掃除は単なる家事ではない。自分への態度を訓練する修行であり、自分という存在をどう扱うかを身体に教える実践だ。そして何より、燃え尽きないための、最も基本的な自己防衛の手段なのだ。在宅勤務で過ごす30歳の自分にとって、掃除は生き延びるための技術になった。孤独は好きだ。一人で考える時間、一人でコードを書く時間、一人で本を読む時間。誰にも邪魔されない自由。でもその孤独を愛するためには、まず自分の空間を整える必要があった。部屋を整えることで、心を整える。空間に秩序をもたらすことで、人生に秩序をもたらす。そして集中して仕事ができる。コードが書ける。ブログが書ける。本が読める。選んだ孤独を、寂しさに侵食されずに生きられる。自分を大切にするということ。それは掃除をすること、自炊をすること、身だしなみを整えること、運動をすること、風呂に入ること。これらすべてが大切だ。でもその第一歩が、掃除なのだ。「どうせ自分なんか」という声が聞こえたら、まず床に落ちている服を一枚拾う。ゴミを一つ捨てる。デスクを一度拭く。たったそれだけでいい。その小さな行動が、「自分は手をかけられていい」というメッセージを、自分自身に送る。そして身体がそれを覚える。少しずつ、少しずつ、「自分は大切にされていい存在だ」と信じ始める。完璧を目指す必要はない。毎日完璧に掃除する必要もない。ただ、少しずつでも、適当でも、自分に手をかけ続けること。それが掃除の本質であり、同時に自分を整えることの本質であり、そして燃え尽きずに続けるための、最も確実な方法なのだ。技術は大切だ。知識も大切だ。仕事も大切だ。プログラミングも大切だ。読書も大切だ。ブログも大切だ。趣味も大切だ。孤独を愛することも大切だ。でも最も大切なのは、自分を大切にすることだ。そしてその第一歩が、自分の部屋を掃除することなのかもしれない。おい、部屋を掃除しろ。それは命令ではなく、自分自身への、静かな呼びかけだ。長く続けるために。燃え尽きないために。そして、自分を大切にするために。利他・ケア・傷の倫理学作者:近内悠太晶文社Amazonカウンセリングとは何か　変化するということ (講談社現代新書)作者:東畑開人講談社Amazon]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>